{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Cadastro \u00danico - Grupo 4","text":"<p>Figura 1: Logo do Aplicatico do Cadastro \u00danico</p> <p>Fonte:  Governo Federal do Brasil. Dispon\u00edvel em: gov.br. Acesso em: 30 abr. 2025</p>"},{"location":"#sobre-o-projeto","title":"Sobre o Projeto:","text":"<p>Reposit\u00f3rio do Grupo 4 destinado \u00e0 disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, lecionado pelo professor Andr\u00e9 Barros, sobre os requisitos do aplicativo Cadastro \u00danico, visto na Figura 1. Neste documento est\u00e3o o armazenamento e a apresenta\u00e7\u00e3o dos artefatos e processos desenvolvidos na disciplina.</p>"},{"location":"#sobre-o-aplicativo","title":"Sobre o Aplicativo:","text":"<p>O aplicativo do Cadastro \u00danico \u00e9 uma ferramenta que facilita o acompanhamento do recebimento e situa\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios, por meio dele \u00e9 poss\u00edvel ter acesso a dados pessoais do benefeci\u00e1rio.</p>"},{"location":"#equipe","title":"Equipe","text":"<p>A equipe respons\u00e1vel pelo desenvolvimento deste projeto \u00e9 composta por:</p> <p>Tabela 1: Integrantes do grupo</p> <sub>Amanda Cruz</sub> <sub>Gabriel Flores</sub> <sub>Jo\u00e3o Igor</sub> <sub>Jo\u00e3o Pedro</sub> <sub>Jo\u00e3o Vitor</sub> <sub>Julia Gabriela</sub> <sub>Ryan Augusto</sub> <p>Autor:  Gabriel Flores</p>"},{"location":"#referencias-bibligraficas","title":"Refer\u00eancias Bibligr\u00e1ficas","text":"<ul> <li>Cadastro \u00danico. Dispon\u00edvel em: https://www.gov.br/pt-br/servicos/inscrever-se-no-cadastro-unico-para-programas-sociais-do-governo-federal. Acesso em: 30 abr. 2025.</li> </ul>"},{"location":"#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 13/04/2025 Criado arquivo README Gabriel Flores Amanda Cruz 1.1 16/04/2025 Corre\u00e7\u00e3o de fontes e numera\u00e7\u00e3o de elementos Amanda Cruz Ryan 1.2 30/04/2025 Atualiza\u00e7\u00e3o do aplicativo Jo\u00e3o Igor Gabriel Flores"},{"location":"apresentacoes/apresentacao1/","title":"ATA - Apresenta\u00e7\u00e3o I - 13/04/2025","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao1/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Amanda Cruz</li> <li>Gabriel Flores</li> <li>Jo\u00e3o Pedro Costa</li> <li>Jo\u00e3o Igor Costa</li> <li>Jo\u00e3o Vitor Merlin</li> <li>Julia Paulino</li> <li>Ryan Salles</li> </ul>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao1/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<ul> <li>IN\u00cdCIO : 14:16</li> <li>T\u00c9RMINO: 14:40 </li> </ul>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao1/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Apresentar trabalho realizado para a primeira entrega</li> </ul>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao1/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microft Teams.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o da Altera\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 12/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o da ata, inser\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es base Ryan Salles Jo\u00e3o Merlin"},{"location":"apresentacoes/apresentacao2/","title":"ATA - Apresenta\u00e7\u00e3o II - 04/05/2025","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao2/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Amanda Cruz</li> <li>Gabriel Flores</li> <li>Jo\u00e3o Pedro Costa</li> <li>Jo\u00e3o Igor Costa</li> <li>Julia Paulino</li> <li>Ryan Salles</li> </ul>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao2/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<ul> <li>IN\u00cdCIO : 22:10</li> <li>T\u00c9RMINO: 23:20 </li> </ul>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao2/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Apresentar trabalho realizado para a segunda entrega</li> </ul>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao2/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microft Teams.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o da Altera\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 04/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o da ata, inser\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es base Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"apresentacoes/apresentacao3/","title":"ATA - Apresenta\u00e7\u00e3o III - 18/05/2025","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao3/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Amanda Cruz</li> <li>Gabriel Flores</li> <li>Jo\u00e3o Pedro Costa</li> <li>Jo\u00e3o Igor Costa</li> <li>Ryan Salles</li> </ul>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao3/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<ul> <li>IN\u00cdCIO : 22:22</li> <li>T\u00c9RMINO: 22:42</li> </ul>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao3/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Apresentar trabalho realizado para a terceira entrega</li> </ul>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao3/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microft Teams.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o da Altera\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 18/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o da ata, inser\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es base Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"apresentacoes/apresentacao4/","title":"ATA - Apresenta\u00e7\u00e3o IV - 01/06/2025","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao4/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Amanda Cruz</li> <li>Gabriel Flores</li> <li>Jo\u00e3o Pedro Costa</li> <li>Jo\u00e3o Igor Costa</li> <li>Julia Paulino</li> <li>Ryan Salles</li> </ul>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao4/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<ul> <li>IN\u00cdCIO : 23:20</li> <li>T\u00c9RMINO: 23:31</li> </ul>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao4/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Apresentar trabalho realizado para a quarta entrega</li> </ul>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao4/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microft Teams.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o da Altera\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 01/06/2025 Cria\u00e7\u00e3o da ata, inser\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es base Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"apresentacoes/apresentacao5/","title":"ATA - Apresenta\u00e7\u00e3o V - 22/06/2025","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao5/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Gabriel Flores</li> <li>Jo\u00e3o Pedro Costa</li> <li>Jo\u00e3o Igor Costa</li> <li>Julia Paulino</li> <li>Ryan Salles</li> </ul>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao5/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<ul> <li>IN\u00cdCIO : 23:01</li> <li>T\u00c9RMINO: 23:08</li> </ul>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao5/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Apresentar trabalho realizado para a quarta entrega</li> </ul>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao5/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microft Teams.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao5/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o da Altera\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 22/06/2025 Cria\u00e7\u00e3o da ata, inser\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es base Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"apresentacoes/apresentacao6/","title":"ATA - Apresenta\u00e7\u00e3o VI - 08/06/2025","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao6/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Amanda Cruz</li> <li>Gabriel Flores</li> <li>Jo\u00e3o Pedro Costa</li> <li>Jo\u00e3o Igor Costa</li> <li>Julia Paulino</li> <li>Ryan Salles</li> </ul>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao6/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<ul> <li>IN\u00cdCIO : 22:48</li> <li>T\u00c9RMINO: 22:53</li> </ul>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao6/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Apresentar trabalho realizado para a sexta entrega</li> </ul>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao6/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microft Teams.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao6/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o da Altera\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 08/06/2025 Cria\u00e7\u00e3o da ata, inser\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es base Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"atas/modelo/","title":"INTRODU\u00c7\u00c3O","text":"<p>Esse documento apresenta o modelo de ata padr\u00e3o que ser\u00e1 utilizado para os trabalhos realizados. Para os documentos derivados desse, ser\u00e3o apagadas as se\u00e7\u00f5es INTRODU\u00c7\u00c3O e REFER\u00caNCIAS.</p>"},{"location":"atas/modelo/#ata-reuniao-nx-xxyyzzzz","title":"ATA - Reuni\u00e3o nX - xx/yy/zzzz","text":""},{"location":"atas/modelo/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>inserir </li> </ul>"},{"location":"atas/modelo/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<ul> <li>IN\u00cdCIO : XX:YY</li> <li>T\u00c9RMINO: XX:YY</li> </ul>"},{"location":"atas/modelo/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>inserir objetivos da reuni\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"atas/modelo/#decisoes-tomadas","title":"Decis\u00f5es tomadas","text":"<ul> <li>Inserir detalhes do que foi decidido com base nos objetivos</li> </ul>"},{"location":"atas/modelo/#novas-atividades","title":"Novas atividades","text":"Atividade Data limite Executor Respons\u00e1vel Revisor Respons\u00e1vel atividade xx/yy/zzzz john silver goldberg Leon Sacks Xavier atividade xx/yy/zzzz Bluemond Mann Redmond Mann"},{"location":"atas/modelo/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microft Teams.</p>"},{"location":"atas/modelo/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o da Altera\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 12/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o do modelo de ata Ryan Salles Jo\u00e3o Vitor 1.1 02/05/2025 Corre\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico de versionamento Gabriel Flores Jo\u00e3o Igor e Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"atas/modelo/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>MCTI. Exemplo de Cronograma. Dispon\u00edvel em: https://pdp.mctic.gov.br/MCTI-PDP/guidances/examples/Ata%20Reuniao_21C35EC2.html?nodeId=7c6d2e0. 2025. Virgo. Ata de Reuni\u00e3o de Equipe. Dispon\u00edvel em: https://github.com/FGA0138-MDS-Ajax/2024.2-Virgo/blob/docs/docs/atas-reuniao/equipe/ata-reuniao-1-equipe.md. 2024. Grupo 1, Grasshopper. Ata da Reuni\u00e3o 1. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2022.2-Grasshopper/blob/main/docs/atas-das-reunioes/reuniao1.md. 2022.</p>"},{"location":"atas/reuniao1/","title":"ATA - Reuni\u00e3o n1 - 31/03/2024","text":""},{"location":"atas/reuniao1/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Ryan Salles</li> <li>Jo\u00e3o Vitor Merlin</li> <li>Jo\u00e3o Pedro</li> <li>Jo\u00e3o Igor</li> <li>J\u00falia Paulino</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao1/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<ul> <li>IN\u00cdCIO : 20:16</li> <li>T\u00c9RMINO: 20:56</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao1/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Defini\u00e7\u00e3o de Pares e Trios;</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o preliminar de metodologia utilizada para desenvolvimento;</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rios recorrentes;</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o preliminar de atividades;</li> <li>An\u00e1lise do checklist para primeira entrega.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao1/#decisoes-tomadas","title":"Decis\u00f5es tomadas","text":"<ul> <li>Pares e Trios definidos:</li> </ul> Dupla Integrantes n1 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Igor n2 J\u00falia, Jo\u00e3o Pedro n3 Ryan, Jo\u00e3o Vitor <ul> <li>Metodologia Scrum ser\u00e1 utilizada para desenvolvimento das ativiades</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao1/#novas-atividades","title":"Novas atividades","text":"Atividade Data limite Executor Respons\u00e1vel Revisor Respons\u00e1vel Organiza\u00e7\u00e3o do reposit\u00f3rio 04/04/2024 J\u00falia Jo\u00e3o Pedro Teoria do Trabalho 04/04/2024 Amanda, Gabriel Jo\u00e3o Igor Rich Picture 04/04/2024 Ryan Jo\u00e3o Vitor"},{"location":"atas/reuniao1/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microft Teams.</p>"},{"location":"atas/reuniao1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 12/04/2025 Inser\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es Base Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"atas/reuniao2/","title":"ATA - Reuni\u00e3o n2 - 31/03/2025","text":""},{"location":"atas/reuniao2/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Amanda Cruz</li> <li>Gabriel Coelho</li> <li>Jo\u00e3o Pedro Costa</li> <li>J\u00falia Paulino</li> <li>Ryan Salles</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao2/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<ul> <li>IN\u00cdCIO : 21:24</li> <li>T\u00c9RMINO: 21:36</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao2/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Redefini\u00e7\u00e3o de tarefas ap\u00f3s esclarecimento em encontros com o Professor Andr\u00e9 Barros. </li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao2/#decisoes-tomadas","title":"Decis\u00f5es tomadas","text":"<ul> <li>Git pages tornou-se uma prioridade.</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o de um heatmap mais organizado.</li> <li>Rich Picture Adiado para ap\u00f3s a explica\u00e7\u00e3o em aula e envio de atividades. </li> <li>Cronograma tornou-se uma prioridade</li> <li>Uso de ferramentas do github para organiza\u00e7\u00e3o de atividades</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao2/#novas-atividades","title":"Novas atividades","text":"Atividade Data limite Executor Respons\u00e1vel Revisor Respons\u00e1vel Cria\u00e7\u00e3o do git pages 12/04/2025 Jo\u00e3o Merlin Ryan Salles Documento de Cronograma 10/04/2025 J\u00falia Paulino Ryan Salles Heatmap 12/04/2025 Jo\u00e3o Pedro Costa J\u00falia Paulino README 12/04/2025 Gabriel Coelho Amanda Cruz"},{"location":"atas/reuniao2/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microft Teams.</p>"},{"location":"atas/reuniao2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 12/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"atas/reuniao3/","title":"ATA - Reuni\u00e3o n3 - 08/04/2025","text":""},{"location":"atas/reuniao3/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Amanda Cruz</li> <li>Gabriel Coelho</li> <li>Jo\u00e3o Pedro Costa</li> <li>Jo\u00e3o Igor Costa</li> <li>Jo\u00e3o Vitor Merlin</li> <li>J\u00falia Paulino</li> <li>Ryan Salles</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao3/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<ul> <li>IN\u00cdCIO : 21:36</li> <li>T\u00c9RMINO: 22:12</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao3/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>An\u00e1lise dos rich pictures e decis\u00e3o do aplicativo para trabalhos subsequentes.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao3/#decisoes-tomadas","title":"Decis\u00f5es tomadas","text":"<ul> <li>Selecionado o aplicativo \"Carteira de Trabalho Digital\"</li> <li>Registrado o aplicativo escolhido na tabela de controle da Turma.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao3/#novas-atividades","title":"Novas atividades","text":"Atividade Data limite Executor Respons\u00e1vel Revisor Respons\u00e1vel Documenta\u00e7\u00e3o das atas 12/04/2025 Ryan Salles Jo\u00e3o Merlin"},{"location":"atas/reuniao3/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microft Teams.</p>"},{"location":"atas/reuniao3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 12/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"atas/reuniao4/","title":"ATA - Reuni\u00e3o n3 - 11/04/2025","text":""},{"location":"atas/reuniao4/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Jo\u00e3o Igor Costa</li> <li>Jo\u00e3o Pedro Costa</li> <li>Jo\u00e3o Vitor Merlin</li> <li>Ryan Salles</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao4/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<ul> <li>IN\u00cdCIO : 21:24</li> <li>T\u00c9RMINO: 21:34</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao4/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>An\u00e1lise de atividades conclu\u00eddas</li> <li>Verifica\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o faltante</li> <li>Reatribui\u00e7\u00e3o de atividades conforme necess\u00e1rio</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao4/#decisoes-tomadas","title":"Decis\u00f5es tomadas","text":"<ul> <li>Reuni\u00e3o para grava\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00e3o do planejamento para o dia seguinte, 12/04.</li> <li>Finaliza\u00e7\u00e3o de atividades remanescentes devem ser feitas o quanto antes. </li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao4/#novas-atividades","title":"Novas atividades","text":"Atividade Data limite Executor Respons\u00e1vel Revisores Respons\u00e1veis Finaliza\u00e7\u00e3o do Pages 12/04/2025 Ryan Salles Jo\u00e3o Merlin, Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"atas/reuniao4/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microft Teams.</p>"},{"location":"atas/reuniao4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 12/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"atas/reuniao5/","title":"ATA - Reuni\u00e3o n5 - 25/04/2025","text":""},{"location":"atas/reuniao5/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Amanda</li> <li>Gabriel</li> <li>Jo\u00e3o Igor</li> <li>Jo\u00e3o Pedro</li> <li>Jo\u00e3o Vitor</li> <li>J\u00falia</li> <li>Ryan</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao5/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<ul> <li>IN\u00cdCIO : 21:20</li> <li>T\u00c9RMINO: 21:51</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao5/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Verificar progresso para entrega 2</li> <li>Verificar documentos faltantes</li> <li>Redistribuir tarefas, se necess\u00e1rio</li> <li>Preaparar para entregas</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao5/#decisoes-tomadas","title":"Decis\u00f5es tomadas","text":"<ul> <li>Inserir detalhes do que foi decidido com base nos objetivos</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao5/#novas-atividades","title":"Novas atividades","text":"Atividade Data limite Executor Respons\u00e1vel Revisor Respons\u00e1vel Brainstorm remarcado 27/04/25 Jo\u00e3o Pedro, J\u00falia, Ryan A DEFINIR INSPE\u00c7\u00c3O PRELIMINAR: Corre\u00e7\u00f5es da primeira entrega 28/04/2025 Gabriel, Jo\u00e3o Igor Ryan, Jo\u00e3o Pedro Corre\u00e7\u00f5es da primeira entrega 30/04/2025 Gabriel, Jo\u00e3o Igor Ryan, Jo\u00e3o Pedro INSPE\u00c7\u00c3O PRELIMINAR: Prioriza\u00e7\u00f5es 30/04/2025 Jo\u00e3o Igor, Julia, Ryan, Gabriel A DEFINIR Prioriza\u00e7\u00f5es 02/05/2025 Jo\u00e3o Igor, Julia, Ryan, Gabriel A DEFINIR"},{"location":"atas/reuniao5/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microft Teams.</p>"},{"location":"atas/reuniao5/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o da Altera\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 12/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o da ata, inser\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es base Ryan Salles Julia Gabriela"},{"location":"atas/tecnicas/reuniaoElicitacao1/","title":"ATA - Reuni\u00e3o nE1 - 07/05/2025","text":""},{"location":"atas/tecnicas/reuniaoElicitacao1/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Jo\u00e3o Pedro</li> <li>J\u00falia Paulino</li> </ul>"},{"location":"atas/tecnicas/reuniaoElicitacao1/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<ul> <li>IN\u00cdCIO : 20:00</li> <li>T\u00c9RMINO: 20:20</li> </ul>"},{"location":"atas/tecnicas/reuniaoElicitacao1/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Executar a t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos \"Introspec\u00e7\u00e3o\";</li> </ul>"},{"location":"atas/tecnicas/reuniaoElicitacao1/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microft Teams.</p>"},{"location":"atas/tecnicas/reuniaoElicitacao1/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>GOGUEN, Joseph A.; LINDE, Charlotte. Techniques for Requirements Elicitation. In: IEEE International Symposium on Requirements Engineering, 1993. p. 152-164. Acesso em: 23/04/2025.</p>"},{"location":"atas/tecnicas/reuniaoElicitacao1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o da Altera\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 07/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Pedro Costa Julia Paulino"},{"location":"atas/tecnicas/reuniaoElicitacao2/","title":"ATA - Reuni\u00e3o nE1 - 07/05/2025","text":""},{"location":"atas/tecnicas/reuniaoElicitacao2/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Jo\u00e3o Pedro</li> <li>J\u00falia Paulino</li> </ul>"},{"location":"atas/tecnicas/reuniaoElicitacao2/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"<ul> <li>IN\u00cdCIO : 20:20</li> <li>T\u00c9RMINO: 20:40</li> </ul>"},{"location":"atas/tecnicas/reuniaoElicitacao2/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Executar a t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos \"An\u00e1lise de documenta\u00e7\u00e3o\".</li> </ul>"},{"location":"atas/tecnicas/reuniaoElicitacao2/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microft Teams.</p>"},{"location":"atas/tecnicas/reuniaoElicitacao2/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Requirements Elicitation. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 7, p. 128-129. ISBN 0735679665. Acesso em: 1 de Maio 2025.</p> <p>INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA (IBGE). Cadastro \u00danico dos Programas Sociais - Cad\u00danico. Dispon\u00edvel em: https://ces.ibge.gov.br/base-de-dados/metadados/mds/cadastro-unico-dos-programas-sociais-cadunico.html. Acesso em: 1 de Maio 2025.</p> <p>MINIST\u00c9RIO DO DESENVOLVIMENTO E ASSIST\u00caNCIA SOCIAL, FAM\u00cdLIA E COMBATE \u00c0 FOME. Relat\u00f3rio de Programas e A\u00e7\u00f5es. Dispon\u00edvel em: https://aplicacoes.mds.gov.br/sagi/ri/relatorios/cidadania/. Acesso em: 1 de Maio de 2025.</p> <p>AG\u00caNCIA GOV. IBGE: 4 milh\u00f5es de inscritos no Cad\u00danico buscaram microempreendedorismo em 2022. Dispon\u00edvel em: https://agenciagov.ebc.com.br/noticias/202408/ibge-4-milhoes-de-inscritos-no-cadunico-buscaram-microempreendedorismo-em-2022#:~:text=IBGE:%204%20milh%C3%B5es%20de%20inscritos%20no%20Cad%C3%9Anico%20buscaram%20microempreendedorismo%20em%202022,-Dados%20s%C3%A3o%20da&amp;text=As%20Estat%C3%ADsticas%20dos%20Cadastros%20de,individuais%20(MEIs)%20no%20Brasil.. Acesso em: 1 de Maio de 2025.</p>"},{"location":"atas/tecnicas/reuniaoElicitacao2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o da Altera\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 07/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Pedro Costa Julia Paulino"},{"location":"elicitacao/perfil_usuario/","title":"Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"elicitacao/perfil_usuario/#funcoes-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00f5es dos autores","text":"Nome Fun\u00e7\u00e3o Amanda Cruz Cria\u00e7\u00e3o do documento e desenvolvimento do perfil do usu\u00e1rio Jo\u00e3o Pedro Costa Corre\u00e7\u00e3o de links Julia Gabriela Revis\u00e3o geral e cria\u00e7\u00e3o da tabela de fun\u00e7\u00f5es      Autor(es):      Julia Gabriela"},{"location":"elicitacao/perfil_usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato tem por fim tra\u00e7ar um perfil de usu\u00e1rio, com o objetivo de compreender as caracter\u00edsticas e necessidades dos indiv\u00edduos para os quais o sistema est\u00e1 sendo projetado. Segundo Barbosa e Silva (2021), o perfil de usu\u00e1rio \u00e9 constru\u00eddo a partir de dados como cargo, fun\u00e7\u00e3o, faixa et\u00e1ria e n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, com a finalidade de agrupar usu\u00e1rios com caracter\u00edsticas semelhantes. Al\u00e9m disso, Hackos e Redish (1998) destacam que o perfil inclui informa\u00e7\u00f5es sobre a rela\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com a tecnologia e o conhecimento sobre as tarefas a serem realizadas, facilitando a cria\u00e7\u00e3o de sistemas mais eficientes e alinhados \u00e0s necessidades reais dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"elicitacao/perfil_usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A constru\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio foi realizada com base em dois m\u00e9todos principais: o question\u00e1rio e as entrevistas. Ambos os m\u00e9todos contribu\u00edram para a defini\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios e ajudam a garantir que o sistema seja projetado de acordo com suas necessidades, sendo as entrevistas uma forma de validar os dados obtidos no question\u00e1rio e aprofundar os conhecimentos qualitativos.</p>"},{"location":"elicitacao/perfil_usuario/#questionario","title":"Question\u00e1rio","text":"<p>O question\u00e1rio realizado obteve o total de 40 respostas. Com isso, todas as informa\u00e7\u00f5es obtidas a partir desta t\u00e9cnica tiveram autoriza\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios no que se refere a coleta das mesmas, como mostra a Figura 1, e seus devidos gr\u00e1ficos com as respostas relevantes para o artefato est\u00e3o presentes nas Figuras 2 a 10.</p> <p>Figura 1: Consentimento do Usu\u00e1rio</p> <p></p>   Autor(a): Julia Gabriela <p>De acordo com a Figura 2, ficaram claras aspectos relacionados ao g\u00eanero, em que 60.7% dos usu\u00e1rios s\u00e3o mulheres, formando sua maioria, e os 39% restantes s\u00e3o do g\u00eanero masculino ou neutro.</p> <p>Figura 2: Pergunta 1</p> <p></p>   Autor(a): Julia Gabriela <p>Na Figura 3, os resultados em rela\u00e7\u00e3o a faixa et\u00e1ria dos usu\u00e1rios demonstraram que 60.7% possui entre 20 e 30 anos, destacando que a maior parte tem a idade entre 20 e 25 anos. Sua minoria foi composta por pessoas entre 30 e 40 anos ou mais.</p> <p>Figura 3: Pergunta 2</p> <p></p>   Autor(a): Julia Gabriela <p>A Figura 4 demonstra o n\u00edvel de escolaridade dos que utilizam o aplicativo. De acordo com o gr\u00e1fico, 32.1% est\u00e3o possui o Ensino Superior Incompleto, 32.1% com o Ensino M\u00e9dio Incompleto, 25% possui apenas o Ensino M\u00e9dio completo, evidenciando uma diverg\u00eancia n\u00e3o t\u00e3o grande entre os usu\u00e1rios neste aspecto. O restante \u00e9 composto por pessoas com o Ensino Superior completo.</p> <p>Figura 4: Pergunta 3</p> <p></p>   Autor(a): Julia Gabriela <p>De acordo com o gr\u00e1fico da Figura 5, foi poss\u00edvel identificar que 78.6% moram no Distrito Federal e 21.4% moram no Goi\u00e1s.</p> <p>Figura 5: Pergunta 4</p> <p></p>   Autor(a): Julia Gabriela <p>Entre os usu\u00e1rios, percebe-se, pelo gr\u00e1fico da Figura 6, que 60.7% dos usu\u00e1rios possuem entre 3 a 4 pessoas morando em sua resid\u00eancia e 14.3% possuem 5 indiv\u00edduos. Os 25% faltantes, possuem 1, 5 ou mais.</p> <p>Figura 6: Pergunta 5</p> <p></p>   Autor(a): Julia Gabriela <p>No que se refere ao gr\u00e1fico da Figura 7, evidencia-se que mais de 95% dos usu\u00e1rios est\u00e3o ou possui algu\u00e9m da fam\u00edlia inscrito no Cadastro \u00danico.</p> <p>Figura 7: Pergunta 6</p> <p></p>   Autor(a): Julia Gabriela <p>Sobre a frequ\u00eancia da utiliza\u00e7\u00e3o de aplicativos de celular, conforme gr\u00e1fico da Figura 8, 46.4% dos usu\u00e1rios afirmaram usar todos os dias, 28.6% com uma frequ\u00eancia baixa, 17.9% e 7.1% disseram utilizar de maneira mediana ou nunca/raramente, respectivamente.</p> <p>Figura 8: Pergunta 7</p> <p></p>   Autor(a): Julia Gabriela <p>Na Figura 9, o gr\u00e1fico mostra que 53.6% utiliza mais o aplicativo com o intuito de consultar benef\u00edcios, 21.4% para atualizar informa\u00e7\u00f5es, 14.3% para emitir comprovantes e 7.1% para consultar os dados pessoais. Menos de 4% disseram que usam a trabalho.</p> <p>Figura 9: Pergunta 8</p> <p></p>   Autor(a): Julia Gabriela <p>A Figura 10 salienta, em uma escala de 1 a 5, a frequ\u00eancia em que o usu\u00e1rio precisa de orienta\u00e7\u00f5es de terceiros ao usar o aplicativo. Com maior n\u00famero de usu\u00e1rios, ficou a escala 1, com 39.5%. Em rela\u00e7\u00e3o aos outros dados obtidos, em ordem, a escala 5, com 21.4%, escala 2 e 4, empatadas com 14.3% e a 3, com 10.7%. </p> <p>Figura 10: Pergunta 9</p> <p></p>   Autor(a): Julia Gabriela"},{"location":"elicitacao/perfil_usuario/#entrevistas","title":"Entrevistas","text":"<p>As entrevistas permitiram aprofundar as informa\u00e7\u00f5es obtidas e validar as conclus\u00f5es. A an\u00e1lise das entrevistas destacou que:</p> <ul> <li>Todos os participantes s\u00e3o inscritos no Cadastro \u00danico.</li> <li>A faixa et\u00e1ria predominante foi de 19 a 24 anos.</li> <li>Todos s\u00e3o estudantes.</li> <li>Todos os participantes possuem facilidade de uso de tecnologia, com poucas dificuldades ao utilizar o aplicativo.</li> <li>A principal utiliza\u00e7\u00e3o do aplicativo \u00e9 para consulta de benef\u00edcios e atualiza\u00e7\u00f5es cadastrais, conforme relatado pela maioria dos entrevistados.</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/perfil_usuario/#definicao-do-perfil","title":"Defini\u00e7\u00e3o do Perfil","text":"<p>\u00c9 importante atentar-se ao fato de que o question\u00e1rio foi conduzido com base nos que utilizam ou j\u00e1 utilizaram o aplicativo, assim como a entrevista. As demais respostas n\u00e3o foram consideradas para a defini\u00e7\u00e3o. Com base nisso, foi elaborado o seguinte perfil de usu\u00e1rios do Cadastro \u00danico.</p> <ul> <li>G\u00eanero: Predominantemente feminino.</li> <li>Idade: Adultos entre 20 e 30 anos.</li> <li>Escolaridade: Ensino M\u00e9dio Incompleto ou Ensino Superior Incompleto.</li> <li>Ocupa\u00e7\u00e3o: Estudantes.</li> <li>Localidade: Em maioria no Distrito Federal.</li> <li>Condi\u00e7\u00e3o Familiar: 3 a 4 pessoas por resid\u00eancia.</li> <li>Situa\u00e7\u00e3o: Inscritos ou possuem algu\u00e9m da fam\u00edlia inscrito.</li> <li>Atitudes perante tecnologia: Tecn\u00f3filos.</li> <li>Experi\u00eancia com tecnologia: Moderada.</li> <li>Tarefas Prim\u00e1rias: Consulta de benef\u00edcios e atualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/perfil_usuario/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A combina\u00e7\u00e3o dos dados do question\u00e1rio e das entrevistas permitiu construir um perfil de usu\u00e1rio mais completo e preciso. Com isso, foi poss\u00edvel entender melhor o p\u00fablico-alvo do aplicativo e identificar suas necessidades, garantindo que o sistema atenda de forma mais eficaz \u00e0s expectativas de seus usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"elicitacao/perfil_usuario/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</p>"},{"location":"elicitacao/perfil_usuario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 03/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Amanda Cruz Julia Gabriela 1.1 06/05/2025 Ajustando links Jo\u00e3o Pedro Costa Julia Gabriela 1.2 26/05/2025 Adicionando tabela de fun\u00e7\u00f5es Julia Gabriela Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"elicitacao/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"elicitacao/personas/#funcoes-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00f5es dos autores","text":"Nome Fun\u00e7\u00e3o Amanda Cruz Cria\u00e7\u00e3o do documento e das personas Gabriel Flores Revis\u00e3o Julia Gabriela Revis\u00e3o Geral Ryan Salles Formata\u00e7\u00e3o      Autor(es):      Julia Gabriela"},{"location":"elicitacao/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa documentar a cria\u00e7\u00e3o das Personas para o aplicativo do Cadastro \u00danico, como parte do processo de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos. Obtivemos algumas dificuldades em encontrar usu\u00e1rios dispostos a realizarem entrevistas, principalmente pessoalmente, pelo fato de que se sentem expostos em falar que recebem aux\u00edlio, logo criamos as personas para casos de emerg\u00eancias, quando n\u00e3o conseguirmos realizar reuni\u00f5es.</p>"},{"location":"elicitacao/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A cria\u00e7\u00e3o dessa documenta\u00e7\u00e3o foi elaborada a partir da coleta de dados por meio de pesquisas e na an\u00e1lise das respostas obtidas de um question\u00e1rio, o qual forneceu as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a constru\u00e7\u00e3o das personas, representando os diferentes perfis de p\u00fablico do aplicativo.</p> <p>As imagens utilizadas no decorrer do documento foram geradas utilizando o site This Person Does Not Exist, que cria imagens realistas com intelig\u00eancia artificial, tornando as representa\u00e7\u00f5es mais concretas e facilitando o entendimento. Al\u00e9m disso, o ChatGPT foi utilizado com o intuito de gerar os nomes das personas.</p>"},{"location":"elicitacao/personas/#o-que-sao-personas","title":"O que s\u00e3o Personas?","text":"<p>As personas s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es fict\u00edcias, detalhadas e baseadas em dados reais, que sintetizam o comportamento, os objetivos e os desafios t\u00edpicos de quem interage com o sistema. Elas ajudam a entender melhor as necessidades do p\u00fablico e orientar decis\u00f5es de desenvolvimento. Personas seguem a filosofia de design de usu\u00e1rios espec\u00edficos para focos espec\u00edficos e funcionalidades espec\u00edficas em detrimento de funcionalidades abrangentes e ajudam a buscar requisitos focais que realmente atendem \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios (COOPER et. al. 2007). </p>"},{"location":"elicitacao/personas/#categorias-de-personas","title":"Categorias de Personas","text":"<p>As personas foram divididas em tr\u00eas categorias para refletir a diversidade de perfis de usu\u00e1rios que interagem com o aplicativo:</p> <ul> <li>Personas Prim\u00e1rias: Usu\u00e1rios diretos do sistema, que interagem com o aplicativo de forma constante.</li> <li>Personas Secund\u00e1rias: Usu\u00e1rios que, embora n\u00e3o sejam os principais, influenciam o uso do sistema ou se beneficiam dele indiretamente.</li> <li>Antipersonas: Usu\u00e1rios que t\u00eam dificuldades ou n\u00e3o se beneficiam da utiliza\u00e7\u00e3o do sistema.</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/personas/#elenco","title":"Elenco","text":"<p>As Tabelas de 1 a 5 apresentam as personas criadas para o aplicativo, seguindo as categorias definidas anteriormente.</p> <p>Tabela 1: Persona Prim\u00e1ria 1</p> Persona Prim\u00e1ria 1 Larissa Mendes Costa Foto: <p>Figura 1: Foto de Larissa Mendes Costa</p><p>Autora: Amanda Cruz, 2025</p> Idade: 20 anos Ocupa\u00e7\u00e3o: Estudante de Servi\u00e7o Social Localiza\u00e7\u00e3o: Ceil\u00e2ndia - DF Escolaridade: Ensino Superior em Andamento Tecnologia: Smartphone intermedi\u00e1rio, acesso \u00e0 internet 4G (plano pr\u00e9-pago) Habilidades Digitais: Moderadas, usa aplicativos b\u00e1sicos, mas tem dificuldade com interfaces complexas Expectativas: Atualizar dados da fam\u00edlia no Cadastro \u00danico de forma r\u00e1pida e clara Frustra\u00e7\u00f5es: Falta de instru\u00e7\u00f5es simples e lentid\u00e3o na valida\u00e7\u00e3o de documentos Cen\u00e1rio de Uso: Larissa usa o app para manter o cadastro da fam\u00edlia atualizado, garantindo o Bolsa Fam\u00edlia. Frequentemente enfrenta problemas com o envio de documentos devido a erros de conex\u00e3o ou formul\u00e1rios confusos, o que a obriga a buscar ajuda em f\u00f3runs online Descri\u00e7\u00e3o: Larissa \u00e9 uma estudante que gerencia o cadastro social da fam\u00edlia, mas enfrenta barreiras devido \u00e0 complexidade do app e \u00e0 instabilidade da internet em sua regi\u00e3o Justificativa: Esta persona reflete jovens universit\u00e1rias de baixa renda que assumem responsabilidades familiares, enfrentando desafios tecnol\u00f3gicos comuns em \u00e1reas perif\u00e9ricas <p>Autora: Amanda Cruz, 2025</p> <p>Tabela 2: Persona Prim\u00e1ria 2</p> Persona Prim\u00e1ria 2 Beatriz Oliveira Santos Foto: <p>Figura 1: Foto de Beatriz Oliveira Santos</p><p>Autora: Amanda Cruz, 2025</p> Idade: 24 anos Ocupa\u00e7\u00e3o: Estudante de Enfermagem Localiza\u00e7\u00e3o: Samambaia - DF Escolaridade: Ensino Superior em Andamento Tecnologia: Smartphone intermedi\u00e1rio, usa Wi-Fi da universidade e internet m\u00f3vel limitada Habilidades Digitais: Intermedi\u00e1rias, familiarizada com redes sociais, mas menos com apps governamentais Expectativas: Acessar benef\u00edcios sociais rapidamente e receber notifica\u00e7\u00f5es claras Frustra\u00e7\u00f5es: Interface confusa e falta de suporte em tempo real Cen\u00e1rio de Uso: Beatriz tenta atualizar seus dados para manter uma bolsa universit\u00e1ria vinculada ao Cad\u00danico, mas a navega\u00e7\u00e3o complicada e a aus\u00eancia de feedback imediato a frustram, levando-a a procurar ajuda em grupos de WhatsApp Descri\u00e7\u00e3o: Beatriz \u00e9 uma estudante que depende de benef\u00edcios sociais para custear os estudos, mas enfrenta dificuldades com a usabilidade do aplicativo Justificativa: Esta persona representa mulheres jovens que buscam autonomia no uso de apps governamentais, mas enfrentam barreiras devido \u00e0 falta de design intuitivo <p>Autora: Amanda Cruz, 2025</p> <p>Tabela 3: Persona Secund\u00e1ria 1</p> Persona Secund\u00e1ria 1 Thiago Henrique Takahashi Foto: <p>Figura 1: Foto de Thiago Henrique Takahashi </p><p>Autor: Amanda Cruz, 2025</p> Idade: 22 anos Ocupa\u00e7\u00e3o: Estudante de Farm\u00e1cia Localiza\u00e7\u00e3o: Gama - DF Escolaridade: Ensino Superior em Andamento Tecnologia: Smartphone com internet m\u00f3vel e computador em casa Habilidades Digitais: Alta alfabetiza\u00e7\u00e3o digital, experi\u00eancia com aplicativos e plataformas online, usa dispositivos modernos e facilita o uso de tecnologia para sua fam\u00edlia Expectativas: Atualizar dados rapidamente e ajudar seus pais com o uso Frustra\u00e7\u00f5es: A interface nem sempre \u00e9 responsiva e falta clareza nas notifica\u00e7\u00f5es Cen\u00e1rio de Uso: Usa semanalmente para verificar pend\u00eancias e deseja uma \u00e1rea mais integrada para acompanhar a fam\u00edlia Descri\u00e7\u00e3o: Thiago \u00e9 um estudante universit\u00e1rio que ajuda sua fam\u00edlia a manter os dados atualizados e acompanha a situa\u00e7\u00e3o em tempo real Justificativa: Thiago representa a persona digitalmente alfabetizada que media o uso de tecnologia p\u00fablica dentro da fam\u00edlia. Ele desempenha um papel importante no aux\u00edlio de familiares de baixa renda, especialmente em fam\u00edlias onde a alfabetiza\u00e7\u00e3o digital \u00e9 limitada <p>Autora: Amanda Cruz, 2025</p> <p>Tabela 4: Persona Secund\u00e1ria 2</p> Persona Secund\u00e1ria 2 Lucas Gabriel Almeida Foto: <p>Figura 1: Foto de Lucas Gabriel Almeida</p><p>Autora: Amanda Cruz, 2025</p> Idade: 26 anos Ocupa\u00e7\u00e3o: Estudante de Direito Localiza\u00e7\u00e3o: \u00c1guas Claras - DF Escolaridade: Ensino Superior em Andamento Tecnologia: Smartphone intermedi\u00e1rio, acesso \u00e0 internet 4G e Wi-Fi na universidade Habilidades Digitais: Boas, usa apps variados, mas n\u00e3o \u00e9 especialista em tecnologia Expectativas: Apoiar a fam\u00edlia no uso do app e obter suporte claro em caso de d\u00favidas Frustra\u00e7\u00f5es: Falta de tutoriais no app e tempo de resposta longo para d\u00favidas Cen\u00e1rio de Uso: Lucas ajuda sua m\u00e3e a atualizar dados no Cad\u00danico, mas sente falta de guias visuais ou chat de suporte no app, o que o leva a buscar informa\u00e7\u00f5es em sites governamentais Descri\u00e7\u00e3o: Lucas \u00e9 um estudante que auxilia a fam\u00edlia no uso do aplicativo, mas enfrenta barreiras devido \u00e0 falta de recursos de suporte integrados Justificativa: Esta persona representa jovens homens que, embora n\u00e3o sejam o p\u00fablico prim\u00e1rio, desempenham um papel de apoio em contextos familiares de baixa renda <p>Autora: Amanda Cruz, 2025</p> <p>Tabela 5: Antipersona</p> Antipersona Alan Souza Foto: <p>Figura 1: Foto de Alan Souza Lima</p><p>Autora: Amanda Cruz, 2025</p> Idade: 30 anos Ocupa\u00e7\u00e3o: Desenvolvedor Back-end Pleno Localiza\u00e7\u00e3o: Asa Sul - DF Escolaridade: Ensino Superior Completo em Engenharia de Software Tecnologia: Smartphone e laptop modernos, acesso r\u00e1pido \u00e0 internet Habilidades Digitais: Avan\u00e7adas, com habilidades avan\u00e7adas em tecnologia e sistemas complexos Expectativas: Nenhuma, j\u00e1 que n\u00e3o utiliza o aplicativo Frustra\u00e7\u00f5es: Tem uma vis\u00e3o ruim sobre aplicativos governamentais, considerando-os ineficientes e mal projetados. N\u00e3o v\u00ea funcionalidades relevantes para sua rotina Cen\u00e1rio de Uso: Alan nunca utilizaria o aplicativo. Acha b\u00e1sico demais e n\u00e3o se aplica \u00e0s suas necessidades, tornando a experi\u00eancia desinteressante Descri\u00e7\u00e3o: Alan \u00e9 um jovem profissional que trabalha em uma empresa de TI e n\u00e3o tem interesse no Cadastro \u00danico, pois sua realidade socioecon\u00f4mica o coloca fora do p\u00fablico-alvo, al\u00e9m das experi\u00eancias passadas com servi\u00e7os p\u00fablicos que refor\u00e7am a vis\u00e3o negativa sobre eles Justificativa: Esta antipersona representa profissionais que, por estarem inseridos em contextos de maior estabilidade financeira e terem uma vis\u00e3o cr\u00edtica sobre servi\u00e7os p\u00fablicos, n\u00e3o se engajam com o aplicativo, diferenciando-se de outros perfis por sua experi\u00eancia profissional e desconfian\u00e7a <p>Autora: Amanda Cruz, 2025</p>"},{"location":"elicitacao/personas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Este documento apresentou as Personas do aplicativo do Cadastro \u00danico, observando as necessidades e desafios dos usu\u00e1rios. Com base nas personas criadas, \u00e9 poss\u00edvel identificar melhorias no sistema, tornando-o mais acess\u00edvel e eficiente para todos.</p>"},{"location":"elicitacao/personas/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>This Person Doesn't Exist. Dispon\u00edvel em: https://this-person-does-not-exist.com/. Acesso em: 25 de abr. de 2025.</p> <p>CHATGPT. Assistente virtual baseado em intelig\u00eancia artificial. Dispon\u00edvel em: https://chat.openai.com/. Acesso em: 25 abr. 2025. </p> <p>COOPER, Alan; REIMANN, Robert; CRONIN, David. About Face: The Essentials of Interaction Design. 3. ed. Indianapolis: Wiley, 2007.</p>"},{"location":"elicitacao/personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</p> <p>CARDEN, Frances. Personas: learn how to discover your audience, understand them, and pivot to address their needs. Digital.gov, s.d. Dispon\u00edvel em: https://digital.gov/2023/05/19/personas-learn-how-to-discover-your-audience-understand-them-and-pivot-to-address-their-needs. Acesso em: 25 abr. 2025.</p>"},{"location":"elicitacao/personas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 25/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento Amanda Cruz, Jo\u00e3o Vitor Julia Gabriela 1.1 25/04/2025 Modificando as personas Amanda Cruz Julia Gabriela 1.2 26/04/2025 Formata\u00e7\u00e3o, links Ryan Salles Julia Gabriela 1.3 28/04/2025 Unificando e modificando antipersonas Amanda Cruz Gabriel Flores 1.4 26/05/2025 Criando tabela de fun\u00e7\u00f5es e adicionando motiva\u00e7\u00e3o Julia Gabriela Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"elicitacao/requisitos_elicitados/","title":"Requisitos Elicitados","text":""},{"location":"elicitacao/requisitos_elicitados/#funcoes-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00f5es dos autores","text":"Nome Fun\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pedro Costa Desenvolvimento de tabelas, ajustes e manuten\u00e7\u00e3o Julia Gabriela Revisora Geral. Ryan Salles Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina, desenvolvimento de tabelas, ajustes e manuten\u00e7\u00e3o"},{"location":"elicitacao/requisitos_elicitados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento visa apresentar todos os requisitos elicitados pelas t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o por meio das Tabelas 1 e 2. </p> <p>Legenda:</p> <ul> <li>RFx : Requisitos Funcionais n\u00bax.</li> <li>RNFx: Requisitos N\u00e3o-Funcionais n\u00bax.</li> <li>ISx : Requisito elicitado pela Introspec\u00e7\u00e3o</li> <li>ADx : Requisito elicitado pela An\u00e1lise de Documenta\u00e7\u00e3o</li> <li>ENTx: Requisito elicitado pela Entrevista</li> <li>QSTx: Requisito elicitado pelp Question\u00e1rio</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/requisitos_elicitados/#requisitos-funcionais","title":"Requisitos Funcionais","text":"Tabela 1: Requisitos Funcionais Elicitados  ID Nome Descri\u00e7\u00e3o Rastreabilidade Implementado RF01 Cadastro de Fam\u00edlias Permitir o cadastro de fam\u00edlias com renda mensal de at\u00e9 meio sal\u00e1rio m\u00ednimo por pessoa ou vinculadas a programas sociais QST01 / AD01 Sim RF02 Cadastro de Pessoas Registrar informa\u00e7\u00f5es pessoais, como dados de identifica\u00e7\u00e3o, documenta\u00e7\u00e3o, frequ\u00eancia escolar, grau de instru\u00e7\u00e3o, entre outros. QST02 / AD02 Sim RF03 Cadastro de Domic\u00edlios Registrar caracter\u00edsticas do domic\u00edlio, como tipo de constru\u00e7\u00e3o, abastecimento de \u00e1gua, ilumina\u00e7\u00e3o, escoamento sanit\u00e1rio, entre outros. QST03 / AD03 Sim RF04 Cadastro de Agricultores Familiares Registrar informa\u00e7\u00f5es sobre posse de terra, atividade prim\u00e1ria, contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra e composi\u00e7\u00e3o da renda. QST04 / AD04 Sim RF05 Atualiza\u00e7\u00e3o de Dados de fam\u00edlia Permitir a atualiza\u00e7\u00e3o dos dados das fam\u00edlias cadastradas. QST05 / AD05 Sim RF06 Processamento de Dados Transmitir os dados coletados para a CAIXA, process\u00e1-los e atribuir um N\u00famero de Identifica\u00e7\u00e3o Social (NIS) \u00fanico para cada pessoa cadastrada. QST06 / AD06 Sim RF07 Corre\u00e7\u00e3o de Inconsist\u00eancias Permitir a corre\u00e7\u00e3o de inconsist\u00eancias detectadas no processamento e retransmiss\u00e3o dos dados. AD07 Sim RF08 Consulta de Dados Permitir a consulta de dados cadastrais, situa\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios e a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o de benef\u00edcios por meio do NIS. QST07 / IS01 / AD08 Sim RF09 Relat\u00f3rios e Divulga\u00e7\u00e3o Gerar relat\u00f3rios anuais com o perfil das fam\u00edlias benefici\u00e1rias e disponibilizar dados para institui\u00e7\u00f5es de pesquisa e \u00f3rg\u00e3os de governo mediante acordos e termos de responsabilidade. AD09 Sim RF10 Formul\u00e1rios de Coleta Implementar formul\u00e1rios principais e suplementares para coleta de dados, abrangendo caracter\u00edsticas de domic\u00edlios, fam\u00edlias, pessoas, vincula\u00e7\u00e3o a programas e pessoas em situa\u00e7\u00e3o de rua. AD10 Sim RF11 Cadastro MEI Permitir que, ao cadastrar um usu\u00e1rio, o cadastro possa especificar que o usu\u00e1rio \u00e9 um MEI. AD11 N\u00e3o RF12 Informa\u00e7\u00f5es MEI Conter se\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre microempreendedorismo individual. AD12 N\u00e3o RF13 Personaliza\u00e7\u00e3o MEI Personaliza\u00e7\u00e3o de conte\u00fados da se\u00e7\u00e3o MEI de acordo com o setor de atua\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio registrado e/ou regi\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro onde atua. AD13 N\u00e3o RF14 Consultar dados cadastrais Permite ao usu\u00e1rio visualizar seus dados no Cadastro \u00danico. IS01 Sim RF15 Pr\u00e9-cadastrar fam\u00edlia Possibilita iniciar um pr\u00e9-cadastro para uma nova unidade familiar. IS02 Sim RF16 Localizar postos de atendimento Mostra os CRAS mais pr\u00f3ximos com base na localiza\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. IS03 Sim RF17 Enviar notifica\u00e7\u00f5es Envia notifica\u00e7\u00f5es sobre pend\u00eancias ou atualiza\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao usu\u00e1rio. IS04 Sim RF18 Integrar com o CNIS Traz dados de v\u00ednculos e contribui\u00e7\u00f5es automaticamente do CNIS. IS05 Sim RF19 Cadastro de Usu\u00e1rio O sistema deve permitir o cadastro de novos usu\u00e1rios, coletando informa\u00e7\u00f5es pessoais como nome, CPF, endere\u00e7o, e outros dados necess\u00e1rios. IS06 Sim RF20 Atualiza\u00e7\u00e3o de Dados do Usu\u00e1rio O sistema deve possibilitar ao usu\u00e1rio atualizar seus dados cadastrais a qualquer momento. IS07 Sim RF21 Consultar Situa\u00e7\u00e3o Cadastral O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio consulte o status de seu cadastro e a situa\u00e7\u00e3o atual do benef\u00edcio. IS08 Sim RF22 Emiss\u00e3o de Comprovante de Cadastro O sistema deve possibilitar que o usu\u00e1rio gere e imprima um comprovante de cadastro atualizado. IS09 Sim RF23 Filtragem de Benef\u00edcios O sistema deve permitir ao usu\u00e1rio visualizar os benef\u00edcios aos quais ele pode ter direito com base nos dados cadastrados. IS10 N\u00e3o RF24 Consulta de Benef\u00edcios Consulta de status de benef\u00edcios ENT01 Sim RF25 Informa\u00e7\u00f5es Cadastrais Visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es cadastrais ENT02 Sim RF26 Chatbot de atendimento automatizado Implementa um chatbot para atendimento automatizado ao usu\u00e1rio. IS12 N\u00e3o RF27 Notifica\u00e7\u00e3o de pend\u00eancias ou atualiza\u00e7\u00f5es Envia notifica\u00e7\u00f5es sobre pend\u00eancias ou atualiza\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao usu\u00e1rio. IS13 N\u00e3o RF28 Simulador de benef\u00edcios sociais Permite ao usu\u00e1rio simular quais benef\u00edcios sociais poderia receber. IS14 N\u00e3o RF29 Upload de documentos Permite ao usu\u00e1rio fazer upload de documentos para o sistema. IS11 N\u00e3o RF30 Agendamento de atendimento no CRAS Agendamento de atendimentos no CRAS pelo app ENT06 N\u00e3o RF31 Notifica\u00e7\u00f5es Personalizadas Notifica\u00e7\u00f5es personalizadas (pend\u00eancias, atualiza\u00e7\u00f5es, confirma\u00e7\u00f5es) ENT07 N\u00e3o RF32 Atualiza\u00e7\u00e3o Cadastral Passo a passo claro para atualiza\u00e7\u00e3o cadastral ENT08 N\u00e3o RF33 Simulador de Benef\u00edcios Simulador de elegibilidade para benef\u00edcios ENT09 N\u00e3o RF34 Chat de Atendimento Chat de atendimento ao usu\u00e1rio ENT10 N\u00e3o RF35 Tutoriais Interativos Tutoriais interativos para guiar tarefas cr\u00edticas ENT03 N\u00e3o RF36 V\u00eddeos Explicativos V\u00eddeos explicativos dentro do app ENT04 N\u00e3o RF37 Assist\u00eancia por Voz Ferramenta de assist\u00eancia por voz para usu\u00e1rios necessitados ENT05 N\u00e3o RF38 Modo escuro O aplicativo oferece uma op\u00e7\u00e3o de modo escuro para melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio em ambientes com pouca luz. IS15 N\u00e3o RF39 Integra\u00e7\u00e3o MEI Permitir que o sistema converse com demais sistemas para MEIs AD14 N\u00e3o RF40 Login via GOV.br Permitir que o usu\u00e1rio entre no sistema utilizando o GOV.br e subsequente integra\u00e7\u00e3o com o GOV.br EU_38 Sim      Autor(es):      Ryan Salles,      Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"elicitacao/requisitos_elicitados/#requisitos-nao-funcionais","title":"Requisitos N\u00e3o Funcionais","text":"<p>Essa se\u00e7\u00e3o apresenta os requisitos n\u00e3o funcionais elicitados por meio da Tabela 2.</p> Tabela 2: Requisitos N\u00e3o Funcionais elicitados  ID Nome Descri\u00e7\u00e3o Rastreabilidade Implementado RNF01 Desempenho Garantir o processamento dos dados e retorno aos munic\u00edpios em at\u00e9 48 horas e resposta r\u00e1pida nas intera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio (at\u00e9 3 segundos). AD15 / IS22 N\u00e3o RNF02 Seguran\u00e7a Garantir a confidencialidade dos dados por meio de termos de responsabilidade e acordos de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, al\u00e9m de implementar mecanismos de autentica\u00e7\u00e3o para acesso aos dados. AD16 / IS02 Sim RNF03 Escalabilidade Suportar o cadastro e atualiza\u00e7\u00e3o de dados de at\u00e9 19,5 milh\u00f5es de fam\u00edlias. AD17 / QST08 Sim RNF04 Conformidade Legal Atender \u00e0s regulamenta\u00e7\u00f5es definidas pela Senarc e portarias relacionadas. AD18 / QST09 Sim RNF05 Acessibilidade Garantir que o sistema seja acess\u00edvel para operadores municipais e estaduais. AD19 / QST10 N\u00e3o RNF06 Disponibilidade Garantir que o sistema esteja dispon\u00edvel para uso di\u00e1rio. AD20 / QST11 Sim RNF07 Compatibilidade com Aplicativo Off-line O sistema deve ser compat\u00edvel com o aplicativo off-line utilizado pelos munic\u00edpios para coleta e digita\u00e7\u00e3o de dados. AD21 / QST12 N\u00e3o RNF08 Transmiss\u00e3o via Conectividade Social A transmiss\u00e3o de dados deve ser realizada exclusivamente por meio da ferramenta Conectividade Social da CAIXA. AD22 / QST13 N\u00e3o RNF09 Acesso Restrito O acesso \u00e0 base de dados deve ser restrito a institui\u00e7\u00f5es autorizadas e mediante assinatura de termos espec\u00edficos. AD23 Sim RNF10 Interface intuitiva e amig\u00e1vel O design do aplicativo \u00e9 simples e de f\u00e1cil navega\u00e7\u00e3o. IS16, ENT11, ENT12 Sim RNF11 Suporte a grande base de usu\u00e1rios Suporta um grande n\u00famero de acessos simult\u00e2neos. IS17 Sim RNF12 Integra\u00e7\u00e3o com sistemas oficiais Integrado com sistemas como o CNIS. IS18 Sim RNF13 Usabilidade Navega\u00e7\u00e3o intuitiva e acessibilidade geral. IS19 N\u00e3o RNF14 Compatibilidade com Dispositivos Compat\u00edvel com Android e iOS. IS22 Sim RNF15 Acessibilidade para pessoas com defici\u00eancia visual O aplicativo oferece recursos de acessibilidade para deficientes visuais, como leitores de tela. IS25 N\u00e3o RNF16 Backup e restaura\u00e7\u00e3o de sess\u00e3o O aplicativo deve permitir backup e restaura\u00e7\u00e3o das sess\u00f5es do usu\u00e1rio, caso haja interrup\u00e7\u00e3o ou falha. IS26 N\u00e3o RNF17 Alta disponibilidade e recupera\u00e7\u00e3o de desastres O aplicativo deve ter mecanismos de recupera\u00e7\u00e3o de dados e funcionamento em caso de falhas ou desastres. IS24 N\u00e3o RNF18 Possibilidade de outros idiomas O aplicativo deve estar dispon\u00edvel em v\u00e1rios idiomas, permitindo maior acessibilidade. IS27 N\u00e3o      Autor(es):      Ryan Salles,      Jo\u00e3o Pedro Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 04/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento de Requisitos Elicitados Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro Costa 1.1 13/05/2025 Padroniza\u00e7\u00e3o, formata\u00e7\u00e3o e mesclagem com documento de requisitos desej\u00e1veis Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro Costa 1.2 22/05/2025 Adicionando hyperlinks nos requisitos para direcion\u00e1-los as t\u00e9cnicas em que foram elicitados Jo\u00e3o Pedro Costa Julia Paulino 1.3 27/05/2025 Formata\u00e7\u00e3o de tabelas, inser\u00e7\u00e3o de coluna descri\u00e7\u00e3o dos requisitos RF01-08 e RNF01-08, adi\u00e7\u00e3o de tabela de autorias Ryan Salles Julia Paulino 2.0 29/05/2025 Restante das descri\u00e7\u00f5es atualizadas. Rastreabilidade melhorada. Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro Costa, Julia Paulino 2.1 29/05/2025 Rastreabilidade melhorada. Alterando nomes de requisitos com conflito de nome Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro Costa, Julia Paulino 2.2 06/05/2025 Adicionando RF41. Rastreabilidade dos requisitos do question\u00e1rio completada! Movendo fun\u00e7\u00f5es dos autores para antes da introdu\u00e7\u00e3o. Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"elicitacao/priorizacao/100dollars/","title":"$100","text":""},{"location":"elicitacao/priorizacao/100dollars/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste artefato, ser\u00e1 aplicada a t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos utilizando os $100 fict\u00edcios. Este m\u00e9todo permite avaliar quais devem ser implementadas primeiro, garantindo que os recursos sejam distribu\u00eddos de forma estrat\u00e9gica, levando em conta as funcionalidades mais cr\u00edticas para o sucesso do sistema.</p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/100dollars/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A t\u00e9cnica foi aplicada de forma remota, em dupla, com Amanda Cruz, e outro membro do grupo, Gabriel Flores, realizando a distribui\u00e7\u00e3o dos $100 imagin\u00e1rios entre os requisitos elicitados pela t\u00e9cnica de Introspec\u00e7\u00e3o. A atividade foi conduzida de forma colaborativa, onde a Amanda foi respons\u00e1vel por coordenar o processo.</p> <p>No in\u00edcio da atividade, foi explicado ao participante o objetivo da t\u00e9cnica e como os d\u00f3lares seriam distribu\u00eddos. Cada um, teve a responsabilidade de alocar o dinheiro imagin\u00e1rio entre os requisitos de acordo com sua percep\u00e7\u00e3o sobre a import\u00e2ncia e o impacto de cada um no sucesso do sistema. Os mesmos receberam valores dependendo da sua prioridade e a distribui\u00e7\u00e3o foi feita com o objetivo de refletir as necessidades reais do projeto, focando nas funcionalidades mais essenciais.</p> <p>Ao final, os que receberam maior aloca\u00e7\u00e3o de d\u00f3lares foram classificados como mais priorit\u00e1rios e, dessa forma, selecionamos as funcionalidades que deveriam ser implementadas primeiro no projeto.</p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/100dollars/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos Elicitados","text":"<p>Os requisitos elicitados atrav\u00e9s da Introspec\u00e7\u00e3o ser\u00e3o listados abaixo, conforme a Tabela 1, para que seja poss\u00edvel visualizar e realizar o procedimento dos $100. Para f\u00e1cil entendimento, a leitura pode ser lida conforme a legenda, descrita logo abaixo.</p> <p>Legenda - Tabela 1:</p> <ul> <li>RFx: Requisitos Funcionais n\u00bax.</li> <li>RNFx: Requisitos N\u00e3o-Funcionais n\u00bax.</li> </ul> Tabela 1:  Requisitos Elicitados Tipo Descri\u00e7\u00e3o Amanda Gabriel Pre\u00e7o Total RF01 Permite ao usu\u00e1rio visualizar seus dados no Cadastro \u00danico. $8 $5 $6.5 RF02 Possibilita iniciar um pr\u00e9-cadastro para uma nova unidade familiar. $2 $3 $2.5 RF03 Mostra os CRAS mais pr\u00f3ximos com base na localiza\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. $2 $3 $2.5 RF04 Permite o envio de mensagens importantes ao usu\u00e1rio por meio do app. $6 $3 $4.5 RF05 Traz dados de v\u00ednculos e contribui\u00e7\u00f5es automaticamente do CNIS. $0 $3 $1.5 RF06 O sistema deve permitir o cadastro de novos usu\u00e1rios, coletando informa\u00e7\u00f5es pessoais. $8 $5 $6.5 RF07 O sistema deve possibilitar ao usu\u00e1rio atualizar seus dados cadastrais. $7 $3 $5 RF08 Permite verificar o status do cadastro e da situa\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios. $8 $3 $5.5 RF09 Gera um comprovante de cadastro atualizado para o usu\u00e1rio. $4 $5 $4.5 RF10 Permite visualizar benef\u00edcios dispon\u00edveis com base nos dados cadastrados. $6 $2 $4.0 RF11 Implementa um chatbot para atendimento automatizado ao usu\u00e1rio. $1 3 $2 RF12 Envia notifica\u00e7\u00f5es sobre pend\u00eancias ou atualiza\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao usu\u00e1rio. $6 $3 $4.5 RF13 Permite ao usu\u00e1rio simular benef\u00edcios sociais com base em suas informa\u00e7\u00f5es. $2 $2 $2 RF14 Possibilita o envio de documentos digitalizados para o sistema. $1 $4 $2.5 RF15 Permite marcar atendimentos nos postos de atendimento presencial (CRAS). $3 $4 $3.5 RNF01 O design do aplicativo \u00e9 simples e de f\u00e1cil navega\u00e7\u00e3o. $6 $4 $5 RNF02 Suporta um grande n\u00famero de acessos simult\u00e2neos. $2 $4 $3 RNF03 Integrado com sistemas como o CNIS. $4 $4 $4 RNF04 Navega\u00e7\u00e3o intuitiva e acessibilidade geral. $6 $4 $5 RNF05 Uso de criptografia e prote\u00e7\u00e3o de dados sens\u00edveis. $8 $5 $6.5 RNF06 Resposta r\u00e1pida nas intera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio (at\u00e9 3 segundos). $2 $2 $2 RNF07 Compat\u00edvel com Android e iOS. $6 $3 $4.5 RNF08 Garantia de 99% de disponibilidade com m\u00ednimas interrup\u00e7\u00f5es. $4 $5 $4.5 RNF09 Inclus\u00e3o de leitores de tela e navega\u00e7\u00e3o adaptada. $5 $6 $5.5 RNF10 Opera\u00e7\u00e3o eficiente em conex\u00f5es lentas. $3 $3 $3 RNF11 Disponibilidade do app em m\u00faltiplos idiomas. $0 $1 $0.5 RNF12 Recupera\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o em caso de interrup\u00e7\u00f5es. $2 $2 $2 RNF13 Alternativa visual para ambientes com pouca luz. $1 $2 $1.5 RNF14 Mecanismos para manter o sistema funcional mesmo em situa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas. $3 $5 $4 Autor:  Amanda Cruz, 2025"},{"location":"elicitacao/priorizacao/100dollars/#analise-dos-requisitos-priorizados","title":"An\u00e1lise dos Requisitos Priorizados","text":"<p>A an\u00e1lise da t\u00e9cnica dos $100 revelou que requisitos como RF01, RF06 e RNF05, todos com $6.5, s\u00e3o indispens\u00e1veis para o sistema, j\u00e1 que lidam com aspectos centrais como acesso aos dados do Cadastro \u00danico, registro de novos usu\u00e1rios e seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o. Em contrapartida, funcionalidades como suporte a m\u00faltiplos idiomas (RNF11, $0.5) e ajustes para ambientes com pouca luz (RNF13, $1.5) receberam baixa prioridade, sugerindo que podem ser adiadas para etapas futuras do desenvolvimento.</p> <p>Os requisitos intermedi\u00e1rios, com valores entre $2.0 e $5.5, formam um grupo essencial para melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e a efici\u00eancia do sistema, mas n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o urgentes quanto os priorit\u00e1rios. Por exemplo, o envio de notifica\u00e7\u00f5es (RF12, $4.5) ajuda a manter os usu\u00e1rios informados sobre pend\u00eancias, enquanto a compatibilidade com Android e iOS (RNF07, $4.5) garante maior alcance. Da mesma forma, a integra\u00e7\u00e3o com o CNIS (RNF03, $4.0) e a acessibilidade geral (RNF04, $5.0) agregam valor significativo, mas podem ser implementados ap\u00f3s as funcionalidades cr\u00edticas, como a prote\u00e7\u00e3o de dados (RNF05), que \u00e9 muito importante para a confian\u00e7a no sistema.</p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/100dollars/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica dos $100 revelou-se eficaz para priorizar os requisitos do sistema permitindo uma distribui\u00e7\u00e3o clara e estrat\u00e9gica dos recursos. </p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/100dollars/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>WIEGERS, Karl; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. Seattle: Microsoft Press, 2013.</p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/100dollars/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 04/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Amanda Cruz, Gabriel Flores Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"elicitacao/priorizacao/first_thing_first/","title":"First Things First FTF","text":""},{"location":"elicitacao/priorizacao/first_thing_first/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A metodologia First Things First: Prioritizing Requirements, apresentada por Karl Wiegers, enfatiza a necessidade de prioriza\u00e7\u00e3o eficaz de requisitos em projetos de software. Como nem sempre \u00e9 poss\u00edvel entregar todas as funcionalidades desejadas na primeira vers\u00e3o de um sistema, os stakeholders devem definir quais aspectos s\u00e3o mais cr\u00edticos para o sucesso inicial do projeto. A prioriza\u00e7\u00e3o permite gerenciar expectativas, resolver conflitos e otimizar recursos, garantindo que as fun\u00e7\u00f5es essenciais sejam implementadas primeiro.</p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/first_thing_first/#metodologia-first-things-first","title":"Metodologia First Things First","text":"<p>Wiegers prop\u00f5e um modelo estruturado de prioriza\u00e7\u00e3o baseado em tr\u00eas fatores principais:</p> <ul> <li>Valor para o cliente \u2013 Identifica\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio que cada requisito traz e a penalidade caso n\u00e3o seja implementado.</li> <li>Custo de implementa\u00e7\u00e3o \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o do esfor\u00e7o necess\u00e1rio para desenvolver determinada funcionalidade.</li> <li>Riscos t\u00e9cnicos \u2013 Considera\u00e7\u00e3o da complexidade e dos desafios envolvidos na implementa\u00e7\u00e3o.</li> </ul> <p>A metodologia sugere que os requisitos sejam agrupados em diferentes n\u00edveis de prioridade, como:</p> <ul> <li>Alta prioridade \u2013 Elementos essenciais para o funcionamento do sistema na pr\u00f3xima vers\u00e3o.</li> <li>M\u00e9dia prioridade \u2013 Funcionalidades importantes, mas que podem ser adiadas para vers\u00f5es futuras.</li> <li>Baixa prioridade \u2013 Melhorias e incrementos que podem ser considerados caso os recursos permitam.</li> </ul> <p>Wiegers tamb\u00e9m destaca que a participa\u00e7\u00e3o ativa dos stakeholders no processo de prioriza\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial, pois os clientes devem avaliar o impacto de cada funcionalidade e os desenvolvedores devem indicar a viabilidade t\u00e9cnica.</p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/first_thing_first/#aplicacao-no-app-cadastro-unico","title":"Aplica\u00e7\u00e3o no app Cadastro \u00danico","text":"<p>O Cadastro \u00danico, sistema utilizado para identificar e registrar fam\u00edlias de baixa renda, pode se beneficiar da metodologia First Things First para otimizar seu desenvolvimento e evolu\u00e7\u00e3o. Seguindo os princ\u00edpios de Wiegers, a aplica\u00e7\u00e3o pode:</p> <ul> <li>Priorizar funcionalidades cr\u00edticas \u2013 Garantir que os requisitos essenciais, como cadastro, atualiza\u00e7\u00e3o de dados e integra\u00e7\u00e3o com programas sociais, sejam implementados antes de recursos secund\u00e1rios.</li> <li>Gerenciar recursos e tempo \u2013 Evitar desperd\u00edcio de esfor\u00e7o em funcionalidades menos priorit\u00e1rias, focando no que realmente impacta a usabilidade e efici\u00eancia do sistema.</li> <li>Reduzir riscos t\u00e9cnicos \u2013 Adotar uma abordagem incremental, desenvolvendo primeiro os aspectos mais seguros e previs\u00edveis antes de funcionalidades mais complexas.</li> <li>Melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio \u2013 Garantir que o atendimento \u00e0s fam\u00edlias ocorra sem interrup\u00e7\u00f5es, otimizando processos essenciais antes de implementar melhorias secund\u00e1rias.</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/first_thing_first/#requisitos","title":"Requisitos","text":""},{"location":"elicitacao/priorizacao/first_thing_first/#diagrama","title":"Diagrama","text":"<p> Figura 1: Diagrama First Things First. </p> <p></p> <p> Autor: Stephen R. Covey, 1989 </p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/first_thing_first/#requisitos-funcionais-rf","title":"Requisitos Funcionais (RF)","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o do Requisito Importante? Urgente? Quadrante A\u00e7\u00e3o Rastreabilidade RF01 Cadastro e atualiza\u00e7\u00e3o de dados das fam\u00edlias. Sim Sim 1 Fazer Agora An\u00e1lise de documentos RF02 Integra\u00e7\u00e3o com sistemas governamentais para conformidade. Sim Sim 1 Fazer Agora Instrospec\u00e7\u00e3o RF03 Gera\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios anal\u00edticos detalhados. Sim N\u00e3o 2 Planejar An\u00e1lise de documentos RF04 Sistema de notifica\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas para prazos e atualiza\u00e7\u00f5es. Sim N\u00e3o 2 Planejar Introspec\u00e7\u00e3o RF05 Funcionalidades para consulta e edi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es pelos usu\u00e1rios. Sim Sim 1 Fazer Agora An\u00e1lise de documentos RF06 Autentica\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios (login seguro com CPF e senha). Sim Sim 1 Fazer Agora Question\u00e1rio RF07 Recupera\u00e7\u00e3o de senha por e-mail ou SMS. Sim Sim 1 Fazer Agora Introspec\u00e7\u00e3o RF08 Consulta de benef\u00edcios dispon\u00edveis. Sim Sim 1 Fazer Agora Question\u00e1rio RF09 Atualiza\u00e7\u00e3o de status de inscri\u00e7\u00e3o. Sim Sim 1 Fazer Agora An\u00e1lise de documentos RF10 Hist\u00f3rico de atualiza\u00e7\u00f5es no cadastro. Sim N\u00e3o 1 Fazer Agora Introspec\u00e7\u00e3o"},{"location":"elicitacao/priorizacao/first_thing_first/#requisitos-nao-funcionais-rnf","title":"Requisitos N\u00e3o Funcionais (RNF)","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o do Requisito Importante? Urgente? Quadrante A\u00e7\u00e3o Rastreabilidade RNF01 Garantir a acessibilidade para pessoas com defici\u00eancia (padr\u00f5es WCAG). Sim Sim 1 Fazer Agora Introspec\u00e7\u00e3o RNF02 Tempo de resposta do sistema inferior a 2 segundos por opera\u00e7\u00e3o. Sim N\u00e3o 2 Planejar Introspec\u00e7\u00e3o RNF03 Interface amig\u00e1vel e intuitiva para melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Sim N\u00e3o 2 Planejar Entrevista RNF04 Disponibilidade do sistema 99,9% do tempo. Sim Sim 1 Fazer Agora Introspec\u00e7\u00e3o RNF05 Conformidade com a Lei Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados (LGPD). Sim Sim 1 Fazer Agora An\u00e1lise de documento RNF06 Criptografia de dados sens\u00edveis em tr\u00e2nsito e em repouso. Sim Sim 1 Fazer Agora Introspec\u00e7\u00e3o RNF07 Compatibilidade com dispositivos m\u00f3veis variados. Sim N\u00e3o 2 Planejar Introspec\u00e7\u00e3o RNF08 Opera\u00e7\u00e3o funcional em redes de baixa velocidade (modo offline). Sim N\u00e3o 2 Planejar An\u00e1lise de documentos RNF9 Atualiza\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas sem necessidade de reinstala\u00e7\u00e3o manual. N\u00e3o N\u00e3o 4 Eliminar Introspec\u00e7\u00e3o RNF10 Modo escuro, uma alternativa visual para ambientes com pouca luz N\u00e3o N\u00e3o 4 Eliminar Introspec\u00e7\u00e3o RNF11 Disponibilidade do app em m\u00faltiplos idiomas. N\u00e3o N\u00e3o 4 Eliminar Introspec\u00e7\u00e3o"},{"location":"elicitacao/priorizacao/first_thing_first/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>WIEGERS, Karl E. First Things First: Prioritizing Requirements. Software Development, setembro 1999. Acesso em: 23 abr. 2025.</li> <li>COVEY, S. The 7 Habits of Highly Effective Teens: Workbook. [s.l.] Mango Media Inc., 2015.</li> </ul> <p>\u200c</p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/first_thing_first/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 23/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina da tecnica First Thing First Jo\u00e3o Pedro Costa Julia Gabriela 1.1 04/05/2025 Prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos Gabriel Flores Ryan e Jo\u00e3o Pedro Costa 1.2 04/05/2025 Adicionando links e corrigindo tabelas Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles"},{"location":"elicitacao/priorizacao/introducao/","title":"T\u00e9cnicas de Prioriza\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"elicitacao/priorizacao/introducao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Depois que os v\u00e1rios requisitos s\u00e3o elicitados , para saber por onde come\u00e7ar o desenvolvimento, de forma a gerar, desde o come\u00e7o, valor agregado aos clientes, torna-se necess\u00e1rio, priorizar esses requisitos, definindo assim uma ordem de import\u00e2ncia para cada.</p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/introducao/#descricao-das-tecnicas","title":"Descri\u00e7\u00e3o das T\u00e9cnicas","text":""},{"location":"elicitacao/priorizacao/introducao/#100-dolares","title":"100 D\u00f3lares","text":"<p>Na sociedade moderna a pincipal maneira de se atribuir valor a algo \u00e9 atrav\u00e9s do dinheiro. Pensando nisso a t\u00e9cnica do 100 dol\u00e1res foi criada. Consiste em entregar 100 d\u00f3lares, fict\u00edcios, para a equipe de prioriza\u00e7\u00e3o, com isso cada membro da equipe aloca a quantidade que acha necess\u00e1ria no requisito, quanto mais d\u00f3lares maior \u00e9 a prioridade.</p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/introducao/#moscow","title":"MoSCoW","text":"<p>\u00c9 uma t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o que consiste em determinar 4 escalas de import\u00e2ncia para os requisitos:</p> <ul> <li> <p>Must(Deve): que afetam diretamente a imagem do cliente. Se um dos itens n\u00e3o \u00e9 conclu\u00eddo e entregue, ele n\u00e3o pode ser considerado como conclu\u00eddo com sucesso;</p> </li> <li> <p>Should(Deveria): importantes, mas, no momento, n\u00e3o s\u00e3o ncess\u00e1rios, do ponto de vista estrat\u00e9gico, para a entrega;</p> </li> <li> <p>Could(Poderia): desej\u00e1veis, tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o considerados importantes no ponto de vista estrat\u00e9gico, mas podem melhorar a satisfa\u00e7\u00e3o do cliente com algum esfor\u00e7o de desenvolvimento;</p> </li> <li> <p>Would/Want/Won't(Deseja/N\u00e3o Deseja): menos cr\u00edticos, com menor retorno sobre o investimento ou n\u00e3o adequados para serem realizados.</p> </li> </ul>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/introducao/#first-things-first","title":"First Things First","text":"<p>A t\u00e9cnica First Things First tem como objetivo auxiliar na tomada de decis\u00e3o sobre quais requisitos implementar inicialmente, considereando os benef\u00edcios que o requisito traz para a organiza\u00e7\u00e3o, os recursos necess\u00e1rios para desenvolv\u00ea-lo e os riscos associados.</p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/introducao/#three-level-scale","title":"Three Level Scale","text":"<p>A t\u00e9cnica Three Level Scale que tem como objetivo priorizar os requisitos em 3 n\u00edveis de import\u00e2ncia: - Alta Prioridade: recebe essa clasifica\u00e7\u00e3o por ser muito importante tanto para a equipe de desenvolvimento, quanto as partes interessadas(donos do produto); - M\u00e9dia Prioridade: quando os requisistos s\u00e3o importantes, mas n\u00e3o s\u00e3o urgentes, pois podem esperar as pr\u00f3ximas releases; - Baixa Prioridade: classifica\u00e7\u00e3o dada a requisitos que tanto a euipe de desenvolvimento, quanto as partes interessadas, desconsideram importantes.</p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/introducao/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>WIEGERS, Karl E. First Things First: Prioritizing Requirements. Software Development Magazine, 1999. Dispon\u00edvel em: https://www.tarrani.net/linda/prioritizing.pdf. Acesso em: 2 maio 2025.</p> <p>WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. Redmond: Microsoft Press, 2013.</p> <p>SERRANO, Maur\u00edcio; SERRANO, Milene. Aula 7 \u2013 Requisitos de Software. Universidade de Bras\u00edlia, 2025. Material de aula. Acesso em: 2 maio 2025.</p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/introducao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 02/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de an\u00e1lise das t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es sobre as t\u00e9cnicas Jo\u00e3o Igor Jo\u00e3o Vitor 1.1 02/05/2025 Conserto dos erros ortogr\u00e1ficos e da diagrama\u00e7\u00e3o do texto Jo\u00e3o Igor Jo\u00e3o Vitor"},{"location":"elicitacao/priorizacao/moscow/","title":"MoSCoW","text":""},{"location":"elicitacao/priorizacao/moscow/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento visa priorizar os requisitos elicitados utilizando a t\u00e9cnica MoSCoW.</p> <p>Segundo Wiegers (2013), a t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o MoSCoW funciona como uma forma de explicar e demonstrar aos clientes e partes interessadas quando e se uma determinada funcionalidade ser\u00e1 implementada utilizando a escala de nome hom\u00f4nimo, apresentada por meio do Tabela 1.</p> Tabela 1: Escala MoSCoW  Sigla Nome Significado M Must O requisito precisa ser implementado para obter sucesso. Aus\u00eancia destes requisitos implicam na n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o do projeto. S Should O requisito \u00e9 importante e deve ser implementado, se poss\u00edvel. Aus\u00eancias causam impactos relevante, mas n\u00e3o catastr\u00f3ficos. C Could O requisito pode ser implementado caso hajam recursos remanescentes para tal. Aus\u00eancias causam impactos m\u00ednimos. W Won't O requisito n\u00e3o ser\u00e1 implementado nesse per\u00edodo. A aus\u00eancia desse requisito n\u00e3o causar\u00e1 impactos durante o per\u00edodo  Autor(es):  Ryan Salles <p>Os requisitos priorizados por essa t\u00e9cnica s\u00e3o essencialmente mut\u00e1veis ao apresentar a classifia\u00e7\u00e3o W com a restri\u00e7\u00e3o de um per\u00edodo de tempo, podendo ser alterada para outra classifica\u00e7\u00e3o no futuro. Caso isso n\u00e3o seja esclarecido, as partes interessadas, clientes e/ou podem se sentir compelidas a manter o maior n\u00famero poss\u00edvel de requisitos na categoria Must.  </p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/moscow/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Essa se\u00e7\u00e3o tratar\u00e1 brevemente sobre como a t\u00e9cnica foi utilizada.</p> <p>Para cada requisito elicitado, ele foi separado em um requisito funcional ou n\u00e3o funcional, posteriormente, ele foi priorizado utilizando o modelo da Tabela 2, cada um correspondendo a uma tupla. </p> Tabela 2: Modelo de prioriza\u00e7\u00e3o  Tipo Nome Rastro Prioridade RX Um nome descritivo QSTX, ENTY, ADDZ MSCW  Autor(es):  Ryan Salles <p>Legenda: - RX : Requisito n\u00b0 X, podendo ser um Requisito Funcional(RF) ou N\u00e3o Funcional(RNF). - QSTX, ENTY, etc. : Um c\u00f3digo de identifica\u00e7\u00e3o para onde o requisito foi elicitado - MSCW : Uma categoria de prioriza\u00e7\u00e3o MoSCoW. </p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/moscow/#priorizacao","title":"Prioriza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Essa se\u00e7\u00e3o cont\u00eam a prioriza\u00e7\u00e3o realizada.</p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/moscow/#requisitos-funcionais","title":"Requisitos Funcionais","text":"<p>Essa subse\u00e7\u00e3o apresenta a prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos funcionais por meio da tabela 3. </p> Tabela 3: Requisitos Funcionais Priorizados  ID Nome do Requisito Descri\u00e7\u00e3o Rastreabilidade Prioridade RF01 Cadastro de Fam\u00edlias Cadastro de fam\u00edlias com renda at\u00e9 meio sal\u00e1rio m\u00ednimo ou programas sociais. Question\u00e1rio / An\u00e1lise de documentos M RF02 Cadastro de Pessoas Registro de identifica\u00e7\u00e3o, escolaridade etc. Question\u00e1rio / An\u00e1lise de documentos M RF03 Cadastro de Domic\u00edlios Registro de tipo de constru\u00e7\u00e3o, saneamento, etc. Question\u00e1rio / An\u00e1lise de documentos M RF04 Cadastro de Agricultores Familiares Registro de posse de terra, renda e trabalho. Question\u00e1rio / An\u00e1lise de documentos S RF05 Atualiza\u00e7\u00e3o de Dados Atualiza\u00e7\u00e3o dos dados cadastrais. Question\u00e1rio / Introspec\u00e7\u00e3o M RF06 Processamento de Dados Envio \u00e0 CAIXA e gera\u00e7\u00e3o de NIS. Question\u00e1rio / An\u00e1lise de documentos M RF07 Corre\u00e7\u00e3o de Inconsist\u00eancias Corre\u00e7\u00e3o e retransmiss\u00e3o de dados. An\u00e1lise de Documentos M RF08 Consulta de Dados Consulta cadastral e benef\u00edcios. Question\u00e1rio / Introspec\u00e7\u00e3o M RF09 Relat\u00f3rios e Divulga\u00e7\u00e3o Gera\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios e compartilhamento com \u00f3rg\u00e3os. An\u00e1lise de Documentos M RF10 Formul\u00e1rios de Coleta Formul\u00e1rios principais e suplementares. An\u00e1lise de Documentos M RF11 Cadastro MEI Cadastro de usu\u00e1rio como MEI. An\u00e1lise de Documentos W RF12 Informa\u00e7\u00f5es MEI Se\u00e7\u00e3o sobre MEI. An\u00e1lise de Documentos C RF13 Personaliza\u00e7\u00e3o MEI Conte\u00fados personalizados conforme setor e regi\u00e3o. An\u00e1lise de Documentos W RF14 Consultar dados cadastrais Visualiza\u00e7\u00e3o dos dados do Cadastro \u00danico. Introspec\u00e7\u00e3o M RF15 Pr\u00e9-cadastrar fam\u00edlia In\u00edcio de pr\u00e9-cadastro de unidade familiar. Introspec\u00e7\u00e3o M RF16 Localizar postos de atendimento Localiza CRAS com base na localiza\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. Introspec\u00e7\u00e3o C RF17 Enviar notifica\u00e7\u00f5es Envio de mensagens importantes via app. Introspec\u00e7\u00e3o C RF18 Integrar com o CNIS Integra\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica com CNIS. Introspec\u00e7\u00e3o S RF19 Cadastro de Usu\u00e1rio Coleta de dados pessoais. Introspec\u00e7\u00e3o M RF20 Atualiza\u00e7\u00e3o de Dados Atualiza\u00e7\u00e3o dos dados cadastrais. Introspec\u00e7\u00e3o M RF21 Consultar Situa\u00e7\u00e3o Cadastral Verifica\u00e7\u00e3o do status do cadastro. Introspec\u00e7\u00e3o M RF22 Emiss\u00e3o de Comprovante de Cadastro Gera\u00e7\u00e3o de comprovante de cadastro. Introspec\u00e7\u00e3o S RF23 Filtragem de Benef\u00edcios Filtro de benef\u00edcios conforme dados cadastrados. Introspec\u00e7\u00e3o S RF24 Consulta de Benef\u00edcios Consulta de status de benef\u00edcios. Entrevista M RF25 Informa\u00e7\u00f5es Cadastrais Visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es cadastrais. Entrevista M      Autor(es):      Ryan Salles,      Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"elicitacao/priorizacao/moscow/#requisitos-nao-funcionais","title":"Requisitos N\u00e3o Funcionais","text":"<p>Essa se\u00e7\u00e3o apresenta os requisitos n\u00e3o funcionais priorizados por meio da Tabela 4.</p> Tabela 4: Requisitos N\u00e3o Funcionais Priorizados  ID Nome do Requisito Descri\u00e7\u00e3o Rastreabilidade Prioridade RNF01 Desempenho Processamento de dados em at\u00e9 48h. An\u00e1lise de documentos M RNF02 Seguran\u00e7a Confidencialidade e autentica\u00e7\u00e3o. An\u00e1lise de documentos / Introspec\u00e7\u00e3o M RNF03 Escalabilidade Suportar at\u00e9 19,5 milh\u00f5es de fam\u00edlias. An\u00e1lise de documentos M RNF04 Conformidade Legal Atender portarias e regras da Senarc. An\u00e1lise de documentos M RNF05 Acessibilidade Acess\u00edvel para operadores estaduais e municipais. An\u00e1lise de documentos M RNF06 Disponibilidade Sistema dispon\u00edvel diariamente. An\u00e1lise de documentos / Introspec\u00e7\u00e3o M RNF07 Compatibilidade com Aplicativo Off-line Compat\u00edvel com app offline dos munic\u00edpios. An\u00e1lise de documentos M RNF08 Transmiss\u00e3o via Conectividade Social Uso exclusivo da ferramenta da CAIXA. An\u00e1lise de documentos M RNF09 Acesso Restrito Acesso restrito a institui\u00e7\u00f5es autorizadas. An\u00e1lise de documentos M RNF10 Integra\u00e7\u00e3o MEI Comunica\u00e7\u00e3o com sistemas voltados ao MEI. An\u00e1lise de documentos W RNF11 Interface intuitiva e amig\u00e1vel Interface simples e de f\u00e1cil navega\u00e7\u00e3o. Introspec\u00e7\u00e3o, Entrevista M RNF12 Suporte a grande base de usu\u00e1rios Suporte a muitos acessos simult\u00e2neos. Introspec\u00e7\u00e3o M RNF13 Integra\u00e7\u00e3o com sistemas oficiais Integra\u00e7\u00e3o com sistemas como CNIS. Introspec\u00e7\u00e3o M RNF14 Usabilidade Navega\u00e7\u00e3o intuitiva. Introspec\u00e7\u00e3o M RNF15 Seguran\u00e7a Criptografia e prote\u00e7\u00e3o de dados sens\u00edveis. Introspec\u00e7\u00e3o M RNF16 Performance Respostas em at\u00e9 3 segundos. Introspec\u00e7\u00e3o S RNF17 Compatibilidade com Dispositivos Compat\u00edvel com Android e iOS. Introspec\u00e7\u00e3o M RNF18 Disponibilidade 99% de disponibilidade. Introspec\u00e7\u00e3o M      Autor(es):      Ryan Salles,      Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"elicitacao/priorizacao/moscow/#validacao","title":"Valida\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"elicitacao/priorizacao/moscow/#validacao_1","title":"Valida\u00e7\u00e3o","text":"<p>A valida\u00e7\u00e3o da prioriza\u00e7\u00e3o foi realizada presencialmente. As informa\u00e7\u00f5es da reuni\u00e3o presencial s\u00e3o apresentadas por meio da tabela 1 e 2</p>  Tabela 1: Informa\u00e7\u00f5es da Entrevista  Campo Informa\u00e7\u00e3o Local UnB - FCTE Data 05/06/2025 Hor\u00e1rio 9:20 Dura\u00e7\u00e3o Cerca de 5 minutos Autor(es)Ryan Salles  Tabela 2: Participantes da Entrevista  Nome Fun\u00e7\u00e3o Artur Usu\u00e1rio/ Project Owner Jo\u00e3o Pedro Entrevistador Ryan Salles Jo\u00e3o Igor Gabriel Flores Autor(es)Ryan Salles"},{"location":"elicitacao/priorizacao/moscow/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>FIRST things first: Setting requirement priorities. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 313-329. ISBN 0735679665.</p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/moscow/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 28/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina da t\u00e9cnica MoSCoW Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro Costa 1.2 04/05/2025 Adicionando links e corrigindo tabelas Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles"},{"location":"elicitacao/priorizacao/three_level_scale/","title":"Three-Level Scale","text":""},{"location":"elicitacao/priorizacao/three_level_scale/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Three-Level Scale \u00e9 um m\u00e9todo utilizado para priorizar requisitos em projetos de software, classificando-os em tr\u00eas categorias: alta prioridade, prioridade m\u00e9dia e baixa prioridade. Esse m\u00e9todo, embora seja subjetivo, \u00e9 eficaz quando os stakeholders concordam sobre os crit\u00e9rios de cada n\u00edvel. A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 feita com base em duas dimens\u00f5es principais:</p> <ul> <li>Import\u00e2ncia: Relev\u00e2ncia do requisito para os objetivos do neg\u00f3cio.</li> <li>Urg\u00eancia: Necessidade imediata de implementa\u00e7\u00e3o do requisito.</li> </ul> <p>As categorias s\u00e3o definidas da seguinte forma:</p> <ul> <li>Alta Prioridade: Requisitos importantes e urgentes, necess\u00e1rios para alcan\u00e7ar os objetivos do neg\u00f3cio na pr\u00f3xima vers\u00e3o. Incluem obriga\u00e7\u00f5es contratuais ou requisitos de conformidade que n\u00e3o podem ser adiados.</li> <li>Prioridade M\u00e9dia: Requisitos importantes, mas n\u00e3o urgentes, que podem ser adiados para vers\u00f5es futuras sem grandes preju\u00edzos.</li> <li>Baixa Prioridade: Requisitos que n\u00e3o s\u00e3o cr\u00edticos para o neg\u00f3cio e podem ser adiados ou descartados sem impacto significativo.</li> </ul> <p>Requisitos percebidos como urgentes, mas que n\u00e3o s\u00e3o importantes para os objetivos de neg\u00f3cio, devem ser evitados ou removidos, pois n\u00e3o agregam valor suficiente ao produto. Al\u00e9m disso, \u00e9 recomend\u00e1vel incluir a prioridade de cada requisito como um atributo nos documentos de requisitos para garantir clareza e alinhamento entre os envolvidos.</p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/three_level_scale/#aplicacao-no-app-cadastro-unico","title":"Aplica\u00e7\u00e3o no App Cadastro \u00danico","text":"<p>No contexto do aplicativo Cadastro \u00danico, o m\u00e9todo pode ser aplicado para organizar e priorizar os requisitos de forma eficiente. A seguir, apresentamos os requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais identificados, categorizados de acordo com a t\u00e9cnica Three-Level Scale. A partir dos requisitos obtidos pelas tecnicas de elicita\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o question\u00e1rio, entrevista e an\u00e1lise de documentos e introspec\u00e7\u00e3o, foram definidos os requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais do sistema. Os requisitos foram organizados em tabelas, com suas respectivas descri\u00e7\u00f5es, rastreabilidade e prioridades. Os requisitos foram classificados em tr\u00eas n\u00edveis de prioridade, com base na import\u00e2ncia e urg\u00eancia de cada um deles.</p> <p>Note que alguns requisitos podem se repetir por conta de serem identificados em mais de uma t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, alguns foram renomeados para melhorar a clareza. Os requisitos foram organizados em duas tabelas 1 e 2, uma para os requisitos funcionais e outra para os n\u00e3o funcionais. A seguir, apresentamos as tabelas com os requisitos priorizados. </p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/three_level_scale/#requisitos-priorizados","title":"Requisitos Priorizados","text":""},{"location":"elicitacao/priorizacao/three_level_scale/#tabela-1-requisitos-funcionais","title":"Tabela 1: Requisitos Funcionais","text":"ID Nome do Requisito Descri\u00e7\u00e3o Rastreabilidade Prioridade RF01 Cadastro de Fam\u00edlias Cadastro de fam\u00edlias com renda at\u00e9 meio sal\u00e1rio m\u00ednimo ou programas sociais. Question\u00e1rio / An\u00e1lise de documentos Alta RF02 Cadastro de Pessoas Registro de identifica\u00e7\u00e3o, escolaridade etc. Question\u00e1rio / An\u00e1lise de documentos Alta RF03 Cadastro de Domic\u00edlios Registro de tipo de constru\u00e7\u00e3o, saneamento, etc. Question\u00e1rio / An\u00e1lise de documentos M\u00e9dia RF04 Cadastro de Agricultores Familiares Registro de posse de terra, renda e trabalho. Question\u00e1rio / An\u00e1lise de documentos M\u00e9dia RF05 Atualiza\u00e7\u00e3o de Dados Atualiza\u00e7\u00e3o dos dados cadastrais. Question\u00e1rio / Introspec\u00e7\u00e3o Alta RF06 Processamento de Dados Envio \u00e0 CAIXA e gera\u00e7\u00e3o de NIS. Question\u00e1rio / An\u00e1lise de documentos Alta RF07 Corre\u00e7\u00e3o de Inconsist\u00eancias Corre\u00e7\u00e3o e retransmiss\u00e3o de dados. An\u00e1lise de Documentos M\u00e9dia RF08 Consulta de Dados Consulta cadastral e benef\u00edcios. Question\u00e1rio / Introspec\u00e7\u00e3o Alta RF09 Relat\u00f3rios e Divulga\u00e7\u00e3o Gera\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios e compartilhamento com \u00f3rg\u00e3os. An\u00e1lise de Documentos M\u00e9dia RF10 Formul\u00e1rios de Coleta Formul\u00e1rios principais e suplementares. An\u00e1lise de Documentos Alta RF11 Cadastro MEI Cadastro de usu\u00e1rio como MEI. An\u00e1lise de Documentos Baixa RF12 Informa\u00e7\u00f5es MEI Se\u00e7\u00e3o sobre MEI. An\u00e1lise de Documentos M\u00e9dia RF13 Personaliza\u00e7\u00e3o MEI Conte\u00fados personalizados conforme setor e regi\u00e3o. An\u00e1lise de Documentos Baixa RF14 Consultar dados cadastrais Visualiza\u00e7\u00e3o dos dados do Cadastro \u00danico. Introspec\u00e7\u00e3o Alta RF15 Pr\u00e9-cadastrar fam\u00edlia In\u00edcio de pr\u00e9-cadastro de unidade familiar. Introspec\u00e7\u00e3o Alta RF16 Localizar postos de atendimento Localiza CRAS com base na localiza\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. Introspec\u00e7\u00e3o M\u00e9dia RF17 Enviar notifica\u00e7\u00f5es Envio de mensagens importantes via app. Introspec\u00e7\u00e3o M\u00e9dia RF18 Integrar com o CNIS Integra\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica com CNIS. Introspec\u00e7\u00e3o Alta RF19 Cadastro de Usu\u00e1rio Coleta de dados pessoais. Introspec\u00e7\u00e3o Alta RF20 Atualiza\u00e7\u00e3o de Dados Atualiza\u00e7\u00e3o dos dados cadastrais. Introspec\u00e7\u00e3o Alta RF21 Consultar Situa\u00e7\u00e3o Cadastral Verifica\u00e7\u00e3o do status do cadastro. Introspec\u00e7\u00e3o Alta RF22 Emiss\u00e3o de Comprovante de Cadastro Gera\u00e7\u00e3o de comprovante de cadastro. Introspec\u00e7\u00e3o M\u00e9dia RF23 Filtragem de Benef\u00edcios Filtro de benef\u00edcios conforme dados cadastrados. Introspec\u00e7\u00e3o M\u00e9dia RF24 Consulta de Benef\u00edcios Consulta de status de benef\u00edcios. Entrevista Alta RF25 Informa\u00e7\u00f5es Cadastrais Visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es cadastrais. Entrevista Alta Autor(es): Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"elicitacao/priorizacao/three_level_scale/#tabela-2-requisitos-nao-funcionais","title":"Tabela 2: Requisitos N\u00e3o Funcionais","text":"ID Nome do Requisito Descri\u00e7\u00e3o Rastreabilidade Prioridade RNF01 Desempenho Processamento de dados em at\u00e9 48h. An\u00e1lise de documentos Alta RNF02 Seguran\u00e7a Confidencialidade e autentica\u00e7\u00e3o. An\u00e1lise de documentos / Introspec\u00e7\u00e3o Alta RNF03 Escalabilidade Suportar at\u00e9 19,5 milh\u00f5es de fam\u00edlias. An\u00e1lise de documentos Alta RNF04 Conformidade Legal Atender portarias e regras da Senarc. An\u00e1lise de documentos Alta RNF05 Acessibilidade Acess\u00edvel para operadores estaduais e municipais. An\u00e1lise de documentos Alta RNF06 Disponibilidade Sistema dispon\u00edvel diariamente. An\u00e1lise de documentos / Introspec\u00e7\u00e3o Alta RNF07 Compatibilidade com Aplicativo Off-line Compat\u00edvel com app offline dos munic\u00edpios. An\u00e1lise de documentos Alta RNF08 Transmiss\u00e3o via Conectividade Social Uso exclusivo da ferramenta da CAIXA. An\u00e1lise de documentos Alta RNF09 Acesso Restrito Acesso restrito a institui\u00e7\u00f5es autorizadas. An\u00e1lise de documentos Alta RNF10 Integra\u00e7\u00e3o MEI Comunica\u00e7\u00e3o com sistemas voltados ao MEI. An\u00e1lise de documentos Baixa RNF11 Interface intuitiva e amig\u00e1vel Interface simples e de f\u00e1cil navega\u00e7\u00e3o. Introspec\u00e7\u00e3o Alta RNF12 Suporte a grande base de usu\u00e1rios Suporte a muitos acessos simult\u00e2neos. Introspec\u00e7\u00e3o Alta RNF13 Integra\u00e7\u00e3o com sistemas oficiais Integra\u00e7\u00e3o com sistemas como CNIS. Introspec\u00e7\u00e3o Alta RNF14 Usabilidade Navega\u00e7\u00e3o intuitiva. Introspec\u00e7\u00e3o Alta RNF15 Seguran\u00e7a Criptografia e prote\u00e7\u00e3o de dados sens\u00edveis. Introspec\u00e7\u00e3o Alta RNF16 Performance Respostas em at\u00e9 3 segundos. Introspec\u00e7\u00e3o Alta RNF17 Compatibilidade com Dispositivos Compat\u00edvel com Android e iOS. Introspec\u00e7\u00e3o Alta RNF18 Disponibilidade 99% de disponibilidade. Introspec\u00e7\u00e3o Alta RNF19 Interface Intuitiva Interface intuitiva e de f\u00e1cil navega\u00e7\u00e3o. Entrevista Alta RNF20 Tela Inicial Organizada Organiza\u00e7\u00e3o clara da tela inicial. Entrevista Alta Autor(es): Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"elicitacao/priorizacao/three_level_scale/#validacao","title":"Valida\u00e7\u00e3o","text":"<p>A prioriza\u00e7\u00e3o foi realizada presencialmente. As informa\u00e7\u00f5es da reuni\u00e3o presencial s\u00e3o apresentadas por meio da tabela 1 e 2</p>  Tabela 1: Informa\u00e7\u00f5es da Entrevista  Campo Informa\u00e7\u00e3o Local UnB - FCTE Data 05/06/2025 Hor\u00e1rio 9:00 Dura\u00e7\u00e3o Cerca de 20 minutos Autor(es)Ryan Salles  Tabela 2: Participantes da Entrevista  Nome Fun\u00e7\u00e3o Artur Usu\u00e1rio/ Project Owner Jo\u00e3o Pedro Entrevistador Ryan Salles Jo\u00e3o Igor Gabriel Flores Autor(es)Ryan Salles"},{"location":"elicitacao/priorizacao/three_level_scale/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo Three-Level Scale neste estudo permitiu organizar e priorizar os requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais do sistema Cadastro \u00danico, considerando sua import\u00e2ncia e urg\u00eancia. Essa prioriza\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial para garantir que os esfor\u00e7os sejam direcionados aos aspectos mais cr\u00edticos do sistema.</p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/three_level_scale/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Three level scale: Setting requirement priorities. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 319-320. ISBN 0735679665.</p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/three_level_scale/#imagem-1-three-level-scale","title":"Imagem 1: Three Level Scale","text":"<p>Fonte: Adaptado de WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 319-320.</p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/three_level_scale/#imagem-2-three-level-scale","title":"Imagem 2: Three Level Scale","text":"<p>Fonte: Adaptado de WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 319-320.</p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/three_level_scale/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 28/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina da t\u00e9cnica Three Level Scale Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.1 03/05/2025 Atualiza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.2 04/05/2025 Altera\u00e7\u00e3o nas prioridades do MEI Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro Costa 1.3 04/05/2025 Adicionando links e corrigindo tabelas Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.4 06/05/2025 Ajustando conte\u00fado, adicionando imagens, o video e refer\u00eancias Jo\u00e3o Pedro Costa Julia Gabriela"},{"location":"elicitacao/tecnicas/analise_documentacao/","title":"An\u00e1lise de documenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/analise_documentacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento apresenta a an\u00e1lise de documenta\u00e7\u00e3o realizada pelo grupo 4 com o prop\u00f3sito de compreender e elicitar os requisitos do aplicativo cadastro \u00fanico. </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/analise_documentacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para cada documento examinado, ser\u00e3o buscadas informa\u00e7\u00f5es novas sobre o usu\u00e1rio, a situa\u00e7\u00e3o onde o sistema dever\u00e1 operar e quais opera\u00e7\u00f5es ele deveria realizar. Os documentos ser\u00e3o resumidos e, com base nas principais informa\u00e7\u00f5es obtidas, ser\u00e3o elicitados requisitos seguindo o modelo da Tabela 1.</p> Tabela 1: Requisitos de exemplo  ID Requisito Exemplo Descri\u00e7\u00e3o RE1 Realizar uma determinada opera\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio \u00e9 capaz de realizar a opera\u00e7\u00e3o dentro do sistema   Autor(a): Ryan Salles <p>Com base em cada requisito elicitado, os autores separar\u00e3o os requisitos em funcionais e n\u00e3o funcionais. Caso o documento observado elicite um requisito que j\u00e1 existe na lista, ele ser\u00e1 desconsiderado por redund\u00e2ncia, dado que m\u00faltiplos documentos podem tratar de um mesmo assunto ou revelar as mesmas informa\u00e7\u00f5es. </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/analise_documentacao/#documentos-analisados","title":"Documentos analisados","text":"<p>Essa se\u00e7\u00e3o cont\u00e9m resumos dos documentos examinados para os fins de subsequente elicita\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/analise_documentacao/#cadastro-unico-dos-programas-sociais-cadunico","title":"Cadastro \u00danico dos Programas Sociais - Cad\u00danico","text":"<p>O Cadastro \u00danico dos Programas Sociais (Cad\u00danico) \u00e9 um sistema de cadastro de fam\u00edlias de baixa renda no Brasil, gerido pelo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome, com suporte t\u00e9cnico da CAIXA. Criado em julho de 2001 pelo Decreto n\u00ba 3.877, o Cad\u00danico tem como objetivo identificar fam\u00edlias com renda mensal de at\u00e9 meio sal\u00e1rio m\u00ednimo por pessoa para subsidiar o planejamento de pol\u00edticas p\u00fablicas, podendo incluir fam\u00edlias com renda superior caso estejam vinculadas a programas sociais. Ele abrange todos os munic\u00edpios brasileiros e opera diariamente. A coleta de dados \u00e9 realizada pelos munic\u00edpios por meio de formul\u00e1rios preenchidos e digitados no Aplicativo de Entrada e Manuten\u00e7\u00e3o de Dados (off-line), sendo transmitidos \u00e0 CAIXA via Conectividade Social.</p> <p>A CAIXA processa os dados, atribui um N\u00famero de Identifica\u00e7\u00e3o Social (NIS) \u00fanico para cada pessoa cadastrada e devolve os resultados aos munic\u00edpios em at\u00e9 48 horas. Caso haja inconsist\u00eancias, os dados s\u00e3o corrigidos e retransmitidos pelos munic\u00edpios. As principais vari\u00e1veis incluem informa\u00e7\u00f5es sobre domic\u00edlio, pessoas e agricultores familiares. A documenta\u00e7\u00e3o operacional \u00e9 composta por formul\u00e1rios principais e suplementares, abrangendo diferentes situa\u00e7\u00f5es, como vincula\u00e7\u00e3o a programas e pessoas em situa\u00e7\u00e3o de rua. A divulga\u00e7\u00e3o ocorre em n\u00edveis nacional, regional, estadual e municipal, com relat\u00f3rios anuais e acesso \u00e0 base de dados mediante aprova\u00e7\u00e3o de projetos e acordos de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. Desde sua cria\u00e7\u00e3o, o Cad\u00danico integrou-se a programas como o Bolsa Escola e o Bolsa Fam\u00edlia, e, a partir de 2005, iniciou um processo cont\u00ednuo de atualiza\u00e7\u00e3o cadastral com a ades\u00e3o formal de estados e munic\u00edpios. Trata-se de uma ferramenta essencial para identificar e atender fam\u00edlias de baixa renda, permitindo a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e a gest\u00e3o de programas sociais.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/analise_documentacao/#ibge-4-milhoes-de-inscritos-no-cadunico-buscaram-microempreendedorismo-em-2022","title":"IBGE: 4 milh\u00f5es de inscritos no Cad\u00danico buscaram microempreendedorismo em 2022","text":"<p>Em 2022, dos 14,6 milh\u00f5es de MEIs no Brasil, 4,1 milh\u00f5es (28,4%) estavam inscritos no Cad\u00danico. Desses, aproximadamente 2,1 milh\u00f5es (49,8%) eram benefici\u00e1rios do Programa Bolsa Fam\u00edlia. Esses dados evidenciam que o microempreendedorismo se apresenta como alternativa de renda para fam\u00edlias de baixa renda.</p> <p>53,6% dos MEIs eram homens e 46,4% mulheres. A faixa et\u00e1ria predominante era de 30 a 39 anos (29,9%), seguida por 40 a 49 anos (25,5%). A maioria dos MEIs (86,5%) n\u00e3o tinha ensino superior completo, sendo que 63,4% tinham ensino m\u00e9dio completo ou superior incompleto. Em termos de ra\u00e7a/cor, 44,7% se declararam brancos, 29,8% pardos e 4,7% pretos. </p> <p>51,5% dos MEIs estavam no setor de servi\u00e7os, com destaque para atividades de beleza (9,0%). Outras \u00e1reas relevantes incluem o com\u00e9rcio de vestu\u00e1rio (6,8%) e alimenta\u00e7\u00e3o (6,0%). Cerca de 17,3% dos MEIs tamb\u00e9m possu\u00edam v\u00ednculo empregat\u00edcio formal, o que representa aumento em rela\u00e7\u00e3o a 2021 (15%).</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/analise_documentacao/#relatorio-de-programas-e-acoes","title":"Relat\u00f3rio de Programas e A\u00e7\u00f5es","text":"<p>Pelos dados do IBGE de 2022 a popula\u00e7\u00e3o brasileira \u00e9 composta por cerca de 212.583.750 pessoas, sendo 13% residente em zonas rurais e 87% em zonas urbanas. Agora referente aos dados sobre o Cadastro \u00danico, com base na an\u00e1lise do m\u00eas de mar\u00e7o de 2025, 40.820.923 fam\u00edlias cadastradas, sendo que desse total, 20.083.895 em situa\u00e7\u00e3o de pobreza, 7.952.578 em situa\u00e7\u00e3o de baixa renda e 12.784.450 com renda per capita mensal acima de meio sal\u00e1rio-m\u00ednimo.</p> <p>Os dados de pessoas cadastradas apontam 93.716.836 pessoas no total, sendo 48.492.845 em situa\u00e7\u00e3o de pobreza, 22.446.387 baixa renda e 22.777.604 com renda per capita mensal acima de \u00bd sal\u00e1rio-m\u00ednimo. Dos grupos populacionais tradicionais espec\u00edficos, os que representam uma maioria s\u00e3o os agricultores familiares, com 2.742.185 fam\u00edlias cadastradas e 1.928.059 pessoas benefici\u00e1rias do programa Bolsa Fam\u00edlia.</p> <p>Analisando fam\u00edlias e pessoas em situa\u00e7\u00e3o de trabalho infantil, temos, 7.156 inscritas no Cadastro \u00danico, 8.717 pessoas, sendo 5.784 fam\u00edlias e 7.243 pessoas benefici\u00e1rias do Bolsa Fam\u00edlia. Todos os dados do Cadastro \u00danico s\u00e3o referentes ao ano de 2025, m\u00eas de mar\u00e7o. Alguns dos principais benef\u00edcios do Cadastro \u00danico s\u00e3o, Bolsa Fam\u00edlia, P\u00e9 de Meia, Tarifa Social de Energia, Aux\u00edlio G\u00e1s, Programa Minha Casa Minha Vida, entre outros.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/analise_documentacao/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos Elicitados","text":"<p>Essa se\u00e7\u00e3o cont\u00e9m os requisitos elicitados por consequ\u00eancia da an\u00e1lise da documenta\u00e7\u00e3o. Os requisitos ser\u00e3o apresentados por meio das Tabelas 2 e 3, que cont\u00eam os requisitos funcionais e n\u00e3o-funcionais, respectivamente. Cada requisito apresentado possui um c\u00f3digo interno de elicita\u00e7\u00e3o e um c\u00f3digo geral, permitindo rastreabilidade. Os c\u00f3digos internos ao documento n\u00e3o possuir\u00e3o diferencia\u00e7\u00e3o entre funcional ou n\u00e3o-funcional.</p> <p>Legenda - Tabela 2:</p> <ul> <li>RFx: Requisitos Funcionais n\u00bax.</li> <li>ADx: Requisito elicitado pela an\u00e1lise de documenta\u00e7\u00e3o n\u00baX </li> </ul> Tabela 2: Requisitos Funcionais  ID RF Requisito Funcional Descri\u00e7\u00e3o AD01 RF01 Cadastro de Fam\u00edlias Permitir o cadastro de fam\u00edlias com renda mensal de at\u00e9 meio sal\u00e1rio m\u00ednimo por pessoa ou vinculadas a programas sociais. AD02 RF02 Cadastro de Pessoas Registrar informa\u00e7\u00f5es pessoais, como dados de identifica\u00e7\u00e3o, documenta\u00e7\u00e3o, frequ\u00eancia escolar, grau de instru\u00e7\u00e3o, entre outros. AD03 RF03 Cadastro de Domic\u00edlios Registrar caracter\u00edsticas do domic\u00edlio, como tipo de constru\u00e7\u00e3o, abastecimento de \u00e1gua, ilumina\u00e7\u00e3o, escoamento sanit\u00e1rio, entre outros. AD04 RF04 Cadastro de Agricultores Familiares Registrar informa\u00e7\u00f5es sobre posse de terra, atividade prim\u00e1ria, contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra e composi\u00e7\u00e3o da renda. AD05 RF05 Atualiza\u00e7\u00e3o de Dados Permitir a atualiza\u00e7\u00e3o di\u00e1ria dos dados das fam\u00edlias cadastradas. AD06 RF06 Processamento de Dados Transmitir os dados coletados para a CAIXA, process\u00e1-los e atribuir um N\u00famero de Identifica\u00e7\u00e3o Social (NIS) \u00fanico para cada pessoa cadastrada. AD07 RF07 Corre\u00e7\u00e3o de Inconsist\u00eancias Permitir a corre\u00e7\u00e3o de inconsist\u00eancias detectadas no processamento e retransmiss\u00e3o dos dados. AD08 RF08 Consulta de Dados Permitir a consulta de dados cadastrais, situa\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios e a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o de benef\u00edcios por meio do NIS. AD09 RF09 Relat\u00f3rios e Divulga\u00e7\u00e3o Gerar relat\u00f3rios anuais com o perfil das fam\u00edlias benefici\u00e1rias e disponibilizar dados para institui\u00e7\u00f5es de pesquisa e \u00f3rg\u00e3os de governo mediante acordos e termos de responsabilidade. AD10 RF10 Formul\u00e1rios de Coleta Implementar formul\u00e1rios principais e suplementares para coleta de dados, abrangendo caracter\u00edsticas de domic\u00edlios, fam\u00edlias, pessoas, vincula\u00e7\u00e3o a programas e pessoas em situa\u00e7\u00e3o de rua. AD11 RF11 Cadastro MEI Permitir que, ao cadastrar um usu\u00e1rio, o cadastro possa especificar que o usu\u00e1rio \u00e9 um MEI. AD12 RF12 Informa\u00e7\u00f5es MEI Conter se\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre microempreendedorismo individual. AD13 RF13 Personaliza\u00e7\u00e3o MEI Personaliza\u00e7\u00e3o de conte\u00fados da se\u00e7\u00e3o MEI de acordo com o setor de atua\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio registrado e/ou regi\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro onde atua. AD14 RF39 Integra\u00e7\u00e3o MEI Permitir que o sistema converse com demais sistemas para MEIs      Autor(es): Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Merlin, Julia Gabriela <p> </p> <p>Legenda - Tabela 3:</p> <ul> <li>RNFx : Requisitos N\u00e3o-Funcional n\u00bax.</li> <li>ADx: Requisito elicitado pela an\u00e1lise de documenta\u00e7\u00e3o n\u00baX </li> </ul> Tabela 3: Requisitos N\u00e3o Funcionais  ID RF Requisito N\u00e3o Funcional Descri\u00e7\u00e3o AD15 RNF01 Desempenho Garantir o processamento dos dados e retorno aos munic\u00edpios em at\u00e9 48 horas. AD16 RNF02 Seguran\u00e7a Garantir a confidencialidade dos dados por meio de termos de responsabilidade e acordos de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, al\u00e9m de implementar mecanismos de autentica\u00e7\u00e3o para acesso aos dados. AD17 RNF03 Escalabilidade Suportar o cadastro e atualiza\u00e7\u00e3o de dados de at\u00e9 19,5 milh\u00f5es de fam\u00edlias. AD18 RNF04 Conformidade Legal Atender \u00e0s regulamenta\u00e7\u00f5es definidas pela Senarc e portarias relacionadas. AD19 RNF05 Acessibilidade Garantir que o sistema seja acess\u00edvel para operadores municipais e estaduais. AD20 RNF06 Disponibilidade Garantir que o sistema esteja dispon\u00edvel para uso di\u00e1rio. AD21 RNF07 Compatibilidade com Aplicativo Off-line O sistema deve ser compat\u00edvel com o aplicativo off-line utilizado pelos munic\u00edpios para coleta e digita\u00e7\u00e3o de dados. AD22 RNF08 Transmiss\u00e3o via Conectividade Social A transmiss\u00e3o de dados deve ser realizada exclusivamente por meio da ferramenta Conectividade Social da CAIXA. AD23 RNF09 Acesso Restrito O acesso \u00e0 base de dados deve ser restrito a institui\u00e7\u00f5es autorizadas e mediante assinatura de termos espec\u00edficos.      Autor(es): Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Merlin, Julia Gabriela"},{"location":"elicitacao/tecnicas/analise_documentacao/#video","title":"Video","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/analise_documentacao/#validacao","title":"Valida\u00e7\u00e3o","text":"<p>Uma entrevista presencial com um usu\u00e1rio foi realizada para fins de valida\u00e7\u00e3o. As informa\u00e7\u00f5es sobre a entrevista s\u00e3o apresentadas por meio das Tabelas 4 e 5. </p>  Tabela 4: Informa\u00e7\u00f5es da Entrevista  Campo Informa\u00e7\u00e3o Local UnB - FCTE Data 05/06/2025 Hor\u00e1rio 09:20 Dura\u00e7\u00e3o Cerca de 15 minutos Autor(es) Ryan Salles  Tabela 5: Participantes da Entrevista  Nome Fun\u00e7\u00e3o Lucas Usu\u00e1rio/ Project Owner Jo\u00e3o Pedro Entrevistador Ryan Salles Secret\u00e1rio/Desenvolvedor Autor(es) Ryan Salles"},{"location":"elicitacao/tecnicas/analise_documentacao/#referencias","title":"Referencias","text":"<p>Requirements Elicitation. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 7, p. 128-129. ISBN 0735679665. Acesso em: 1 de Maio 2025.</p> <p>INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA (IBGE). Cadastro \u00danico dos Programas Sociais - Cad\u00danico. Dispon\u00edvel em: https://ces.ibge.gov.br/base-de-dados/metadados/mds/cadastro-unico-dos-programas-sociais-cadunico.html. Acesso em: 1 de Maio 2025.</p> <p>MINIST\u00c9RIO DO DESENVOLVIMENTO E ASSIST\u00caNCIA SOCIAL, FAM\u00cdLIA E COMBATE \u00c0 FOME. Relat\u00f3rio de Programas e A\u00e7\u00f5es. Dispon\u00edvel em: https://aplicacoes.mds.gov.br/sagi/ri/relatorios/cidadania/. Acesso em: 1 de Maio de 2025.</p> <p>AG\u00caNCIA GOV. IBGE: 4 milh\u00f5es de inscritos no Cad\u00danico buscaram microempreendedorismo em 2022. Dispon\u00edvel em: https://agenciagov.ebc.com.br/noticias/202408/ibge-4-milhoes-de-inscritos-no-cadunico-buscaram-microempreendedorismo-em-2022#:~:text=IBGE:%204%20milh%C3%B5es%20de%20inscritos%20no%20Cad%C3%9Anico%20buscaram%20microempreendedorismo%20em%202022,-Dados%20s%C3%A3o%20da&amp;text=As%20Estat%C3%ADsticas%20dos%20Cadastros%20de,individuais%20(MEIs)%20no%20Brasil.. Acesso em: 1 de Maio de 2025.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/analise_documentacao/#imagem-1-analise-de-documentacao","title":"Imagem 1: An\u00e1lise de Documenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Fonte: Adaptado de Requirements Elicitation. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 7, p. 128-129. ISBN 0735679665.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/analise_documentacao/#imagem-2-analise-de-documentacao","title":"Imagem 2: An\u00e1lise de Documenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Fonte: Adaptado de INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA (IBGE). Cadastro \u00danico dos Programas Sociais - Cad\u00danico. Dispon\u00edvel em: https://ces.ibge.gov.br/base-de-dados/metadados/mds/cadastro-unico-dos-programas-sociais-cadunico.html.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/analise_documentacao/#imagem-3-analise-de-documentacao","title":"Imagem 3: An\u00e1lise de Documenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Fonte: Adaptado de INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA (IBGE). Cadastro \u00danico dos Programas Sociais - Cad\u00danico. Dispon\u00edvel em: https://ces.ibge.gov.br/base-de-dados/metadados/mds/cadastro-unico-dos-programas-sociais-cadunico.html.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/analise_documentacao/#imagem-4-analise-de-documentacao","title":"Imagem 4: An\u00e1lise de Documenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Fonte: Adaptado de MINIST\u00c9RIO DO DESENVOLVIMENTO E ASSIST\u00caNCIA SOCIAL, FAM\u00cdLIA E COMBATE \u00c0 FOME. Relat\u00f3rio de Programas e A\u00e7\u00f5es. Dispon\u00edvel em: https://aplicacoes.mds.gov.br/sagi/ri/relatorios/cidadania/.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/analise_documentacao/#imagem-5-analise-de-documentacao","title":"Imagem 5: An\u00e1lise de Documenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Fonte: Adaptado de MINIST\u00c9RIO DO DESENVOLVIMENTO E ASSIST\u00caNCIA SOCIAL, FAM\u00cdLIA E COMBATE \u00c0 FOME. Relat\u00f3rio de Programas e A\u00e7\u00f5es. Dispon\u00edvel em: https://aplicacoes.mds.gov.br/sagi/ri/relatorios/cidadania/.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/analise_documentacao/#imagem-6-analise-de-documentacao","title":"Imagem 6: An\u00e1lise de Documenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Fonte: Adaptado de MINIST\u00c9RIO DO DESENVOLVIMENTO E ASSIST\u00caNCIA SOCIAL, FAM\u00cdLIA E COMBATE \u00c0 FOME. Relat\u00f3rio de Programas e A\u00e7\u00f5es. Dispon\u00edvel em: https://aplicacoes.mds.gov.br/sagi/ri/relatorios/cidadania/.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/analise_documentacao/#imagem-7-analise-de-documentacao","title":"Imagem 7: An\u00e1lise de Documenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Fonte: Adaptado de MINIST\u00c9RIO DO DESENVOLVIMENTO E ASSIST\u00caNCIA SOCIAL, FAM\u00cdLIA E COMBATE \u00c0 FOME. Relat\u00f3rio de Programas e A\u00e7\u00f5es. Dispon\u00edvel em: https://aplicacoes.mds.gov.br/sagi/ri/relatorios/cidadania/.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/analise_documentacao/#imagem-8-analise-de-documentacao","title":"Imagem 8: An\u00e1lise de Documenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Fonte: Adaptado de MINIST\u00c9RIO DO DESENVOLVIMENTO E ASSIST\u00caNCIA SOCIAL, FAM\u00cdLIA E COMBATE \u00c0 FOME. Relat\u00f3rio de Programas e A\u00e7\u00f5es. Dispon\u00edvel em: https://aplicacoes.mds.gov.br/sagi/ri/relatorios/cidadania/.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/analise_documentacao/#imagem-9-analise-de-documentacao","title":"Imagem 9: An\u00e1lise de Documenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Fonte: Adaptado de MINIST\u00c9RIO DO DESENVOLVIMENTO E ASSIST\u00caNCIA SOCIAL, FAM\u00cdLIA E COMBATE \u00c0 FOME. Relat\u00f3rio de Programas e A\u00e7\u00f5es. Dispon\u00edvel em: https://aplicacoes.mds.gov.br/sagi/ri/relatorios/cidadania/.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/analise_documentacao/#imagem-10-analise-de-documentacao","title":"Imagem 10: An\u00e1lise de Documenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Fonte: Adaptado de MINIST\u00c9RIO DO DESENVOLVIMENTO E ASSIST\u00caNCIA SOCIAL, FAM\u00cdLIA E COMBATE \u00c0 FOME. Relat\u00f3rio de Programas e A\u00e7\u00f5es. Dispon\u00edvel em: https://aplicacoes.mds.gov.br/sagi/ri/relatorios/cidadania/.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/analise_documentacao/#imagem-11-analise-de-documentacao","title":"Imagem 11: An\u00e1lise de Documenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Fonte: Adaptado de AG\u00caNCIA GOV. IBGE: 4 milh\u00f5es de inscritos no Cad\u00danico buscaram microempreendedorismo em 2022. Dispon\u00edvel em: https://agenciagov.ebc.com.br/noticias/202408/ibge-4-milhoes-de-inscritos-no-cadunico-buscaram-microempreendedorismo-em-2022#:~:text=IBGE:%204%20milh%C3%B5es%20de%20inscritos%20no%20Cad%C3%9Anico%20buscaram%20microempreendedorismo%20em%202022,-Dados%20s%C3%A3o%20da&amp;text=As%20Estat%C3%ADsticas%20dos%20Cadastros%20de,individuais%20(MEIs)%20no%20Brasil..</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/analise_documentacao/#imagem-12-analise-de-documentacao","title":"Imagem 12: An\u00e1lise de Documenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Fonte: Adaptado de AG\u00caNCIA GOV. IBGE: 4 milh\u00f5es de inscritos no Cad\u00danico buscaram microempreendedorismo em 2022. Dispon\u00edvel em: https://agenciagov.ebc.com.br/noticias/202408/ibge-4-milhoes-de-inscritos-no-cadunico-buscaram-microempreendedorismo-em-2022#:~:text=IBGE:%204%20milh%C3%B5es%20de%20inscritos%20no%20Cad%C3%9Anico%20buscaram%20microempreendedorismo%20em%202022,-Dados%20s%C3%A3o%20da&amp;text=As%20Estat%C3%ADsticas%20dos%20Cadastros%20de,individuais%20(MEIs)%20no%20Brasil..</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/analise_documentacao/#imagem-13-analise-de-documentacao","title":"Imagem 13: An\u00e1lise de Documenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Fonte: Adaptado de AG\u00caNCIA GOV. IBGE: 4 milh\u00f5es de inscritos no Cad\u00danico buscaram microempreendedorismo em 2022. Dispon\u00edvel em: https://agenciagov.ebc.com.br/noticias/202408/ibge-4-milhoes-de-inscritos-no-cadunico-buscaram-microempreendedorismo-em-2022#:~:text=IBGE:%204%20milh%C3%B5es%20de%20inscritos%20no%20Cad%C3%9Anico%20buscaram%20microempreendedorismo%20em%202022,-Dados%20s%C3%A3o%20da&amp;text=As%20Estat%C3%ADsticas%20dos%20Cadastros%20de,individuais%20(MEIs)%20no%20Brasil..</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/analise_documentacao/#imagem-14-analise-de-documentacao","title":"Imagem 14: An\u00e1lise de Documenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Fonte: Adaptado de AG\u00caNCIA GOV. IBGE: 4 milh\u00f5es de inscritos no Cad\u00danico buscaram microempreendedorismo em 2022. Dispon\u00edvel em: https://agenciagov.ebc.com.br/noticias/202408/ibge-4-milhoes-de-inscritos-no-cadunico-buscaram-microempreendedorismo-em-2022#:~:text=IBGE:%204%20milh%C3%B5es%20de%20inscritos%20no%20Cad%C3%9Anico%20buscaram%20microempreendedorismo%20em%202022,-Dados%20s%C3%A3o%20da&amp;text=As%20Estat%C3%ADsticas%20dos%20Cadastros%20de,individuais%20(MEIs)%20no%20Brasil..</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/analise_documentacao/#imagem-15-analise-de-documentacao","title":"Imagem 15: An\u00e1lise de Documenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Fonte: Adaptado de AG\u00caNCIA GOV. IBGE: 4 milh\u00f5es de inscritos no Cad\u00danico buscaram microempreendedorismo em 2022. Dispon\u00edvel em: https://agenciagov.ebc.com.br/noticias/202408/ibge-4-milhoes-de-inscritos-no-cadunico-buscaram-microempreendedorismo-em-2022#:~:text=IBGE:%204%20milh%C3%B5es%20de%20inscritos%20no%20Cad%C3%9Anico%20buscaram%20microempreendedorismo%20em%202022,-Dados%20s%C3%A3o%20da&amp;text=As%20Estat%C3%ADsticas%20dos%20Cadastros%20de,individuais%20(MEIs)%20no%20Brasil..</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/analise_documentacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 02/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Merlin, Julia Gabriela, Ryan Salles Gabriel 1.1 02/05/2025 Formata\u00e7\u00e3o, Padroniza\u00e7\u00e3o Ryan Salles Gabriel 1.2 04/05/2025 Adicionando links e corrigindo tabelas Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.3 07/05/2025 Adicionando imagens e video Jo\u00e3o Pedro Costa Julia Gabriela 1.4 08/05/2025 Adicionando grava\u00e7\u00e3o da valida\u00e7\u00e3o Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"elicitacao/tecnicas/entrevista/","title":"Entrevista","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/entrevista/#funcoes-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00f5es dos autores","text":"Nome Fun\u00e7\u00e3o Amanda Cruz Desenvolvimento da entrevista. Gabriel Flores Cria\u00e7\u00e3o do documento e Revis\u00e3o geral. Jo\u00e3o Pedro Costa Cria\u00e7\u00e3o das tabelas de requisitos; Revis\u00e3o Geral. Julia Gabriela Desenvolvimento da entrevista. Ryan Salles Revis\u00e3o geral.      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"elicitacao/tecnicas/entrevista/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/entrevista/#entrevista_1","title":"Entrevista","text":"<p>A entrevista \u00e9 uma das t\u00e9cnicas mais utilizadas para coleta de dados na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos. Trata-se de uma conversa guiada por um roteiro de perguntas, em que o entrevistador busca compreender melhor as experi\u00eancias, opini\u00f5es, necessidades e desejos do entrevistado em rela\u00e7\u00e3o a um sistema ou contexto de uso. As perguntas podem ser abertas, permitindo que o entrevistado responda livremente e revele aspectos inesperados, ou fechadas, quando se deseja obter respostas mais objetivas. As entrevistas podem variar de estruturadas, com perguntas fixas e ordem definida, at\u00e9 n\u00e3o estruturadas, com maior liberdade para seguir o rumo da conversa. No entanto, o formato mais comum \u00e9 o semiestruturado, que combina um roteiro previamente elaborado com a flexibilidade de aprofundar temas relevantes conforme a entrevista se desenrola. Essa t\u00e9cnica permite obter informa\u00e7\u00f5es ricas e detalhadas, embora demande mais tempo e preparo do entrevistador para garantir a qualidade dos dados coletados.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/entrevista/#participantes","title":"Participantes","text":"Entrevistador Entrevistado Data Hor\u00e1rio Julia Gabriela Lu\u00eds Felipe 24/04/2025 19:30 Julia Gabriela Rodrigo 25/04/2025 13:30 Julia Gabriela Matheus 26/04/2025 14:30 Amanda Cruz Leticia 26/04/2025 21:32 Amanda Cruz Felipe 27/04/2025 18:00 Amanda Cruz Luiz 26/04/2025 21:09      Autor:      Gabriel Flores"},{"location":"elicitacao/tecnicas/entrevista/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, foi adotada uma abordagem estruturada, com perguntas abertas previamente definidas e apresentadas em uma ordem fixa. As entrevistas ocorreram de forma remota, por meio da plataforma Microsoft Teams, e foram gravadas com o consentimento dos participantes para fins de an\u00e1lise posterior.</p> <p>O roteiro de perguntas teve como objetivo compreender a experi\u00eancia dos usu\u00e1rios com o aplicativo Cadastro \u00danico, suas dificuldades, sugest\u00f5es e expectativas. As perguntas aplicadas foram as seguintes: 1. Qual o seu nome, idade e grau de escolaridade? 2. Qual sua ocupa\u00e7\u00e3o? 3. Onde voc\u00ea reside? 4. Voc\u00ea j\u00e1 est\u00e1 inscrito no Cadastro \u00danico? 5. Voc\u00ea j\u00e1 usou o aplicativo Cadastro \u00danico? 6. Com que frequ\u00eancia? 7. Para que voc\u00ea costuma usar o app? 8. Voc\u00ea acha f\u00e1cil encontrar as informa\u00e7\u00f5es que precisa no app? 9. J\u00e1 teve dificuldade para usar alguma funcionalidade?  10. Qual? 11. O que voc\u00ea mudaria no aplicativo para torn\u00e1-lo mais f\u00e1cil  de usar? 12. Teve algum momento em que voc\u00ea precisou do app e ele n\u00e3o resolveu o seu problema? 13. Voc\u00ea j\u00e1 deixou de receber um benef\u00edcio por falta de informa\u00e7\u00e3o ou problema no cadastro? 14. Como \u00e9 sua experi\u00eancia com o CRAS? O que poderia ser facilitado pelo app? 15. Que funcionalidades voc\u00ea gostaria de ver no aplicativo que hoje n\u00e3o existem? 16. Voc\u00ea gostaria de receber notifica\u00e7\u00f5es do aplicativo? Sobre o qu\u00ea? 17. Que tipo de informa\u00e7\u00e3o voc\u00ea gostaria de visualizar mais facilmente no app?</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/entrevista/#relatorio-e-videos-das-entrevistas","title":"Relat\u00f3rio e V\u00eddeos das Entrevistas","text":"<p>Relat\u00f3rio dispon\u00edvel em:   Relat\u00f3rio das Entrevistas </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/entrevista/#entrevista-da-leticia","title":"Entrevista da Leticia:","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/entrevista/#entrevista-do-felipe","title":"Entrevista do Felipe:","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/entrevista/#entrevista-do-luiz","title":"Entrevista do Luiz:","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/entrevista/#entrevista-do-luis-felipe","title":"Entrevista do Luis Felipe:","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/entrevista/#entrevista-do-rodrigo","title":"Entrevista do Rodrigo:","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/entrevista/#analise-das-respostas","title":"An\u00e1lise das respostas","text":"<p>Com o objetivo de compreender a experi\u00eancia dos usu\u00e1rios com o aplicativo Cadastro \u00danico (Cad\u00danico), foram conduzidas entrevistas estruturadas com participantes previamente cadastrados no sistema. A an\u00e1lise dos relatos coletados revelou aspectos positivos, dificuldades recorrentes e sugest\u00f5es de aprimoramento relevantes para a evolu\u00e7\u00e3o do aplicativo como ferramenta de apoio \u00e0 inclus\u00e3o social e ao acesso a pol\u00edticas p\u00fablicas.</p> <ol> <li> <p>Percep\u00e7\u00f5es Gerais e Pontos Positivos De forma geral, os entrevistados relataram que o aplicativo apresenta uma interface considerada intuitiva e de f\u00e1cil navega\u00e7\u00e3o para tarefas b\u00e1sicas, como a consulta ao status dos benef\u00edcios e visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es cadastrais. A maioria dos usu\u00e1rios expressou satisfa\u00e7\u00e3o com a proposta do aplicativo e reconheceu sua utilidade como canal de acesso remoto aos dados do Cadastro \u00danico. A simplicidade funcional e a organiza\u00e7\u00e3o da tela inicial foram aspectos frequentemente elogiados.</p> </li> <li> <p>Dificuldades e Limita\u00e7\u00f5es Identificadas Apesar dos pontos positivos, foram observadas limita\u00e7\u00f5es significativas que impactam diretamente a experi\u00eancia dos usu\u00e1rios, especialmente aqueles com menor familiaridade com tecnologias digitais ou em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social. Os principais problemas relatados foram:</p> </li> <li> <p>Acessibilidade reduzida: \u00cdcones pequenos, fontes pouco leg\u00edveis e falta de elementos visuais claros dificultam o uso por pessoas idosas ou com baixa alfabetiza\u00e7\u00e3o digital.</p> </li> <li> <p>Instabilidade e falhas t\u00e9cnicas: V\u00e1rios participantes relataram que o aplicativo apresenta falhas frequentes no sistema operacional Android, incluindo travamentos, dificuldades no carregamento de dados e erros durante o envio ou salvamento de informa\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Falta de clareza nos processos de atualiza\u00e7\u00e3o cadastral: Os entrevistados apontaram confus\u00e3o quanto \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para atualiza\u00e7\u00e3o dos dados, bem como a aus\u00eancia de um passo a passo objetivo para realiza\u00e7\u00e3o dessas a\u00e7\u00f5es dentro do aplicativo.</p> </li> <li> <p>Integra\u00e7\u00e3o com o CRAS e Burocracias Associadas Outro ponto cr\u00edtico identificado diz respeito \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre o aplicativo e o atendimento presencial nos Centros de Refer\u00eancia de Assist\u00eancia Social (CRAS). Muitos usu\u00e1rios relataram experi\u00eancias negativas com o atendimento presencial, destacando longas filas, burocracia excessiva e falta de servidores dispon\u00edveis. A aus\u00eancia de funcionalidades no aplicativo que permitam o agendamento direto ou a substitui\u00e7\u00e3o parcial do atendimento presencial foi apontada como uma limita\u00e7\u00e3o importante.</p> </li> <li> <p>Funcionalidades Sugeridas pelos Usu\u00e1rios Com base nos relatos, os entrevistados propuseram diversas melhorias que poderiam ampliar a efic\u00e1cia e acessibilidade do aplicativo, entre as quais destacam-se:</p> </li> <li> <p>Notifica\u00e7\u00f5es personalizadas: Informa\u00e7\u00f5es sobre pend\u00eancias no cadastro, atualiza\u00e7\u00f5es de programas sociais e confirma\u00e7\u00e3o de agendamentos.</p> </li> <li> <p>Aprimoramento da interface: Ajustes visuais que contemplem fontes maiores, \u00edcones mais vis\u00edveis e descri\u00e7\u00f5es mais acess\u00edveis.</p> </li> <li> <p>Recursos de apoio: Inclus\u00e3o de tutoriais interativos, orienta\u00e7\u00f5es em v\u00eddeo e ferramentas de assist\u00eancia por voz.</p> </li> <li> <p>Ferramentas informativas e interativas: Simuladores de elegibilidade para benef\u00edcios, chat de atendimento e uma tela inicial com resumo da situa\u00e7\u00e3o cadastral e alertas.</p> </li> </ol>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/entrevista/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A an\u00e1lise das entrevistas evidencia que, embora o aplicativo Cad\u00danico represente um avan\u00e7o importante na digitaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os sociais, ainda h\u00e1 um longo caminho a ser percorrido para torn\u00e1-lo verdadeiramente acess\u00edvel e funcional para todos os p\u00fablicos. A implementa\u00e7\u00e3o das melhorias sugeridas pelos pr\u00f3prios usu\u00e1rios pode fortalecer o papel do aplicativo como instrumento de democratiza\u00e7\u00e3o do acesso a direitos sociais, ao mesmo tempo em que reduz a sobrecarga do atendimento presencial e melhora a comunica\u00e7\u00e3o entre o cidad\u00e3o e o Estado.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/entrevista/#requisitos-identificados","title":"Requisitos Identificados","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o, apresentamos os requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais identificados a partir das entrevistas realizadas. Os requisitos foram categorizados em tr\u00eas grupos: Requisitos Funcionais (RF), Requisitos N\u00e3o Funcionais (RNF) e Requisitos Desejados (RD). Os requisitos desejados estar\u00e3o em um documento separado. Cada requisito \u00e9 acompanhado de um ID, tipo, descri\u00e7\u00e3o e o trecho original da entrevista que o inspirou. Abaixo temos a tabela 1 e a tabela 2, que apresentam os requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais identificados.</p> <p>Legenda - Tabela 1:</p> <ul> <li>RFx: Requisitos Funcionais n\u00bax.</li> <li>ENTx: Requisito n\u00bax elicitado pela entrevista.</li> </ul> Tabela 1: Requisitos Funcionais ID RF Nome do Requisito Tipo Descri\u00e7\u00e3o Trecho original Implementado ENT01 RF24 Consulta de Benef\u00edcios Funcional Consulta de status de benef\u00edcios \u201cconsulta ao status dos benef\u00edcios\u201d N\u00e3o ENT02 RF25 Informa\u00e7\u00f5es Cadastrais Funcional Visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es cadastrais \u201cvisualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es cadastrais\u201d N\u00e3o ENT03 RF35 Tutoriais Interativos Funcional Tutoriais interativos para guiar tarefas cr\u00edticas \u201cInclus\u00e3o de tutoriais interativos, orienta\u00e7\u00f5es em v\u00eddeo e ferramentas de assist\u00eancia por voz.\u201d N\u00e3o ENT04 RF36 V\u00eddeos Explicativos Funcional V\u00eddeos explicativos dentro do app \u201cInclus\u00e3o de tutoriais interativos, orienta\u00e7\u00f5es em v\u00eddeo e ferramentas de assist\u00eancia por voz.\u201d N\u00e3o ENT05 RF37 Assist\u00eancia por Voz Funcional Ferramenta de assist\u00eancia por voz para usu\u00e1rios necessitados \u201cInclus\u00e3o de tutoriais interativos, orienta\u00e7\u00f5es em v\u00eddeo e ferramentas de assist\u00eancia por voz.\u201d N\u00e3o ENT06 RF30 Agendamento no CRAS Funcional Agendamento de atendimentos no CRAS pelo app \u201caus\u00eancia de funcionalidades \u2026 que permitam o agendamento direto \u2026 foi apontada como uma limita\u00e7\u00e3o importante.\u201d N\u00e3o ENT07 RF31 Notifica\u00e7\u00f5es Personalizadas Funcional Notifica\u00e7\u00f5es personalizadas (pend\u00eancias, atualiza\u00e7\u00f5es, confirma\u00e7\u00f5es) \u201cNotifica\u00e7\u00f5es personalizadas: Informa\u00e7\u00f5es sobre pend\u00eancias no cadastro, atualiza\u00e7\u00f5es de programas sociais e confirma\u00e7\u00e3o de agendamentos.\u201d N\u00e3o ENT08 RF32 Atualiza\u00e7\u00e3o Cadastral Funcional Passo a passo claro para atualiza\u00e7\u00e3o cadastral \u201cconfus\u00e3o quanto \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u2026 aus\u00eancia de um passo a passo objetivo para realiza\u00e7\u00e3o dessas a\u00e7\u00f5es \u2026\u201d N\u00e3o ENT09 RF33 Simulador de Benef\u00edcios Funcional Simulador de elegibilidade para benef\u00edcios \u201cSimuladores de elegibilidade para benef\u00edcios sociais\u201d N\u00e3o ENT10 RF34 Chat de Atendimento Funcional Chat de atendimento ao usu\u00e1rio \u201cchat de atendimento\u201d N\u00e3o      Autor(es): Amanda Cruz, Jo\u00e3o Pedro, Julia Gabriela <p>Legenda - Tabela 2:</p> <ul> <li>RNFx: Requisitos N\u00e3o-Funcionais n\u00bax.</li> <li>ENTx: Requisito n\u00bax elicitado pela entrevista.</li> </ul> Tabela 2: Requisitos N\u00e3o Funcionais ID RFN Nome do Requisito Tipo Descri\u00e7\u00e3o Trecho original Implementado ENT11 RNF10 Interface Intuitiva N\u00e3o funcional Interface intuitiva e de f\u00e1cil navega\u00e7\u00e3o \u201cinterface considerada intuitiva e de f\u00e1cil navega\u00e7\u00e3o para tarefas b\u00e1sicas\u201d N\u00e3o ENT12 RNF10 Tela Inicial Organizada N\u00e3o funcional Organiza\u00e7\u00e3o clara da tela inicial \u201cA simplicidade funcional e a organiza\u00e7\u00e3o da tela inicial foram aspectos frequentemente elogiados.\u201d N\u00e3o      Autor(es): Amanda Cruz, Jo\u00e3o Pedro, Julia Gabriela"},{"location":"elicitacao/tecnicas/entrevista/#video","title":"Video","text":"<p>O v\u00eddeo abaixo refere-se \u00e0 entrevistas descrita neste artefato, realizada no Microsoft Teams:</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/entrevista/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021)Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Item: 7.5.4, Acesso em 25 abr. 2025</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/entrevista/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 30/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Flores, Julia Gabriela, Amanda Cruz Jo\u00e3o Vitor 1.1 30/04/2025 Corre\u00e7\u00e3o das datas e adi\u00e7\u00e3o de links Gabriel Flores Jo\u00e3o Vitor 1.2 03/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o dos requisitos identificados e cria\u00e7\u00e3o das tabelas Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.3 04/05/2025 Removendo requisitos desej\u00e1veis Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.4 04/05/2025 Adicionando links e corrigindo tabelas Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.5 06/05/2025 Corrigindo link quebrado Jo\u00e3o Pedro Costa Julia Gabriela 1.6 07/05/2025 Adicionando imagem da refer\u00eancia Julia Gabriela Gabriel Flores 1.7 08/05/2025 Adicionando v\u00eddeo Julia Gabriela Ryan Salles 1.8 09/05/2025 Corrigindo link quebrado Julia Gabriela Ryan Salles 1.9 23/05/2025 Adicionando coluna indicando implementa\u00e7\u00e3o, adicionando dados de ENT e desejados Jo\u00e3o Pedro Costa Julia Gabriela"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introducao/","title":"T\u00e9cnicas de Elicita\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/introducao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para desenvolver um software que realmente atenda \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios, \u00e9 fundamental compreender com clareza o que eles precisam. \u00c9 a\u00ed que entram as t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos \u2014 m\u00e9todos usados para descobrir, entender e documentar as demandas e expectativas dos envolvidos no projeto. Com o uso adequado dessas t\u00e9cnicas, \u00e9 poss\u00edvel transformar ideias e necessidades em requisitos bem definidos, ajudando os profissionais de software a criar solu\u00e7\u00f5es mais alinhadas \u00e0 realidade dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introducao/#descricao-de-tecnicas","title":"Descri\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/introducao/#analise-de-documentacao","title":"An\u00e1lise de Documenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Segundo Vazques &amp; Sim\u00f5es (2016), a an\u00e1lise de documenta\u00e7\u00e3o \u00e9 uma t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o baseada em documentos que busca reduzir o retrabalho para manuten\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o de um software ao utilizar os artefatos j\u00e1 elaborados pelo processo de desenvolvimento, incluindo, mas n\u00e3o limitado a, requisitos j\u00e1 elicitados, priorizados e especificados, modelos e execut\u00e1veis, sejam eles prot\u00f3tipos ou vers\u00f5es finalizadas. Cabe \u00e0 equipe decidir quais artefatos devem ser analisados para elicitar requisitos. Essa t\u00e9cnica pode ser utilizada por si s\u00f3 ou de forma a suportar e preparar o caminho para demais t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o, como a introspec\u00e7\u00e3o. A t\u00e9cnica possui grandes vantagens para sistemas baseados em outros mais legados, todavia \u00e9 de dif\u00edcil utiliza\u00e7\u00e3o para sistemas completamente novos. </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introducao/#introspeccao","title":"Introspec\u00e7\u00e3o","text":"<p>A introspec\u00e7\u00e3o \u00e9 uma abordagem utilizada na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos que busca definir caracter\u00edsticas essenciais de um sistema a partir de uma reflex\u00e3o aprofundada sobre seu uso ideal. Por meio desse processo, o respons\u00e1vel pela an\u00e1lise imagina cen\u00e1rios hipot\u00e9ticos nos quais determinadas tarefas seriam executadas, identificando assim os elementos indispens\u00e1veis para o funcionamento do software. No entanto, essa t\u00e9cnica apresenta desafios, pois a perspectiva dos especialistas pode n\u00e3o corresponder totalmente \u00e0s necessidades e experi\u00eancias dos usu\u00e1rios reais, especialmente no contexto do design de interfaces e da ado\u00e7\u00e3o de novas tecnologias.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introducao/#brainstorm","title":"Brainstorm","text":"<p>Essa atividade de brainstorming funciona para qualquer produto ou servi\u00e7o, e resulta numa lista priorizada de necessidades e desejos dos usu\u00e1rios. Em geral, essa t\u00e9cnica \u00e9 utilizada para levantar requisitos e aprender sobre novas caracter\u00edsticas que os usu\u00e1rios apreciariam em um produto. Uma sess\u00e3o de brainstorming pode ser conduzida em aproximadamente uma hora, e leva menos tempo ainda para analisar os dados de uma sess\u00e3o, o que torna essa t\u00e9cnica leve em termos de recursos, mas poderosa em termos de resultados.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introducao/#entrevista","title":"Entrevista","text":"<p>A entrevista \u00e9 uma das t\u00e9cnicas mais utilizadas para coleta de dados na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos. Trata-se de uma conversa guiada por um roteiro de perguntas, em que o entrevistador busca compreender melhor as experi\u00eancias, opini\u00f5es, necessidades e desejos do entrevistado em rela\u00e7\u00e3o a um sistema ou contexto de uso. As perguntas podem ser abertas, permitindo que o entrevistado responda livremente e revele aspectos inesperados, ou fechadas, quando se deseja obter respostas mais objetivas. As entrevistas podem variar de estruturadas, com perguntas fixas e ordem definida, at\u00e9 n\u00e3o estruturadas, com maior liberdade para seguir o rumo da conversa. No entanto, o formato mais comum \u00e9 o semiestruturado, que combina um roteiro previamente elaborado com a flexibilidade de aprofundar temas relevantes conforme a entrevista se desenrola. Essa t\u00e9cnica permite obter informa\u00e7\u00f5es ricas e detalhadas, embora demande mais tempo e preparo do entrevistador para garantir a qualidade dos dados coletados.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introducao/#questionario","title":"Question\u00e1rio","text":"<p>O question\u00e1rio \u00e9 uma t\u00e9cnica de coleta de dados que se destaca por sua capacidade de atingir um grande n\u00famero de usu\u00e1rios de forma r\u00e1pida e eficiente, sendo especialmente \u00fatil para extrair dados quantitativos. Ele consiste em um conjunto de perguntas padronizadas, geralmente estruturadas, que podem ser respondidas sem a presen\u00e7a de um entrevistador. Essa padroniza\u00e7\u00e3o facilita a an\u00e1lise dos resultados, especialmente quando o question\u00e1rio \u00e9 aplicado online, o que tamb\u00e9m reduz custos e esfor\u00e7o de distribui\u00e7\u00e3o. Apesar de sua praticidade, a elabora\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio exige cuidado para evitar perguntas amb\u00edguas, enviesadas ou excessivamente fechadas, que possam limitar as respostas e comprometer a qualidade dos dados. Al\u00e9m disso, como n\u00e3o h\u00e1 intera\u00e7\u00e3o direta com os participantes, \u00e9 mais dif\u00edcil esclarecer d\u00favidas ou explorar melhor respostas interessantes. Portanto, um bom question\u00e1rio deve ser claro, objetivo e bem testado, garantindo que os dados coletados sejam v\u00e1lidos, confi\u00e1veis e relevantes para o projeto.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introducao/#tecnicas-selecionadas","title":"T\u00e9cnicas Selecionadas","text":"<ul> <li> <p>Introspec\u00e7\u00e3o: Como dito anteriormente, uma t\u00e9cnica muito \u00fatil. Ela foi escolhida por se tratar de uma t\u00e9cnica adequada para definir requisitos de sistemas ao permitir que o analista imagine cen\u00e1rios hipot\u00e9ticos e identifique os elementos essenciais para a execu\u00e7\u00e3o de determinadas tarefas. No entanto, apesar de sua utilidade, a introspec\u00e7\u00e3o apresenta desafios significativos quando realizada por especialistas que n\u00e3o possuem experi\u00eancia direta com o p\u00fablico-alvo do sistema.</p> </li> <li> <p>An\u00e1lise de Documenta\u00e7\u00e3o: Consideravelmente din\u00e2mica, a an\u00e1lise de documenta\u00e7\u00e3o \u00e9, como previamente citado, adequada para iniciar os trabalhos de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos e observar como um sistema legado funciona. No entanto, apesar de possuir a vantagem de partir de um ponto avan\u00e7ado, \u00e9 de pouca utilidade para elicitar novos requisitos, especialmente em sistemas completamente novos.</p> </li> <li> <p>Entrevista: A entrevista foi escolhida para elicitar requisitos porque permite obter informa\u00e7\u00f5es detalhadas e profundas diretamente com os usu\u00e1rios, por meio de uma conversa guiada. Essa t\u00e9cnica oferece flexibilidade ao entrevistador, que pode adaptar o roteiro, explorar temas inesperados e fazer perguntas de acompanhamento conforme o andamento da conversa. Al\u00e9m disso, a entrevista \u00e9 eficaz para revelar aspectos que outras t\u00e9cnicas, como question\u00e1rios, n\u00e3o capturam com a mesma riqueza.</p> </li> <li> <p>Question\u00e1rio: O question\u00e1rio foi escolhido para elicitar requisitos porque permite coletar rapidamente uma grande quantidade de dados de muitos usu\u00e1rios, especialmente quando se busca informa\u00e7\u00f5es quantitativas. Ele \u00e9 eficiente em termos de tempo e custo, principalmente quando distribu\u00eddo pela internet, e facilita a an\u00e1lise padronizada das respostas. Al\u00e9m disso, por n\u00e3o depender da presen\u00e7a de um entrevistador, pode alcan\u00e7ar usu\u00e1rios geograficamente dispersos. Quando bem elaborado, com perguntas claras e objetivas, o question\u00e1rio \u00e9 uma ferramenta eficaz para identificar padr\u00f5es de comportamento, prefer\u00eancias e necessidades dos usu\u00e1rios.</p> </li> </ul>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introducao/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>GOGUEN, Joseph A.; LINDE, Charlotte. Techniques for Requirements Elicitation. In: IEEE International Symposium on Requirements Engineering, 1993. p. 152-164. Acesso em: 23 abr. 2025.</p> <p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. 2021 Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Item: 7.5.4, Acesso em 25 abr. 2025</p> <p>VAZQUEZ, C. E.; SIM\u00d5ES, G. S. Engenharia de Requisitos: Software Orientado ao Neg\u00f3cio. 1 ed. Rio de Janeiro: Brasport, 2016. p. 221-234.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introducao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 23/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o da pagina de analise das tecnicas de elicita\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es sobre a tecnica de introspec\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pedro Costa Julia Gabriela 1.1 24/04/2025 Adi\u00e7\u00e3o da T\u00e9cnica de Brainstorm Jo\u00e3o Igor Gabriel Flores 1.2 25/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de entrevista e question\u00e1rio Gabriel Flores Ryan Salles 1.3 30/04/2025 Adi\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica an\u00e1lise de documenta\u00e7\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o de brainstorm como t\u00e9cnica selecionada Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspec%C3%A7%C3%A3o/","title":"Introspec\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspec%C3%A7%C3%A3o/#funcoes-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00f5es dos autores","text":"Nome Fun\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pedro Costa Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina; Desenvolvimento da introspec\u00e7\u00e3o; Cria\u00e7\u00e3o das tabelas. Julia Gabriela Desenvolvimento da introspec\u00e7\u00e3o; Cria\u00e7\u00e3o das tabelas. Ryan Salles Revis\u00e3o geral.      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspec%C3%A7%C3%A3o/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspec%C3%A7%C3%A3o/#introspeccao_1","title":"Introspec\u00e7\u00e3o","text":"<p>A introspec\u00e7\u00e3o \u00e9 uma abordagem utilizada na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos que busca definir caracter\u00edsticas essenciais de um sistema a partir de uma reflex\u00e3o aprofundada sobre seu uso ideal. Por meio desse processo, o respons\u00e1vel pela an\u00e1lise imagina cen\u00e1rios hipot\u00e9ticos nos quais determinadas tarefas seriam executadas, identificando assim os elementos indispens\u00e1veis para o funcionamento do software. No entanto, essa t\u00e9cnica apresenta desafios, pois a perspectiva dos especialistas pode n\u00e3o corresponder totalmente \u00e0s necessidades e experi\u00eancias dos usu\u00e1rios reais, especialmente no contexto do design de interfaces e da ado\u00e7\u00e3o de novas tecnologias.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspec%C3%A7%C3%A3o/#desafios-para-especialistas","title":"Desafios para Especialistas","text":"<p>Designers de interface, cientistas cognitivos e engenheiros de requisitos frequentemente enfrentam dificuldades ao compreender como os usu\u00e1rios aprendem novas tecnologias. Muitas vezes, especialistas ficam surpresos com o comportamento inconsistente dos usu\u00e1rios e t\u00eam dificuldade em entender o ambiente de trabalho e as condi\u00e7\u00f5es para a ado\u00e7\u00e3o de novas tecnologias. A confus\u00e3o em torno do termo \"usu\u00e1rio ing\u00eanuo\" tamb\u00e9m contribui para essa problem\u00e1tica. Conclui-se que a introspec\u00e7\u00e3o, sem considerar cuidadosamente o contexto, torna-se invi\u00e1vel.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspec%C3%A7%C3%A3o/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O processo de introspec\u00e7\u00e3o foi realizado individualmente pelos alunos Jo\u00e3o Pedro e Julia Paulino. Cada um se colocou na posi\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rio do aplicativo Cadastro \u00danico, imaginando funcionalidades essenciais e desej\u00e1veis. Os requisitos elicitados por Julia Paulino est\u00e3o descritos a seguir.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspec%C3%A7%C3%A3o/#cronograma","title":"Cronograma","text":"Nome Data Hora Jo\u00e3o Pedro 23/04/2025 12:30 Julia Paulino 23/04/2025 14:00 <p>Fonte: Jo\u00e3o Pedro e Julia Paulino.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspec%C3%A7%C3%A3o/#joao-pedro","title":"Jo\u00e3o Pedro","text":"<p>Jo\u00e3o Pedro realizou a introspec\u00e7\u00e3o se colocando na posi\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio do aplicativo Cadastro \u00danico. A partir dessa simula\u00e7\u00e3o, foram elicitados requisitos. Abaixo est\u00e3o as tabelas 1 e 2, que apresentam os requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais, respectivamente.</p> <p>Legenda - Tabela 1:</p> <ul> <li>RFx: Requisitos Funcionais n\u00bax.</li> </ul> Tabela 1: Requisitos Funcionais RF Nome do RF Descri\u00e7\u00e3o Implementado RF01 Cadastro de Usu\u00e1rio O sistema deve permitir o cadastro de novos usu\u00e1rios, coletando informa\u00e7\u00f5es pessoais como nome, CPF, endere\u00e7o, e outros dados necess\u00e1rios. Sim RF02 Atualiza\u00e7\u00e3o de Dados O sistema deve possibilitar ao usu\u00e1rio atualizar seus dados cadastrais a qualquer momento. Sim RF03 Consultar Situa\u00e7\u00e3o Cadastral O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio consulte o status de seu cadastro e a situa\u00e7\u00e3o atual do benef\u00edcio. Sim RF04 Emiss\u00e3o de Comprovante de Cadastro O sistema deve possibilitar que o usu\u00e1rio gere e imprima um comprovante de cadastro atualizado. Sim RF05 Filtragem de Benef\u00edcios O sistema deve permitir ao usu\u00e1rio visualizar os benef\u00edcios aos quais ele pode ter direito com base nos dados cadastrados. Sim RF06 Upload de documentos Permite ao usu\u00e1rio fazer upload de documentos para o sistema. N\u00e3o      Autor(es): Jo\u00e3o Pedro <p>Legenda - Tabela 2:</p> <ul> <li>RNFx: Requisitos N\u00e3o-Funcionais n\u00bax.</li> </ul> Tabela 2: Requisitos N\u00e3o Funcionais RNF Nome do RNF Descri\u00e7\u00e3o Implementado RNF01 Usabilidade O aplicativo deve ser de f\u00e1cil navega\u00e7\u00e3o, intuitivo, e acess\u00edvel para todos os usu\u00e1rios, incluindo pessoas com defici\u00eancia. Sim RNF02 Seguran\u00e7a O sistema deve garantir a seguran\u00e7a dos dados pessoais dos usu\u00e1rios, utilizando criptografia e pr\u00e1ticas de seguran\u00e7a adequadas. Sim RNF03 Performance O sistema deve ser capaz de processar as informa\u00e7\u00f5es de cadastro e consultas rapidamente, com tempo de resposta inferior a 3 segundos. N\u00e3o RNF04 Compatibilidade com Dispositivos O aplicativo deve ser compat\u00edvel com as principais plataformas m\u00f3veis (Android e iOS). Sim RNF05 Disponibilidade O sistema deve garantir 99% de disponibilidade para os usu\u00e1rios, com tempo de inatividade m\u00ednimo. N\u00e3o RNF06 Acessibilidade para pessoas com defici\u00eancia visual O aplicativo oferece recursos de acessibilidade para deficientes visuais, como leitores de tela. N\u00e3o RNF07 Backup e restaura\u00e7\u00e3o de sess\u00e3o O aplicativo deve permitir backup e restaura\u00e7\u00e3o das sess\u00f5es do usu\u00e1rio, caso haja interrup\u00e7\u00e3o ou falha. N\u00e3o      Autor(es): Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspec%C3%A7%C3%A3o/#julia-paulino","title":"Julia Paulino","text":"<p>Julia Paulino realizou a introspec\u00e7\u00e3o se colocando na posi\u00e7\u00e3o de uma usu\u00e1ria do aplicativo Cadastro \u00danico. A partir dessa simula\u00e7\u00e3o, foram elicitados requisitos. Abaixo est\u00e3o as tabelas 3 e 4, que apresentam os requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais, respectivamente.</p> <p>Legenda - Tabela 3:</p> <ul> <li>RFx: Requisitos Funcionais n\u00bax.</li> </ul> Tabela 3: Requisitos Funcionais RF Nome do RF Descri\u00e7\u00e3o Implementado RF01 Consultar dados cadastrais Permite ao usu\u00e1rio visualizar seus dados no Cadastro \u00danico. Sim RF02 Pr\u00e9-cadastrar fam\u00edlia Possibilita iniciar um pr\u00e9-cadastro para uma nova unidade familiar. Sim RF03 Localizar postos de atendimento Mostra os CRAS mais pr\u00f3ximos com base na localiza\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. Sim RF04 Enviar notifica\u00e7\u00f5es Permite o envio de mensagens importantes ao usu\u00e1rio por meio do app. Sim RF05 Integrar com o CNIS Traz dados de v\u00ednculos e contribui\u00e7\u00f5es automaticamente do CNIS. Sim RF06 Chatbot de atendimento automatizado Implementa um chatbot para atendimento automatizado ao usu\u00e1rio. N\u00e3o RF07 Notifica\u00e7\u00e3o de pend\u00eancias ou atualiza\u00e7\u00f5es Envia notifica\u00e7\u00f5es sobre pend\u00eancias ou atualiza\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao usu\u00e1rio. Sim RF08 Simulador de benef\u00edcios sociais Permite ao usu\u00e1rio simular quais benef\u00edcios sociais poderia receber. N\u00e3o RF09 Modo escuro O aplicativo oferece uma op\u00e7\u00e3o de modo escuro para melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio em ambientes com pouca luz. Sim RF10 Possibilidade de outros idiomas O aplicativo deve estar dispon\u00edvel em v\u00e1rios idiomas, permitindo maior acessibilidade. N\u00e3o       Autor(es): Julia Gabriela <p>Legenda - Tabela 4:</p> <ul> <li>RNFx: Requisitos N\u00e3o-Funcionais n\u00bax.</li> </ul> Tabela 4: Requisitos N\u00e3o Funcionais RNF Nome do RNF Descri\u00e7\u00e3o Implementado RNF01 Interface intuitiva e amig\u00e1vel O design do aplicativo \u00e9 simples e f\u00e1cil de navegar para o usu\u00e1rio. Sim RNF02 Capacidade de atender grande base de usu\u00e1rios O aplicativo suporta muitos usu\u00e1rios acessando simultaneamente. Sim RNF03 Integra\u00e7\u00e3o com sistemas oficiais do governo O aplicativo est\u00e1 integrado com sistemas oficiais, como o CNIS. Sim RNF04 Alta disponibilidade e recupera\u00e7\u00e3o de desastres O aplicativo deve ter mecanismos de recupera\u00e7\u00e3o de dados e funcionamento em caso de falhas ou desastres. N\u00e3o      Autor(es): Julia Gabriela"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspec%C3%A7%C3%A3o/#requisitos-elicitados-finais","title":"Requisitos Elicitados (Finais)","text":"<p>Abaixo est\u00e3o os requisitos finais, que foram elicitados a partir da introspec\u00e7\u00e3o realizada por Jo\u00e3o Pedro e Julia Paulino. Os requisitos foram unificados, removendo os requisitos desej\u00e1veis e mantendo apenas os j\u00e1 existentes no aplicativo. Abaixo est\u00e3o as tabelas 5 e 6, que apresentam os requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais, respectivamente.</p> <p>Legenda - Tabela 5:</p> <ul> <li>RFx: Requisitos Funcionais n\u00bax.</li> <li>ISx: Requisito n\u00bax elicitado pela introspec\u00e7\u00e3o.</li> </ul> Tabela 5: Requisitos Funcionais ID RF Nome do RF Descri\u00e7\u00e3o Implementado IS01 RF05 Consultar dados cadastrais Permite ao usu\u00e1rio visualizar seus dados no Cadastro \u00danico. Sim IS02 RF15 Pr\u00e9-cadastrar fam\u00edlia Possibilita iniciar um pr\u00e9-cadastro para uma nova unidade familiar. Sim IS03 RF16 Localizar postos de atendimento Mostra os CRAS mais pr\u00f3ximos com base na localiza\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. Sim IS04 RF17 Enviar notifica\u00e7\u00f5es Permite o envio de mensagens importantes ao usu\u00e1rio por meio do app. Sim IS05 RF18 Integrar com o CNIS Traz dados de v\u00ednculos e contribui\u00e7\u00f5es automaticamente do CNIS. Sim IS06 RF19 Cadastro de Usu\u00e1rio O sistema deve permitir o cadastro de novos usu\u00e1rios, coletando informa\u00e7\u00f5es pessoais. Sim IS07 RF20 Atualiza\u00e7\u00e3o de Dados do Usu\u00e1rio O sistema deve possibilitar ao usu\u00e1rio atualizar seus dados cadastrais. Sim IS08 RF21 Consultar Situa\u00e7\u00e3o Cadastral Permite verificar o status do cadastro e da situa\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios. Sim IS09 RF22 Emiss\u00e3o de Comprovante de Cadastro Gera um comprovante de cadastro atualizado para o usu\u00e1rio. Sim IS10 RF23 Filtragem de Benef\u00edcios Permite visualizar benef\u00edcios dispon\u00edveis com base nos dados cadastrados. Sim IS11 RF29 Upload de documentos Permite ao usu\u00e1rio fazer upload de documentos para o sistema. N\u00e3o IS12 RF26 Chatbot de atendimento automatizado Implementa um chatbot para atendimento automatizado ao usu\u00e1rio. N\u00e3o IS13 RF27 Notifica\u00e7\u00e3o de pend\u00eancias ou atualiza\u00e7\u00f5es Envia notifica\u00e7\u00f5es sobre pend\u00eancias ou atualiza\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao usu\u00e1rio. Sim IS14 RF28 Simulador de benef\u00edcios sociais Permite ao usu\u00e1rio simular quais benef\u00edcios sociais poderia receber. N\u00e3o IS15 RF38 Modo escuro O aplicativo oferece uma op\u00e7\u00e3o de modo escuro para melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio em ambientes com pouca luz. N\u00e3o      Autor(es): Jo\u00e3o Pedro, Julia Gabriela <p>Legenda - Tabela 6:</p> <ul> <li>RNFx: Requisitos N\u00e3o-Funcionais n\u00bax.</li> <li>ISx: Requisito n\u00bax elicitado pela introspec\u00e7\u00e3o.</li> </ul> Tabela 6: Requisitos N\u00e3o Funcionais ID RNF Nome do RNF Descri\u00e7\u00e3o Implementado IS16 RNF10 Interface intuitiva e amig\u00e1vel O design do aplicativo \u00e9 simples e de f\u00e1cil navega\u00e7\u00e3o. Sim IS17 RNF11 Capacidade de atender grande base de usu\u00e1rios Suporta um grande n\u00famero de acessos simult\u00e2neos. Sim IS18 RNF12 Integra\u00e7\u00e3o com sistemas oficiais do governo Integrado com sistemas como o CNIS. Sim IS19 RNF13 Usabilidade Navega\u00e7\u00e3o intuitiva e acessibilidade geral. Sim IS20 RNF02 Seguran\u00e7a Uso de criptografia e prote\u00e7\u00e3o de dados sens\u00edveis. Sim IS21 RNF01 Performance Resposta r\u00e1pida nas intera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio (at\u00e9 3 segundos). N\u00e3o IS22 RNF14 Compatibilidade com Dispositivos Compat\u00edvel com Android e iOS. Sim IS23 RNF06 Disponibilidade Garantia de 99% de disponibilidade com m\u00ednimas interrup\u00e7\u00f5es. Sim IS24 RNF17 Alta disponibilidade e recupera\u00e7\u00e3o de desastres O aplicativo deve ter mecanismos de recupera\u00e7\u00e3o de dados e funcionamento em caso de falhas ou desastres. N\u00e3o IS25 RNF15 Acessibilidade para pessoas com defici\u00eancia visual O aplicativo oferece recursos de acessibilidade para deficientes visuais, como leitores de tela. Sim IS26 RNF16 Backup e restaura\u00e7\u00e3o de sess\u00e3o O aplicativo deve permitir backup e restaura\u00e7\u00e3o das sess\u00f5es do usu\u00e1rio, caso haja interrup\u00e7\u00e3o ou falha. N\u00e3o IS27 RF39 Possibilidade de outros idiomas O aplicativo deve estar dispon\u00edvel em v\u00e1rios idiomas, permitindo maior acessibilidade. N\u00e3o      Autor(es): Jo\u00e3o Pedro, Julia Gabriela"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspec%C3%A7%C3%A3o/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Os requisitos elicitados por essa t\u00e9cnica podem divergir dos demais, tendo em vista que \u00e9 uma t\u00e9cnica aplicada por participantes do projeto, de maneira subjetiva e com base em percep\u00e7\u00f5es individuais.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspec%C3%A7%C3%A3o/#video","title":"Video","text":"<p>O v\u00eddeo abaixo refere-se \u00e0 introspec\u00e7\u00e3o descrita neste artefato, realizada no Microsoft Teams:</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspec%C3%A7%C3%A3o/#validacao","title":"Valida\u00e7\u00e3o","text":"<p>Uma entrevista presencial com um usu\u00e1rio foi realizada para fins de valida\u00e7\u00e3o. As informa\u00e7\u00f5es sobre a entrevista s\u00e3o apresentadas por meio da Tabela 7 e 8. </p>  Tabela 7: Informa\u00e7\u00f5es da Entrevista  Campo Informa\u00e7\u00e3o Local UnB - FCTE Data 05/06/2025 Hor\u00e1rio 09:20 Dura\u00e7\u00e3o Cerca de 15 minutos Autor(es)Ryan Salles  Tabela 8: Participantes da Entrevista  Nome Fun\u00e7\u00e3o Lucas Usu\u00e1rio/ Project Owner Jo\u00e3o Pedro Entrevistador Ryan Salles Secret\u00e1rio/Desenvolvedor Autor(es)Ryan Salles"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspec%C3%A7%C3%A3o/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>GOGUEN, Joseph A.; LINDE, Charlotte. Techniques for Requirements Elicitation. In: IEEE International Symposium on Requirements Engineering, 1993. p. 152-164. Acesso em: 23/04/2025.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspec%C3%A7%C3%A3o/#imagem-1-introspeccao","title":"Imagem 1: Introspec\u00e7\u00e3o","text":"<p>Fonte: Adaptado de GOGUEN, Joseph A.; LINDE, Charlotte. Techniques for requirements elicitation. In: IEEE INTERNATIONAL SYMPOSIUM ON REQUIREMENTS ENGINEERING, 1993. p. 152\u2013164.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspec%C3%A7%C3%A3o/#imagem-2-introspeccao","title":"Imagem 2: Introspec\u00e7\u00e3o","text":"<p>Fonte: Adaptado de GOGUEN, Joseph A.; LINDE, Charlotte. Techniques for requirements elicitation. In: IEEE INTERNATIONAL SYMPOSIUM ON REQUIREMENTS ENGINEERING, 1993. p. 152\u2013164.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/introspec%C3%A7%C3%A3o/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 1.0 23/04/2025 Introdu\u00e7\u00e3o e requisitos iniciais Jo\u00e3o Pedro Costa, Julia Gabriela Ryan Salles 1.1 03/05/2025 Corre\u00e7\u00f5es de ortogr\u00e1fia Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.2 04/05/2025 Removendo requisitos desej\u00e1veis Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.3 04/05/2025 Adicionando links e corrigindo tabelas Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.4 07/05/2025 Adicionando imagens, o video e refer\u00eancias Jo\u00e3o Pedro Costa Julia Gabriela 1.5 23/05/2025 Adicionando coluna indicando implementa\u00e7\u00e3o, adicionando dados de IS e desejados Jo\u00e3o Pedro Costa Julia Gabriela 1.6 07/06/2025 Melhorando t\u00edtulo do IS07 para evitar conflito de requisitos Ryan Salles Julia Gabriela 2.0 08/06/2025 Adicionada grava\u00e7\u00e3o da valida\u00e7\u00e3o Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/","title":"Question\u00e1rio","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#funcoes-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00f5es dos autores","text":"Nome Fun\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pedro Costa Revis\u00e3o geral Julia Gabriela Cria\u00e7\u00e3o do documento e desenvolvimento do question\u00e1rio Ryan Salles Desenvolvimento do question\u00e1rio; Revis\u00e3o geral; Adi\u00e7\u00e3o dos requisitos elicitados      Autor(es):      Julia Gabriela"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento tem o prop\u00f3sito de apresentar os resultados do question\u00e1rio realizado pelo grupo 4 para a mat\u00e9ria de Requisitos de Software lecionada durante o per\u00edodo de 2025.1 pelo docente Andr\u00e9 Barros de Sales. O question\u00e1rio \u00e9 uma t\u00e9cnica estruturada usada para coletar informa\u00e7\u00f5es de um conjunto de stakeholders (usu\u00e1rios, clientes, especialistas, etc.). Ele \u00e9 composto por uma s\u00e9rie de perguntas (fechadas, abertas ou mistas) que podem ser aplicadas presencialmente, por e-mail ou online.  </p> <p>O presente question\u00e1rio foi elaborado com o prop\u00f3sito de conhecer mais sobre os usu\u00e1rios do aplicativo Cadastro \u00danico para compreender por qu\u00ea ele existe, quais suas principais funcionalidades e quais dificuldades os usu\u00e1rios possivelmente poderiam ter ao utilizar o aplicativo. Todos os dados foram coletados com o consentimento dos usu\u00e1rios e nenhum dado sens\u00edvel (tais como nome, cpf, telefones, e-mails). 40 respostas v\u00e1lidas foram contabilizadas, no total.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#graficos-dos-resultados","title":"Gr\u00e1ficos dos resultados","text":"<p>Essa se\u00e7\u00e3o apresentar\u00e1 os resultados em formato de gr\u00e1ficos para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o dos dados. O question\u00e1rio foi enviado em grupos de aux\u00edlio da UnB, onde estudantes que necessitem de auxilio governamental est\u00e3o presentes, aumentando a chance de que sejam usu\u00e1rios do aplicativo Cadastro \u00danico. As respostas foram obtidas do dia 27 de abril de 2025 at\u00e9 o dia 04 de maio de 2025. Infelizmente quando fizemos o question\u00e1rio cometemos o equ\u00edvoco de excluir respostas de pessoas que poderiam ser poss\u00edveis usu\u00e1rios do sistema, pois focamos apenas em pessoas que atualmente fazem uso do aplicativo, desconsiderando aqueles que tamb\u00e9m poderiam ter direito aos aux\u00edlios. Gr\u00e1fico sobre o consentimento de compartilhar as respostas a seguir Gr\u00e1fico 1: Aprova do termo de consentimento </p>   Autor(a): Julia Gabriela <p>Gr\u00e1fico sobre o uso do aplicativo a seguir Gr\u00e1fico 2: Sobre j\u00e1 ter feito uso do aplicativo </p>   Autor(a): Julia Gabriela <p>Gr\u00e1fico sobre o g\u00eanero dos participantes a seguir Gr\u00e1fico 3: G\u00eanero </p>   Autor(a): Julia Gabriela <p>Gr\u00e1fico sobre a idade dos participantes a seguir Gr\u00e1fico 4: Idade </p>   Autor(a): Julia Gabriela <p>Gr\u00e1fico sobre a escolaridade dos participantes a seguir Gr\u00e1fico 5: Escolaridade </p>   Autor(a): Julia Gabriela <p>Gr\u00e1fico sobre o estado de resid\u00eancia dos participantes a seguir Gr\u00e1fico 6: Estado o qual reside </p>   Autor(a): Julia Gabriela <p>Gr\u00e1fico sobre a quantidade de moradores na resid\u00eancia do participante a seguir Gr\u00e1fico 7: Quantidade de moradores em casa </p>   Autor(a): Julia Gabriela <p>Gr\u00e1fico sobre  inscri\u00e7\u00e3o no Cadastro \u00danico a seguir Gr\u00e1fico 8: Inscri\u00e7\u00e3o no Cadastro \u00danico </p>   Autor(a): Julia Gabriela <p>Gr\u00e1fico sobre o uso do CRAS a seguir Gr\u00e1fico 9: CRAS </p>   Autor(a): Julia Gabriela <p>Gr\u00e1fico sobre o emprego do participante a seguir Gr\u00e1fico 10: Emprego </p>   Autor(a): Julia Gabriela <p>Gr\u00e1fico sobre o acesso a smartphone a seguir Gr\u00e1fico 11: Acesso a smartphone </p>   Autor(a): Julia Gabriela <p>Gr\u00e1fico sobre a qualidade de conex\u00e3o a seguir Gr\u00e1fico 12: Qualidade de conex\u00e3o </p>   Autor(a): Julia Gabriela <p>Gr\u00e1fico sobre o uso de aplicativos por parte do participante a seguir Gr\u00e1fico 13: Uso de aplicativos </p>   Autor(a): Julia Gabriela <p>Gr\u00e1fico sobre a motiva\u00e7\u00e3o do uso do app a seguir Gr\u00e1fico 14: Motiva\u00e7\u00e3o do uso </p>   Autor(a): Julia Gabriela <p>Gr\u00e1fico sobre a realiza\u00e7\u00e3o das necessidades por meio do app a seguir Gr\u00e1fico 15: Realiza\u00e7\u00e3o de necessidade </p>   Autor(a): Julia Gabriela <p>Gr\u00e1fico sobre a necessidade de aux\u00edlio a seguir Gr\u00e1fico 16: Aux\u00edlio para uso do aplicativo </p>   Autor(a): Julia Gabriela"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos elicitados","text":"<p>Essa se\u00e7\u00e3o tratar\u00e1 dos requisitos elicitados a partir do question\u00e1rio, apresentados por meio das Tabelas 1 e 2 como requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais, respectivamente.</p> <p>A fim de manter a rastreabilidade dos requisitos, a legenda utilizada ser\u00e1: - RFX : Requisito de tipo Funcional n\u00b0 X - RNFX : Requisito de tipo N\u00e3o Funcional n\u00b0 X - QSTX : N\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o de Requisito do Question\u00e1rio n\u00b0 X</p> <p>O estado de um requisito poder\u00e1 ser implementado, n\u00e3o implementado ou desconhecido.</p> <p>Abaixo temos a tabela 1 com os requisitos funcionais e a tabela 2 com os requisitos n\u00e3o funcionais.</p> <p>Legenda - Tabela 1:</p> <ul> <li>RFx: Requisitos Funcionais n\u00bax.</li> <li>QSTx: Requisito obtido pelo question\u00e1rio n\u00bax.</li> </ul> Tabela 1: Requisitos Funcionais RF ID Nome Descri\u00e7\u00e3o Estado RF01 QST01 Cadastro de Fam\u00edlias Permitir o cadastro de fam\u00edlias com renda mensal de at\u00e9 meio sal\u00e1rio m\u00ednimo por pessoa ou vinculadas a programas sociais Implementado RF02 QST02 Cadastro de Pessoas Registrar informa\u00e7\u00f5es pessoais, como dados de identifica\u00e7\u00e3o, documenta\u00e7\u00e3o, frequ\u00eancia escolar, grau de instru\u00e7\u00e3o, entre outros. Implementado RF03 QST03 Cadastro de Domic\u00edlios Registrar caracter\u00edsticas do domic\u00edlio, como tipo de constru\u00e7\u00e3o, abastecimento de \u00e1gua, ilumina\u00e7\u00e3o, escoamento sanit\u00e1rio, entre outros. Implementado RF04 QST04 Cadastro de Agricultores Familiares Registrar informa\u00e7\u00f5es sobre posse de terra, atividade prim\u00e1ria, contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra e composi\u00e7\u00e3o da renda. Implementado RF05 QST05 Atualiza\u00e7\u00e3o de Dados Permitir a atualiza\u00e7\u00e3o dos dados das fam\u00edlias cadastradas. Desconhecido RF06 QST06 Processamento de Dados Transmitir os dados coletados para a CAIXA, process\u00e1-los e atribuir um N\u00famero de Identifica\u00e7\u00e3o Social (NIS) \u00fanico para cada pessoa cadastrada. Implementado RF08 QST07 Consulta de Dados Permitir a consulta de dados cadastrais, situa\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios e a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o de benef\u00edcios por meio do NIS. Implementado  Autor(es): Julia Gabriela,     Ryan Salles.  <p>Legenda - Tabela 2:</p> <ul> <li>RNFx: Requisitos N\u00e3o-Funcionais n\u00bax.</li> <li>QSTx: Requisito obtido pelo question\u00e1rio n\u00bax.</li> </ul> Tabela 2: Requisitos N\u00e3o Funcionais RNF ID Nome Descri\u00e7\u00e3o Estado RNF02 QST08 Seguran\u00e7a Garantir a confidencialidade dos dados por meio de termos de responsabilidade e acordos de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, al\u00e9m de implementar mecanismos de autentica\u00e7\u00e3o para acesso aos dados. Implementado RNF03 QST09 Escalabilidade Suportar o cadastro e atualiza\u00e7\u00e3o de dados de at\u00e9 19,5 milh\u00f5es de fam\u00edlias. Desconhecido RNF04 QST10 Conformidade Legal Atender \u00e0s regulamenta\u00e7\u00f5es definidas pela Senarc e portarias relacionadas. Implementado RNF05 QST11 Acessibilidade Garantir que o sistema seja acess\u00edvel para operadores municipais e estaduais. Implementado RNF06 QST12 Disponibilidade Garantir que o sistema esteja dispon\u00edvel para uso di\u00e1rio. Implementado RNF07 QST13 Funcionalidades Off-line O sistema deve ser compat\u00edvel com o aplicativo off-line utilizado pelos munic\u00edpios para coleta e digita\u00e7\u00e3o de dados. N\u00e3o Implementado  Autor(es): Julia Gabriela,     Ryan Salles."},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#video","title":"Video","text":"<p>O v\u00eddeo abaixo refere-se \u00e0 question\u00e1rio descrita neste artefato, realizada no Microsoft Teams:</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021)Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Item: 7.5.4, Acesso em 25 abr. 2025</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/questionario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 27/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio Julia Gabriela Ryan Salles 1.1 28/04/2025 Melhora na organiza\u00e7\u00e3o do documento Julia Gabriela Ryan Salles 1.2 30/04/2025 Conserto de imagens quebradas Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Merlin, Julia Gabriela 1.3 03/05/2025 Adicionando requisitos elicitados Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro 1.4 04/05/2025 Adicionando links e corrigindo tabelas Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.5 07/05/2025 Adicionando imagem das refer\u00eancias Julia Gabriela Jo\u00e3o Pedro Costa 1.6 08/05/2025 Inserindo v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o Julia Gabriela Jo\u00e3o Pedro Costa 1.7 09/05/2025 Corrigindo link quebrado Julia Gabriela Ryan Salles 1.8 26/05/2025 Atualiza\u00e7\u00f5es Julia Gabriela Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_1/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o - Lista de Verifica\u00e7\u00e3o 1","text":""},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta o resultado da inspe\u00e7\u00e3o do nosso grupo(Grupo 4) realizada sobre a Lista de Verifica\u00e7\u00e3o referente a Entrega 1 do projeto. A inspe\u00e7\u00e3o tem como objetivo avaliar a completude, clareza e aplicabilidade dos itens verificados, conforme os crit\u00e9rios e orienta\u00e7\u00f5es estabelecidos na disciplina.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_1/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A t\u00e9cnica utilizada para avalia\u00e7\u00e3o foi a Inspe\u00e7\u00e3o, que consiste em uma revis\u00e3o detalhada do documento de checklist. Cada artefato foi analisado um por um pelo(a) inspetor(a) Amanda Cruz e revisado por Gabriel Flores e Jo\u00e3o Pedro, buscando identificar:</p> <ul> <li>Itens faltando ou inconscist\u00eancias;</li> <li>Clareza e precis\u00e3o das descri\u00e7\u00f5es;</li> <li>Conformidade com o Plano de Ensino e diretrizes do professor.</li> </ul> <p>Durante a an\u00e1lise, as respostas ser\u00e3o preenchidas de acordo com a conformidade (Conforme, N\u00e3o Conforme ou Incompleto) dos itens. Logo ap\u00f3s, ser\u00e3o feitas observa\u00e7\u00f5es a respeito dos ID's relacionados que n\u00e3o est\u00e3o de acordo (n\u00e3o conformes), que podem ser melhorados (incompletos) e que forem relevantes.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_1/#inspecao-dos-itens","title":"Inspe\u00e7\u00e3o dos Itens","text":"<p>As Tabelas de 1 a 3, representadas a seguir, cont\u00eam os itens inspecionados dos elementos de Planejamento, Desenvolvimento do Projeto e Conte\u00fado da Disciplina.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_1/#planejamento","title":"Planejamento","text":"<p>Tabela 1: Inspe\u00e7\u00e3o dos Itens de Planejamento</p> ID Item Resposta P01 P\u00e1gina com integrantes (foto e nome, sem matr\u00edcula) Conforme P02 Cronograma detalhado com atividades estabelecidas, prazos e revis\u00e3o dos artefatos Conforme P03 Cronograma inclui datas de grava\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es Conforme P04 Cronograma prev\u00ea corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s-feedback dos monitores/professor Conforme P05 Motiva\u00e7\u00e3o e crit\u00e9rios para a escolha do aplicativo bem definidos Conforme P06 Elabora\u00e7\u00e3o do Heatmap Conforme P07 Descri\u00e7\u00e3o da metodologia utilizada Conforme P08 Termo de uso ou autoriza\u00e7\u00e3o para utilizar o aplicativo na disciplina Conforme P09 Ferramentas utilizadas est\u00e3o listadas Incompleto P10 GitPages oferece op\u00e7\u00e3o de contraste de cores Conforme P11 GitPages organizado de f\u00e1cil uso Conforme <p>Autora: Amanda Cruz, 2025</p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_1/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>P09: Algumas ferramentas utilizadas n\u00e3o foram listadas ou descritas no artefato de ferramentas.</li> </ul>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_1/#desenvolvimento-do-projeto","title":"Desenvolvimento do Projeto","text":"<p>Tabela 2: Inspe\u00e7\u00e3o dos Itens de Desenvolvimento</p> ID Item Resposta DS01 Padroniza\u00e7\u00e3o do Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Conforme DS02 Autor e revisor para cada artefato Conforme DS03 Refer\u00eancias e/ou bibliografia em todos os artefatos Conforme DS04 Legenda e fonte em todas as imagens e tabelas Conforme DS05 Introdu\u00e7\u00e3o do texto dos artefatos Conforme DS06 Cronograma executado al\u00e9m do inicialmente planejado Conforme DS07 Atas das reuni\u00f5es Conforme DS08 Grava\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es Conforme DS09 Upload de apresenta\u00e7\u00e3o no YouTube como n\u00e3o \"listado\" Conforme <p>Autora: Amanda Cruz, 2025</p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_1/#conteudo-da-disciplina","title":"Conte\u00fado da Disciplina","text":"<p>Tabela 3: Inspe\u00e7\u00e3o do RichPicture</p> ID Item Resposta RP01 Todos os membros realizaram ao menos um Rich Picture Conforme RP02 Os 5 componentes do Rich Picture est\u00e3o presentes nos artefatos de pr\u00e9-rastreabilidade Conforme RP03 Rich Pictures possuem legenda Conforme RP04 Uso de palavras-chave nos Rich Pictures Conforme RP05 S\u00edmbolos adequados para representar conceitos do Rich Picture Conforme RP06 Rich Pictures possuem atores bem definidos Conforme <p>Autora: Amanda Cruz, 2025</p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_1/#sugestao-de-melhorias","title":"Sugest\u00e3o de Melhorias","text":"<p>Ao revisarem um artefato, seria interessante conferir se atende aos itens de Desenvolvimento do Projeto, afim de garantir a padroniza\u00e7\u00e3o do documento e evitar retrabalho.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_1/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A inspe\u00e7\u00e3o evidenciou que a maior parte dos itens avaliados encontra-se conforme os crit\u00e9rios estabelecidos pela disciplina, demonstrando bom alinhamento do grupo com as exig\u00eancias da Entrega 1.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_1/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>GITHUB. 2025.1-Cadastro-\u00danico. Artefato de Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Entrega 1. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2025.1-Cadastro-Unico. Acesso em: 30 abr. 2025. </p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 25/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Amanda Cruz Ryan Salles 1.1 30/04/2025 Elabora\u00e7\u00e3o da Inspe\u00e7\u00e3o Amanda Cruz Julia Paulino, Gabriel Flores e Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_2/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o - Lista de Verifica\u00e7\u00e3o 2","text":""},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta o resultado da inspe\u00e7\u00e3o realizada pelos membros do Grupo 4 sobre a Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Entrega 2 referente \u00e0 Entrega 2 do projeto. A inspe\u00e7\u00e3o tem como objetivo avaliar a completude, clareza e aplicabilidade dos itens verificados, conforme os crit\u00e9rios e orienta\u00e7\u00f5es estabelecidos na disciplina.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_2/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A t\u00e9cnica utilizada para avalia\u00e7\u00e3o foi a Inspe\u00e7\u00e3o, que consiste em uma revis\u00e3o detalhada do documento de checklist. Cada artefato foi analisado um por um pelo(a) inspetor(a) Amanda Cruz e Jo\u00e3o Pedro, e por fim, revisada por Ryan Salles, buscando identificar:</p> <ul> <li>Itens faltando ou inconscist\u00eancias;</li> <li>Clareza e precis\u00e3o das descri\u00e7\u00f5es;</li> <li>Conformidade com o Plano de Ensino e diretrizes do professor.</li> </ul> <p>Durante a an\u00e1lise, as respostas ser\u00e3o preenchidas de acordo com a conformidade (Conforme, N\u00e3o Conforme ou Incompleto) dos itens. Logo ap\u00f3s, ser\u00e3o feitas observa\u00e7\u00f5es a respeito dos ID's relacionados que n\u00e3o est\u00e3o de acordo (n\u00e3o conformes), que podem ser melhorados (incompletos) e que forem relevantes.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_2/#inspecao-dos-itens","title":"Inspe\u00e7\u00e3o dos Itens","text":"<p>As Tabelas de 1 e 2, representadas a seguir, cont\u00eam os itens inspecionados dos elementos de Desenvolvimento do Projeto e Conte\u00fado da Disciplina.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_2/#desenvolvimento-do-projeto","title":"Desenvolvimento do Projeto","text":"<p>Tabela 1: Checklist de Desenvolvimento do Projeto</p> ID Item Resposta DS01 Padroniza\u00e7\u00e3o do Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Conforme DS02 Autor e revisor para cada artefato Conforme DS03 Refer\u00eancias e/ou bibliografia em todos os artefatos Conforme DS04 Legenda e fonte em todas as imagens e tabelas Incompleto DS05 Introdu\u00e7\u00e3o do texto dos artefatos Conforme DS06 Cronograma executado al\u00e9m do inicialmente planejado Conforme DS07 Atas das reuni\u00f5es Conforme DS08 Grava\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es Conforme DS09 Upload de apresenta\u00e7\u00e3o no YouTube como n\u00e3o \"listado\" Conforme <p>Autora: Amanda Cruz, 2025</p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_2/#conteudo-da-disciplina","title":"Conte\u00fado da Disciplina","text":"<p>Tabela 2: Inspe\u00e7\u00e3o do Conte\u00fado da Disciplina</p> ID Item Resposta CD01 O perfil do usu\u00e1rio inclui dados como idade, experi\u00eancia, atitudes e principais tarefas? Conforme CD02 Existe um cronograma (com data, hor\u00e1rio e local) estabelecido para a realiza\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos com o cliente e/ou membros do projeto? Conforme CD03 Foi especificado quais t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o foram empregadas (quanto mais t\u00e9cnicas, melhor)? Conforme CD04 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos? Conforme CD05 A grava\u00e7\u00e3o e os registros da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos est\u00e3o dispon\u00edveis (pr\u00e9-rastreabilidade)? Incompleto CD06 Cada requisito tem pelo menos uma fonte de origem identificada? Incompleto CD07 S\u00e3o apresentados os requisitos implementados e n\u00e3o implementados para a aplica\u00e7\u00e3o? Conforme CD08 Est\u00e1 sendo apresentado como o requisito pode ser verificado na aplica\u00e7\u00e3o (crit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o)? N\u00e3o Conforme CD09 Existe um cronograma (com data, hor\u00e1rio e local) definido para a realiza\u00e7\u00e3o da prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos com o cliente e/ou membros do projeto? Incompleto CD10 S\u00e3o apresentadas pelo menos quatro t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o (quanto mais, melhor)? MoSCoW, 100 $, First Thing First, ROI, QFD, TQM, ou outra t\u00e9cnica? A t\u00e9cnica MoSCoW/100$ deve ser utilizada no projeto somente ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o de outras duas t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o. Deve-se adicionar a refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica e a imagem do texto da refer\u00eancia para cada uma das t\u00e9cnicas. Conforme CD11 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona no processo de prioriza\u00e7\u00e3o? N\u00e3o Conforme CD12 A grava\u00e7\u00e3o e os registros da atividade de prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos est\u00e3o dispon\u00edveis? N\u00e3o Conforme CD13 As personas possuem nome e sobrenome? Conforme CD14 As persona possuem uma foto realista? Conforme CD15 As personas possuem status (prim\u00e1ria/secund\u00e1ria/antipersona)? Conforme CD16 As personas possuem expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao produto? Conforme CD17 Elenco de personas possui ao menos uma persona prim\u00e1ria? Conforme CD18 O perfil de usu\u00e1rio foi constru\u00eddo atrav\u00e9s de algum estudo (question\u00e1rio/entrevista)? Conforme <p>Autora: Amanda Cruz, 2025</p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_2/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A inspe\u00e7\u00e3o evidenciou que a maior parte dos itens avaliados encontra-se conforme os crit\u00e9rios estabelecidos pela disciplina, demonstrando bom alinhamento do grupo com as exig\u00eancias da Entrega 2.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_2/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>GITHUB. 2025.1-Cadastro-\u00danico. Artefato de Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Entrega 2. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2025.1-Cadastro-Unico. Acesso em: 04 maio de 2025. </p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 04/05/2025 Elabora\u00e7\u00e3o da Inspe\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pedro e Amanda Cruz Ryan Salles 1.1 04/05/2025 Adicionando informa\u00e7\u00e3o de conformidade Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_3/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o - Lista de Verifica\u00e7\u00e3o 3","text":""},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_3/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta o resultado da inspe\u00e7\u00e3o realizada pelos membros do Grupo 4 sobre a Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Entrega 3 referente \u00e0 Entrega 3 do projeto. A inspe\u00e7\u00e3o tem como objetivo avaliar a completude, clareza e aplicabilidade dos itens verificados, conforme os crit\u00e9rios e orienta\u00e7\u00f5es estabelecidos na disciplina.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_3/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A t\u00e9cnica utilizada para avalia\u00e7\u00e3o foi a Inspe\u00e7\u00e3o, que consiste em uma revis\u00e3o detalhada do documento de checklist. Cada artefato foi analisado um por um pelo(a) inspetor(a) Amanda Cruz e Ryan Salles, e por fim, revisada por Jo\u00e3o Pedro, buscando identificar:</p> <ul> <li>Itens faltando ou inconscist\u00eancias;</li> <li>Clareza e precis\u00e3o das descri\u00e7\u00f5es;</li> <li>Conformidade com o Plano de Ensino e diretrizes do professor.</li> </ul> <p>Durante a an\u00e1lise, as respostas ser\u00e3o preenchidas de acordo com a conformidade (Conforme, N\u00e3o Conforme ou Incompleto) dos itens. Logo ap\u00f3s, ser\u00e3o feitas observa\u00e7\u00f5es a respeito dos ID's relacionados que n\u00e3o est\u00e3o de acordo (n\u00e3o conformes), que podem ser melhorados (incompletos) e que forem relevantes.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_3/#inspecao-dos-itens","title":"Inspe\u00e7\u00e3o dos Itens","text":"<p>As Tabelas de 1 e 2, representadas a seguir, cont\u00eam os itens inspecionados dos elementos de Desenvolvimento do Projeto e Conte\u00fado da Disciplina, j\u00e1 as Tabelas 3 a 5 possuem a inspe\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios, Diagrama de Caso de Uso e Especifica\u00e7\u00e3o Complementar.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_3/#desenvolvimento-do-projeto","title":"Desenvolvimento do Projeto","text":"<p>Tabela 1: Checklist de Desenvolvimento do Projeto</p> ID Item Resposta DS01 Padroniza\u00e7\u00e3o do Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Conforme DS02 Autor e revisor para cada artefato Conforme DS03 Refer\u00eancias e/ou bibliografia em todos os artefatos Conforme DS04 Legenda e fonte em todas as imagens e tabelas Conforme DS05 Introdu\u00e7\u00e3o do texto dos artefatos Conforme DS06 Cronograma executado al\u00e9m do inicialmente planejado Conforme DS07 Atas das reuni\u00f5es Conforme DS08 Grava\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es Conforme DS09 Upload de apresenta\u00e7\u00e3o no YouTube como n\u00e3o \"listado\" Conforme <p>Autora: Amanda Cruz, 2025</p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_3/#conteudo-da-disciplina","title":"Conte\u00fado da Disciplina","text":"<p>Tabela 2: Inspe\u00e7\u00e3o do Conte\u00fado da Disciplina</p> ID Item Resposta CD01 Possui as especifica\u00e7\u00f5es dos cen\u00e1rios para o projeto Conforme CD02 Os cen\u00e1rios possuem os elementos b\u00e1sicos de um cen\u00e1rio (T\u00edtulo, Metas/Objetivo, Contexto, Atores, Recursos, Exce\u00e7\u00e3o e Epis\u00f3dios) Conforme CD03 Est\u00e3o presentes as especifica\u00e7\u00f5es dos L\u00e9xicos? Conforme CD04 Possui a defini\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio nos L\u00e9xicos? Conforme CD05 Os l\u00e9xicos possuem liga\u00e7\u00f5es entre si (hiperlinks)? Incompleto CD06 Os l\u00e9xicos utilizam a estrutura de dicion\u00e1rio (verbo, objeto, estado)? Conforme CD07 \u00c9 encontrada a especifica\u00e7\u00e3o do caso de uso? Conforme CD08 Tem-se os atores principais e atores secund\u00e1rios no diagrama de caso de uso? Conforme CD09 Tem-se o ator principal presente do lado esquerdo do sistema no diagrama de caso de uso? Conforme CD10 Os atores est\u00e3o fora da caixa de limite do sistema no diagrama de caso de uso? Conforme CD11 Possui a especifica\u00e7\u00e3o do diagrama de caso de uso (com Nome, Descri\u00e7\u00e3o, Atores, Pr\u00e9Condi\u00e7\u00e3o,P\u00f3s-Condi\u00e7\u00e3o, Fluxo Principal, Fluxo Alternativo e Fluxo de Exce\u00e7\u00e3o etc.)? Conforme CD12 No diagrama de Caso de Uso h\u00e1 ao menos um caso de uso com pontos de extens\u00e3o? Conforme CD13 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona na valida\u00e7\u00e3o do Diagrama de Casa de Uso? Conforme CD14 Cont\u00e9m especifica\u00e7\u00e3o suplementar? Com refer\u00eancias bibliograficas e foto do texto de refer\u00eancia explicando o que \u00e9 a especifica\u00e7\u00e3o suplementar? Conforme CD15 O artefato segue o modelo FURPS+? Conforme CD16 O documento especifica o tempo de resposta, no Desempenho? N\u00e3o Conforme CD17 O documento especifica qual plataforma o aplicativo pode ser executado? Conforme CD18 Todos os requisitos podem ser testados (RF e RNF)? Identificando quais requisitos n\u00e3o s\u00e3o test\u00e1veis/verific\u00e1veis? N\u00e3o Conforme <p>Autora: Amanda Cruz, 2025</p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_3/#cenarios","title":"Cen\u00e1rios","text":"<p>Tabela 3: Inspe\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios</p> ID Item Resposta 1 O cen\u00e1rio possui um ator principal com objetivos claros? Conforme 2 Descreve um enredo com sequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es e eventos concretos? Conforme 3 Inclui contexto ou ambiente que motiva ou explica as a\u00e7\u00f5es dos atores? Conforme 4 Apresenta as a\u00e7\u00f5es observ\u00e1veis realizadas pelos atores? Conforme 5 Contempla eventos externos ou rea\u00e7\u00f5es do sistema/ambiente? Conforme 6 Considera o planejamento mental dos atores? Cont\u00e9m avalia\u00e7\u00e3o mental do ator sobre as a\u00e7\u00f5es e resultados? N\u00e3o Conforme 7 Inclui as caracter\u00edsticas pessoais relevantes dos atores? Caso use personas, os atores s\u00e3o personas previamente elaboradas? Conforme 8 T\u00edtulo que descreve brevemente a situa\u00e7\u00e3o. H\u00e1 descri\u00e7\u00e3o situa\u00e7\u00e3o inicial dos atores? Conforme 9 Refer\u00eancia a outros cen\u00e1rios alternativos para atingir os mesmos objetivos? Conforme 10 Ajuda a capturar requisitos e entender atividades? Permite explorar solu\u00e7\u00f5es de design? Conforme 11 Apoia a avalia\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o do produto aos usu\u00e1rios? Conforme 12 Foi usada a t\u00e9cnica de questionamento sistem\u00e1tico para aprofundar proposi\u00e7\u00f5es: \"Por qu\u00ea? Como? O que \u00e9? X pode ser feito da forma Y? X faz parte de Y?\" Conforme 13 Os cen\u00e1rios ajudam a construir a meta-mensagem designer\u2013usu\u00e1rio? Conforme 14 Cont\u00eam perguntas do designer para investigar ou confirmar aspectos com os usu\u00e1rios? Conforme <p>Autor(es): Amanda Cruz e Jo\u00e3o Pedro Costa, 2025</p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_3/#diagrama-de-casos-de-uso","title":"Diagrama de Casos de Uso","text":"<p>Tabela 4: Inspe\u00e7\u00e3o do Diagrama de Casos de Uso</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Resposta 1 O caso de uso descreve uma sequ\u00eancia clara de intera\u00e7\u00f5es entre o sistema e um ator externo? Conforme 2 Existe um ator externo identificado que interage com o sistema? Conforme 3 O resultado do caso de uso tem valor para o ator (usu\u00e1rio)? Conforme 4 O nome do caso de uso est\u00e1 no formato verbo e objeto? Conforme 5 O nome do caso de uso \u00e9 forte e descritivo? Conforme 6 O nome do caso de uso torna evidente o valor entregue ao usu\u00e1rio? Conforme 7 O caso de uso identifica claramente os atores envolvidos na intera\u00e7\u00e3o? Conforme 8 O tipo de intera\u00e7\u00e3o est\u00e1 nomeado de forma clara? Conforme 9 O caso de uso \u00e9 complementado com descri\u00e7\u00e3o textual ou modelos gr\u00e1ficos (ex: diagrama de sequ\u00eancia, estados)? Conforme 10 Est\u00e1 documentado em um diagrama de casos de uso de alto n\u00edvel? Conforme 11 A representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica segue a nota\u00e7\u00e3o UML (elipses, atores 'palito', linhas de liga\u00e7\u00e3o)? Conforme 12 Existem setas opcionais para indicar dire\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o? Conforme 13 O caso de uso cobre m\u00faltiplos cen\u00e1rios, incluindo exce\u00e7\u00f5es? Conforme 14 O caso de uso identifica intera\u00e7\u00f5es com usu\u00e1rios e outros sistemas? Conforme 15 O caso de uso foi utilizado como t\u00e9cnica para elicitar requisitos de stakeholders? Conforme 16 H\u00e1 consci\u00eancia de suas limita\u00e7\u00f5es quanto a requisitos n\u00e3o funcionais e de dom\u00ednio? Conforme 17 Existem rela\u00e7\u00f5es de include e/ou extend? Conforme 18 O caso de uso tem um cen\u00e1rio? Conforme 19 O caso de uso tem um ator? Conforme 20 O caso de uso tem Use Case? Incompleto 21 Existe comunica\u00e7\u00e3o no caso de uso? N\u00e3o Conforme <p>Autor(es): Amanda Cruz e Jo\u00e3o Pedro Costa, 2025</p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_3/#especificacao-suplementar","title":"Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar","text":"<p>Tabela 5: Inspe\u00e7\u00e3o da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Resposta 1 Os requisitos funcionais (em funcionalidades) est\u00e3o sendo expressos no estilo de linguagem natural? Conforme 2 A identifica\u00e7\u00e3o do projeto cont\u00e9m projeto, requisitante e gerente de projetos? Conforme 3 A especifica\u00e7\u00e3o suplementar cont\u00e9m a finalidade, o escopo, as defini\u00e7\u00f5es, os acr\u00f4nimos, as abrevia\u00e7\u00f5es, as refer\u00eancias e a vis\u00e3o geral da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar? Conforme 4 A especifica\u00e7\u00e3o suplementar capturou requisitos n\u00e3o diretamente capturados imediatamente nos casos de uso? Conforme 5 A especifica\u00e7\u00e3o suplementar cont\u00e9m requisitos separados em especifica\u00e7\u00f5es (como requisitos ambientais e de licenciamento)? Conforme 6 Os requisitos est\u00e3o descritos com crit\u00e9rios mensur\u00e1veis, objetivos e verific\u00e1veis? Conforme 7 A linguagem utilizada evita ambiguidades e subjetividade? Incompleto <p>Autor(es): Amanda Cruz e Jo\u00e3o Pedro Costa, 2025</p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_3/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A inspe\u00e7\u00e3o evidenciou que a maior parte dos itens avaliados encontra-se conforme os crit\u00e9rios estabelecidos pela disciplina, demonstrando bom alinhamento do grupo com as exig\u00eancias da Entrega 3. Entretanto, pequenas corre\u00e7\u00f5es e adi\u00e7\u00f5es se fazem necess\u00e1rias em alguns aspectos do projeto.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_3/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>GITHUB. 2025.1-Cadastro-\u00danico. Artefato de Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Entrega 3. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2025.1-Cadastro-Unico. Acesso em: 18 maio de 2025. </p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 18/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Amanda Cruz Ryan Salles 1.2 18/05/2025 Elabora\u00e7\u00e3o da Inspe\u00e7\u00e3o Amanda Cruz Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_4/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o - Lista de Verifica\u00e7\u00e3o 4","text":""},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_4/#funcoes-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00f5es dos autores","text":"Nome Fun\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pedro Costa Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina; Adi\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o da lista do professor; Adi\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o das historias de usu\u00e1rio; Adi\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o do backlog      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_4/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta o resultado da inspe\u00e7\u00e3o realizada pelos membros do Grupo 4 sobre a Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Entrega 4 referente \u00e0 Entrega 4 do projeto. A inspe\u00e7\u00e3o tem como objetivo avaliar a completude, clareza e aplicabilidade dos itens verificados, conforme os crit\u00e9rios e orienta\u00e7\u00f5es estabelecidos na disciplina.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_4/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A t\u00e9cnica utilizada para avalia\u00e7\u00e3o foi a Inspe\u00e7\u00e3o, que consiste em uma revis\u00e3o detalhada do documento de checklist. Cada artefato foi analisado um por um pelo(a) grupo, e por fim, revisada por Ryan Salles e Jo\u00e3o Pedro, buscando identificar:</p> <ul> <li>Itens faltando ou inconscist\u00eancias;</li> <li>Clareza e precis\u00e3o das descri\u00e7\u00f5es;</li> <li>Conformidade com o Plano de Ensino e diretrizes do professor.</li> </ul> <p>Durante a an\u00e1lise, as respostas ser\u00e3o preenchidas de acordo com a conformidade (Conforme, N\u00e3o Conforme ou Incompleto) dos itens. Logo ap\u00f3s, ser\u00e3o feitas observa\u00e7\u00f5es a respeito dos ID's relacionados que n\u00e3o est\u00e3o de acordo (n\u00e3o conformes), que podem ser melhorados (incompletos) e que forem relevantes.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_4/#inspecao-dos-itens","title":"Inspe\u00e7\u00e3o dos Itens","text":"<p>As Tabelas de 1 e 2, representadas a seguir, cont\u00eam os itens inspecionados dos elementos de Desenvolvimento do Projeto e Conte\u00fado da Disciplina, j\u00e1 as Tabelas 3 a 5 possuem a inspe\u00e7\u00e3o das historias de usu\u00e1rio, o backlog e a NFR.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_4/#desenvolvimento-do-projeto","title":"Desenvolvimento do Projeto","text":"<p>Tabela 1: Checklist de Desenvolvimento do Projeto</p> ID Item Resposta DS01 Padroniza\u00e7\u00e3o do Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Conforme DS02 Autor e revisor para cada artefato Conforme DS03 Refer\u00eancias e/ou bibliografia em todos os artefatos Conforme DS04 Legenda e fonte em todas as imagens e tabelas Incompleto DS05 Introdu\u00e7\u00e3o do texto dos artefatos Conforme DS06 Cronograma executado al\u00e9m do inicialmente planejado Conforme DS07 Atas das reuni\u00f5es Conforme DS08 Grava\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es Conforme DS09 Upload de apresenta\u00e7\u00e3o no YouTube como n\u00e3o \"listado\" Conforme      Autor(es): Amanda Cruz, Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_4/#conteudo-da-disciplina","title":"Conte\u00fado da Disciplina","text":"<p>Tabela 2: Inspe\u00e7\u00e3o do Conte\u00fado da Disciplina</p> ID Item Resposta CD01 Possui as Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio? Conforme CD02 Os t\u00edtulos das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o auto-explicativo? Conforme CD03 O \u201cquem\u201d, \u201co que\u201d e o \u201cpor que\u201d est\u00e3o definidos na hist\u00f3ria de usu\u00e1rio? Conforme CD04 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona na valida\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio? Conforme CD05 A hist\u00f3ria possui crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o? Conforme CD06 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos? Incompleto CD07 Todas as hist\u00f3rias de usu\u00e1rios podem ser testadas? Conforme CD08 Existe o backlog? Conforme CD09 O backlog possui \u00e9picos e temas bem definidos e descritos? Conforme CD10 As Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio seguem algum modelo ou padr\u00e3o? Conforme CD11 Existe NFR Framework? Conforme CD12 Existe uma defini\u00e7\u00e3o do RNF e as fontes de evid\u00eancia na literatura? Conforme CD13 Existe um cart\u00e3o de especifica\u00e7\u00e3o do RNF? Conforme CD14 Os softgoals condizem com o contexto? Conforme CD15 Os softgoals representam metas bem definidas? Conforme CD16 Os impactos foram corretamente propagados? Conforme      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_4/#historias-de-usuario","title":"Historias de Usu\u00e1rio","text":"ID Item Resposta 01 A hist\u00f3ria de usu\u00e1rio segue o formato \u201cComo usu\u00e1rio, quero a\u00e7\u00e3o\u201d? Conforme 02 Est\u00e1 claro o valor para o usu\u00e1rio? Conforme 03 A hist\u00f3ria \u00e9 curta e concisa? Conforme 04 Existem crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o definidos? Conforme 05 A hist\u00f3ria \u00e9 independente de outras? Conforme 06 A hist\u00f3ria \u00e9 negoci\u00e1vel, pode ser modificada em conversa? Conforme 07 A hist\u00f3ria \u00e9 test\u00e1vel, pode-se verificar se foi completada? Conforme 08 Ela \u00e9 estim\u00e1vel, \u00e9 poss\u00edvel estimar tempo e esfor\u00e7o? N\u00e3o conforme 09 O nome do documento possui nomenclatura padr\u00e3o? (EU_000_NomeDaEstoria) Conforme 10 O documento possui formata\u00e7\u00e3o seguindo o template (t\u00edtulo, estilo etc.)? Conforme 11 Existe rela\u00e7\u00e3o entre as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio? Incompleto 12 Os criterios de aceite vis\u00e3o cen\u00e1rios? Incompleto 13 A linguagem utilizada na User Story \u00e9 alinhada ao vocabul\u00e1rio do usu\u00e1rio, evitando termos t\u00e9cnicos desnecess\u00e1rios? Conforme 14 Os riscos podem ser identificados na descri\u00e7\u00e3o? Conforme 15 As historias muito grandes foram refinadas e divididas? Incompleto 16 Foi lida e aprovada por algu\u00e9m fora da equipe? Conforme 17 Evita detalhamento em linguagem de usu\u00e1rio final? Ex: \u201cf\u00e1cil de usar\u201d ou \"bem r\u00e1pido\" Conforme 18 Tem liga\u00e7\u00e3o com objetivo de neg\u00f3cio? Conforme 19 N\u00edvel de detalhe \u00e9 proporcional \u00e0 prioridade? Conforme 20 Omite detalhes irrelevantes para a entrega? Ex: campos ou regras de neg\u00f3cio que n\u00e3o afetam a funcionalidade diretamente Incompleto 21 Foca na necessidade do usu\u00e1rio e n\u00e3o na solu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica? Conforme 22 Pode ser relacionada a uma m\u00e9trica de sucesso? Incompleto 23 Os elementos internos da hist\u00f3ria s\u00e3o consistentes entre si? Conforme 24 A hist\u00f3ria n\u00e3o mistura diferentes objetivos ou a\u00e7\u00f5es? Conforme 25 A funcionalidade proposta contribui para o objetivo geral do produto? Conforme 26 Foca no que o sistema deve fazer, e n\u00e3o em como a tela ser\u00e1 desenhada? Conforme      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa Jo\u00e3o Igor"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_4/#backlog","title":"Backlog","text":"ID Item Resposta 1 O Product Backlog est\u00e1 definido como uma lista de todas as funcionalidades desejadas para o produto? Conforme 2 Foi indicado que o Product Owner \u00e9 o respons\u00e1vel por definir e priorizar o conte\u00fado do backlog? Conforme 3 Est\u00e1 claro que o Product Backlog n\u00e3o precisa estar completo no in\u00edcio do projeto? Conforme 4 O documento indica que o backlog cresce e muda com o tempo, conforme o conhecimento do produto evolui? Incompleto 5 Os itens do Product Backlog s\u00e3o especificados utilizando as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio? Conforme 6 Os itens focam no \"o que\" deve ser feito, e n\u00e3o no \"como\"? Conforme 7 Est\u00e1 indicado que os itens podem ter crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o? Conforme 8 A prioridade de execu\u00e7\u00e3o est\u00e1 bem definida? Conforme 9 O backlog utiliza \u00c9picos? Conforme 10 Os \u00e9picos s\u00e3o divididos em hist\u00f3rias de usu\u00e1rios mais detalhadas? Conforme 11 H\u00e1 exemplos ou explica\u00e7\u00f5es de como Epics e User Stories s\u00e3o utilizados? Conforme 12 O Product Backlog est\u00e1 conectado \u00e0 modelagem de requisitos de maneira iterativa e incremental? Conforme 13 Os \u00e9picos possuem features relacionadas? Conforme 14 Os \u00e9picos s\u00e3o rastre\u00e1veis para com as est\u00f3rias de usu\u00e1rio? N\u00e3o conforme 15 Os itens mais pr\u00f3ximos do topo do backlog est\u00e3o suficientemente granulares para serem pass\u00edveis de implementa\u00e7\u00e3o em apenas uma sprint N\u00e3o conforme      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles Gabriel Flores"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_4/#nfr","title":"NFR","text":"ID Item Resposta 1 Os tr\u00eas tipos de softgoals (NFR, Operacionaliza\u00e7\u00e3o, Afirma\u00e7\u00e3o) foram devidamente identificados e representados no SIG com suas nota\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas espec\u00edficas (ex: nuvens claras, grossas, tracejadas)? Conforme 2 Os softgoals foram detalhados atrav\u00e9s dos tipos de refinamentos apropriados (ex: decomposi\u00e7\u00e3o, prioriza\u00e7\u00e3o) para derivar sub-softgoals mais espec\u00edficos? Conforme 3 As rela\u00e7\u00f5es de impacto entre softgoals (pai-filho) foram modeladas usando os diversos tipos de contribui\u00e7\u00f5es (AND, OR, MAKE, etc.)? Conforme 4 Foram atribu\u00eddos r\u00f3tulos de avalia\u00e7\u00e3o (propaga\u00e7\u00e3o de impactos) aos softgoals para indicar seu status ap\u00f3s a an\u00e1lise do SIG? Conforme 5 Os Requisitos N\u00e3o-Funcionais (RNFs) centrais do projeto foram capturados e representados como softgoals desde o in\u00edcio? Conforme 6 Foi constru\u00eddo o SIG para visualizar os softgoals, suas inter-rela\u00e7\u00f5es e o racional de design do sistema? Conforme 7 Cada softgoal NFR possui seu \"tipo\" (a qualidade NFR, ex: Confiabilidade) e \"t\u00f3pico\" (o objeto da qualidade) claramente definidos para especificar seu escopo? Conforme 8 O SIG registra explicitamente as decis\u00f5es de desenvolvimento tomadas, as alternativas consideradas e as justificativas para as escolhas feitas? Conforme 9 Os softgoals NFR est\u00e3o organizados de forma hier\u00e1rquica dentro do SIG? Conforme 10 Para cada softgoal NFR importante, foram identificadas e representadas no SIG uma ou mais solu\u00e7\u00f5es de implementa\u00e7\u00e3o (softgoals de operacionaliza\u00e7\u00e3o) que buscam atend\u00ea-lo? Conforme 11 Foram colocadas legendas e r\u00f3tulos para as contribui\u00e7\u00f5es e contribui\u00e7\u00e3o dos NFRs? Incompleto 12 Os requisitos utilizados para a cria\u00e7\u00e3o dos NFRs foram apenas os n\u00e3o funcionais? Conforme 13 Foram feitas explica\u00e7\u00f5es e cria\u00e7\u00e3o de legendas para os r\u00f3tulos do NFR? Conforme 14 Cada NFR est\u00e1 claramente associado a pelo menos uma necessidade do sistema ou do usu\u00e1rio? Conforme 15 Foi utilizada uma taxonomia (ex: desempenho) para classificar os NFRs? Conforme 16 Os NFRs est\u00e3o descritos de forma mensur\u00e1vel, evitando termos vagos como \"r\u00e1pido\" ou \"seguro\"? Conforme 17 Os NFRs foram validados com as partes interessadas? N\u00e3o conforme 18 Os NFRs est\u00e3o documentados separadamente dos requisitos funcionais, mas com rastreabilidade entre eles? Incompleto 19 H\u00e1 explica\u00e7\u00e3o ou justificativa clara para a prioriza\u00e7\u00e3o de cada NFR? Conforme 20 Foram identificados e descritos poss\u00edveis conflitos entre NFRs e como eles foram resolvidos? N\u00e3o conforme      Autor(es): Amanda Cruz,      Jo\u00e3o Pedro Costa,     Julia Gabriela"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_4/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A inspe\u00e7\u00e3o evidenciou que a maior parte dos itens avaliados encontra-se conforme os crit\u00e9rios estabelecidos pela disciplina, demonstrando bom alinhamento do grupo com as exig\u00eancias da Entrega 4.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_4/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>GITHUB. 2025.1-Cadastro-\u00danico. Artefato de Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Entrega 4. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2025.1-Cadastro-Unico. Acesso em: 01 de junho de 2025.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 01/06/2025 Elabora\u00e7\u00e3o da Inspe\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pedro Ryan Salles 1.1 01/06/2025 Adicionando informa\u00e7\u00e3o de conformidade Jo\u00e3o Pedro Ryan Salles"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_6/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o - Lista de Verifica\u00e7\u00e3o 6","text":""},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_6/#funcoes-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00f5es dos autores","text":"Nome Fun\u00e7\u00e3o Ryan Salles Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina; Adi\u00e7\u00e3o da lista de inspe\u00e7\u00e3o referente \u00e0 entrega 6      Autor(es):       Ryan Salles"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_6/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta o resultado da inspe\u00e7\u00e3o realizada pelos membros do Grupo 4 sobre a Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Entrega 6 referente \u00e0 Entrega 6 do projeto. A inspe\u00e7\u00e3o tem como objetivo avaliar a completude, clareza e aplicabilidade dos itens verificados, conforme os crit\u00e9rios e orienta\u00e7\u00f5es estabelecidos na disciplina.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_6/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A t\u00e9cnica utilizada para avalia\u00e7\u00e3o foi a Inspe\u00e7\u00e3o, que consiste em uma revis\u00e3o detalhada do documento de checklist. Cada artefato foi analisado um por um pelo(a) grupo, e por fim, revisada por Ryan Salles e Jo\u00e3o Pedro, buscando identificar:</p> <ul> <li>Itens faltando ou inconscist\u00eancias;</li> <li>Clareza e precis\u00e3o das descri\u00e7\u00f5es;</li> <li>Conformidade com o Plano de Ensino e diretrizes do professor.</li> </ul> <p>Durante a an\u00e1lise, as respostas ser\u00e3o preenchidas de acordo com a conformidade (Conforme, N\u00e3o Conforme ou Incompleto) dos itens. Logo ap\u00f3s, ser\u00e3o feitas observa\u00e7\u00f5es a respeito dos ID's relacionados que n\u00e3o est\u00e3o de acordo (n\u00e3o conformes), que podem ser melhorados (incompletos) e que forem relevantes.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_6/#inspecao-dos-itens","title":"Inspe\u00e7\u00e3o dos Itens","text":"<p>As Tabelas de 1, representada a seguir, cont\u00eam os itens inspecionados dos elementos de Desenvolvimento do Projeto e Conte\u00fado da Disciplina, j\u00e1 as Tabelas 2 a 3 possuem itens relacionados \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o da matriz geral e p\u00f3s-rastreabilidade.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_6/#desenvolvimento-do-projeto","title":"Desenvolvimento do Projeto","text":"<p>Tabela 1: Checklist de Desenvolvimento do Projeto</p> ID Item Conformidade DS01 Padroniza\u00e7\u00e3o do Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Conforme DS02 Autor e revisor para cada artefato Conforme DS03 Refer\u00eancias e/ou bibliografia em todos os artefatos Conforme DS04 Legenda e fonte em todas as imagens e tabelas Conforme DS05 Introdu\u00e7\u00e3o do texto dos artefatos Conforme DS06 Cronograma executado al\u00e9m do inicialmente planejado Conforme DS07 Atas das reuni\u00f5es Conforme DS08 Grava\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es Conforme DS09 Upload de apresenta\u00e7\u00e3o no YouTube como n\u00e3o \"listado\" Conforme      Autor(es):  Jo\u00e3o Pedro Costa, Ryan Salles"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_6/#matriz-geral","title":"Matriz Geral","text":"<p>A Tabela 2, abaixo, apresenta uma lista de verifica\u00e7\u00e3o para o artefato Matriz Geral. O objetivo \u00e9 garantir que a Matriz esteja completa, clara e atenda aos crit\u00e9rios estabelecidos.</p> <p>Tabela 2: Checklist - Matriz Geral </p> ID Item Conformidade 1 Todos os requisitos est\u00e3o claramente identificados com um ID \u00fanico e descri\u00e7\u00e3o objetiva? Conforme 2 A matriz estabelece v\u00ednculo entre requisitos e artefatos de origem? Conforme 3 H\u00e1 indica\u00e7\u00e3o clara do status de implementa\u00e7\u00e3o? Conforme 4 A matriz permite rastrear os requisitos at\u00e9 suas fontes e/ou at\u00e9 suas implementa\u00e7\u00f5es? Conforme 5 Foram utilizados hiperlinks ou refer\u00eancias funcionais para facilitar a navega\u00e7\u00e3o entre os requisitos e os documentos de suporte? N\u00e3o Conforme 6 O artefato est\u00e1 representado, ao menos parcialmente, por uma matriz ou grafo de rastreabilidade? Conforme 7 O artefato permite verificar se todos os requisitos foram alocados a componentes ou implementa\u00e7\u00f5es? N\u00e3o Conforme 8 O artefato permite verificar se existem requisitos sem casos de teste associados? N\u00e3o Conforme 9 O artefato inclui registros dos principais tipos de elos de rastreabilidade (ex.: satisfa\u00e7\u00e3o, recurso, etc.)? N\u00e3o Conforme 10 O artefato estabelece rela\u00e7\u00f5es entre requisitos e os respectivos casos de uso, cen\u00e1rios, e c\u00f3digo? N\u00e3o Conforme 11 O artefato inclui defini\u00e7\u00e3o de processo para atualiza\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos elos de rastreabilidade? N\u00e3o Conforme      Autor(es):  Jo\u00e3o Pedro Costa, Ryan Salles"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_6/#lista-de-verificacao-geral","title":"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o Geral","text":"<p>A Tabela 3, abaixo, apresenta uma lista de verifica\u00e7\u00e3o geral para o artefato. O objetivo \u00e9 garantir que o artefato atenda aos crit\u00e9rios estabelecidos e esteja em conformidade com as diretrizes do projeto.</p> <p>Tabela 3: Checklist - Verifica\u00e7\u00e3o Geral</p> ID Item Conformidade 1 O artefato permite verificar se cada requisito foi implementado no sistema? Conforme 2 O artefato identifica se h\u00e1 funcionalidades implementadas que n\u00e3o correspondem a nenhum requisito (gold-plating)? N\u00e3o Conforme 3 O artefato permite verificar se cada requisito possui uma fonte (origem) identificada? Conforme 4 O artefato possibilita a realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise de impacto em caso de mudan\u00e7a nos requisitos? Conforme 5 O artefato relaciona os esfor\u00e7os de desenvolvimento com os requisitos correspondentes? N\u00e3o Conforme 6 O artefato possui registro apenas das informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a evolu\u00e7\u00e3o do sistema? N\u00e3o Conforme 7 O artefato estabelece liga\u00e7\u00f5es entre os requisitos e os artefatos de desenho e implementa\u00e7\u00e3o? Incompleto 8 O artefato permite detectar requisitos que estejam em conflito ou mal definidos? Conforme 9 O artefato ajuda na identifica\u00e7\u00e3o da origem de defeitos relacionados a requisitos? Conforme 10 O artefato contribui para evidenciar a qualidade do processo e do produto? Conforme      Autor(es):  Jo\u00e3o Pedro Costa, Ryan Salles"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_6/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A inspe\u00e7\u00e3o evidenciou que a maior parte dos itens avaliados encontra-se conforme os crit\u00e9rios estabelecidos pela disciplina, todavia os itens n\u00e3o conformes precisar\u00e3o passar por revis\u00e3o e conserto.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_6/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A inspe\u00e7\u00e3o foi realizada em grava\u00e7\u00e3o pelo Microsoft Teams:</p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_6/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>GITHUB. 2025.1-Cadastro-\u00danico. Artefato de Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Entrega 4. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2025.1-Cadastro-Unico. Acesso em: 01 de junho de 2025.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo/inspecao_6/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 01/06/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento e inser\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es base Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_1/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o do Grupo + 1 - Lista de Verifica\u00e7\u00e3o 1","text":""},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta o resultado da inspe\u00e7\u00e3o realizada pelo Grupo 4 sobre a Lista de Verifica\u00e7\u00e3o referente ao Grupo 5, cujo foco de trabalho est\u00e1 o aplicativo do IBGE, para a Entrega 1 do projeto. A inspe\u00e7\u00e3o tem como objetivo avaliar a completude, clareza e aplicabilidade dos itens verificados, conforme os crit\u00e9rios e orienta\u00e7\u00f5es estabelecidos na disciplina.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_1/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A t\u00e9cnica utilizada para avalia\u00e7\u00e3o foi a Inspe\u00e7\u00e3o, que consiste em uma revis\u00e3o detalhada do documento de checklist. Cada artefato foi analisado e revisado um por um pelos inspetores Amanda Cruz, Gabriel Coelho, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Vitor, Julia Paulino e Ryan Salles, durante uma reuni\u00e3o gravada no Microsoft Teams, buscando identificar:</p> <ul> <li>Itens faltando ou inconscist\u00eancias;</li> <li>Clareza e precis\u00e3o das descri\u00e7\u00f5es;</li> <li>Conformidade com o Plano de Ensino e diretrizes do professor.</li> </ul> <p>Durante a an\u00e1lise, as respostas ser\u00e3o preenchidas de acordo com a conformidade (Conforme, N\u00e3o Conforme ou Incompleto) dos itens. Logo ap\u00f3s, ser\u00e3o feitas observa\u00e7\u00f5es a respeito dos ID's relacionados que n\u00e3o est\u00e3o de acordo (n\u00e3o conformes), que podem ser melhorados (incompletos) e os que forem relevantes.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_1/#inspecao-dos-itens","title":"Inspe\u00e7\u00e3o dos Itens","text":"<p>As tabelas de 1 a 3, representadas a seguir, cont\u00eam os itens inspecionados dos elementos de Planejamento, Desenvolvimento do Projeto e Conte\u00fado da Disciplina.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_1/#planejamento","title":"Planejamento","text":"<p>Tabela 1: Inspe\u00e7\u00e3o dos Itens de Planejamento</p> ID Item Resposta P01 P\u00e1gina com integrantes (foto e nome, sem matr\u00edcula) Conforme P02 Cronograma detalhado com atividades estabelecidas, prazos e revis\u00e3o dos artefatos Conforme P03 Cronograma inclui datas de grava\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es Conforme P04 Cronograma prev\u00ea corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s-feedback dos monitores/professor Conforme P05 Motiva\u00e7\u00e3o e crit\u00e9rios para a escolha do aplicativo bem definidos Conforme P06 Elabora\u00e7\u00e3o do Heatmap Conforme P07 Descri\u00e7\u00e3o da metodologia utilizada Conforme P08 Termo de uso ou autoriza\u00e7\u00e3o para utilizar o aplicativo na disciplina N\u00e3o Conforme P09 Ferramentas utilizadas est\u00e3o listadas Conforme P10 GitPages oferece op\u00e7\u00e3o de contraste de cores Conforme P11 GitPages organizado de f\u00e1cil uso Conforme <p>Autora: Amanda Cruz, 2025</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_1/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>P05: H\u00e1 redund\u00e2ncia na motiva\u00e7\u00e3o de escolha do aplicativo. Esse t\u00f3pico aparece na justificativa presente na home e no documento \"Aplicativo Escolhido\".</li> <li>P08: A c\u00f3pia do Termo de uso permitindo o estudo do aplicativo n\u00e3o est\u00e1 presente no artefato, apenas o link do mesmo.</li> </ul>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_1/#desenvolvimento-do-projeto","title":"Desenvolvimento do Projeto","text":"<p>Tabela 2: Inspe\u00e7\u00e3o dos Itens de Desenvolvimento</p> ID Item Resposta DS01 Padroniza\u00e7\u00e3o do Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Conforme DS02 Autor e revisor para cada artefato Conforme DS03 Refer\u00eancias e/ou bibliografia em todos os artefatos Conforme DS04 Legenda e fonte em todas as imagens e tabelas Incompleto DS05 Introdu\u00e7\u00e3o do texto dos artefatos Conforme DS06 Cronograma executado al\u00e9m do inicialmente planejado Conforme DS07 Atas das reuni\u00f5es Conforme DS08 Grava\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es Conforme DS09 Upload de apresenta\u00e7\u00e3o no YouTube como n\u00e3o \"listado\" Conforme <p>Autora: Amanda Cruz, 2025</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_1/#observacoes_1","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>DS01 e DS03: Em alguns documentos, as se\u00e7\u00f5es de \"Refer\u00eancias\" e \"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o\" n\u00e3o est\u00e3o organizadas. Em certos casos, as \"Refer\u00eancias\" aparecem antes do \"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o\", enquanto em outros, a ordem \u00e9 invertida.</li> <li>DS04: Alguns artefatos n\u00e3o cont\u00e9m legenda e fonte em todas as imagens e tabelas. Al\u00e9m disso, vimos a ocorr\u00eancia da fonte ser nomeada como \"Autores\", n\u00e3o deixando expl\u00edcito a fonte real dos elementos.</li> </ul>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_1/#conteudo-da-disciplina","title":"Conte\u00fado da Disciplina","text":"<p>Tabela 3: Inspe\u00e7\u00e3o do RichPicture</p> ID Item Resposta RP01 Todos os membros realizaram ao menos um Rich Picture N\u00e3o Conforme RP02 Os 5 componentes do Rich Picture est\u00e3o presentes nos artefatos de pr\u00e9-rastreabilidade Conforme RP03 Rich Pictures possuem legenda Conforme RP04 Uso de palavras-chave nos Rich Pictures Conforme RP05 S\u00edmbolos adequados para representar conceitos do Rich Picture Conforme RP06 Rich Pictures possuem atores bem definidos Conforme <p>Autora: Amanda Cruz, 2025</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_1/#observacoes_2","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>RP01: N\u00e3o foi poss\u00edvel identificar se todos os membros fizeram, pois, na documenta\u00e7\u00e3o do projeto, apenas o Rich Picture do aplicativo escolhido foi encontrado durante a inspe\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_1/#sugestao-de-melhorias","title":"Sugest\u00e3o de Melhorias","text":"<p>Al\u00e9m das observa\u00e7\u00f5es, o grupo poderia usar as issues e utilizar melhor a funcionalidade de pull requests para identificar autores de forma mais clara e concisa.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_1/#gravacao-da-inspecao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>O v\u00eddeo abaixo refere-se \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o descrita neste artefato, realizada no Microsoft Teams, conforme a data e hor\u00e1rio da reuni\u00e3o mencionados na Tabela 4.</p> <p>Tabela 4: Data e dura\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o</p> Data In\u00edcio T\u00e9rmino 14/04/2025 20:46 21:07 <p>Autora: Amanda Cruz, 2025</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_1/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A inspe\u00e7\u00e3o evidenciou que a maior parte dos itens avaliados encontra-se conforme os crit\u00e9rios estabelecidos pela disciplina, demonstrando bom alinhamento do Grupo 5 com as exig\u00eancias da Entrega 1. Entretanto, seria \u00f3timo se eles se atentassem \u00e0 nossa sugest\u00e3o de melhoria com o intuito de aprimorar a organiza\u00e7\u00e3o das contribui\u00e7\u00f5es, facilitando, n\u00e3o s\u00f3 para n\u00f3s, mas tamb\u00e9m para os membros do grupo, o acompanhamento do progresso do projeto.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_1/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>GITHUB. 2025.1-Cadastro-\u00danico. Artefato de Lista de Verifica\u00e7\u00e3o do Grupo + 1 - Entrega 1. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2025.1-Cadastro-Unico. Acesso em: 30 abr. 2025. </p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 14/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o Ryan Salles, Jo\u00e3o Pedro  Julia Paulino 2.0 30/04/2025 Mudan\u00e7a na estrutura Amanda Cruz Julia Paulino, Gabriel Flores e Jo\u00e3o Pedro 2.1 06/05/2025 Ajustando links e refer\u00eancias Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_2/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o - Lista de Verifica\u00e7\u00e3o 2","text":""},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta o resultado da inspe\u00e7\u00e3o realizada pelo Grupo 4 sobre a Lista de Verifica\u00e7\u00e3o referente ao Grupo 5, cujo foco de trabalho est\u00e1 o aplicativo do IBGE, para a Entrega 2 do projeto. A inspe\u00e7\u00e3o tem como objetivo avaliar a completude, clareza e aplicabilidade dos itens verificados, conforme os crit\u00e9rios e orienta\u00e7\u00f5es estabelecidos na disciplina.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_2/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A t\u00e9cnica utilizada para avalia\u00e7\u00e3o foi a Inspe\u00e7\u00e3o, que consiste em uma revis\u00e3o detalhada do documento de checklist. Cada artefato foi analisado e revisado um por um pelos inspetores Amanda Cruz, Gabriel Coelho, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Vitor, Julia Paulino e Ryan Salles, durante uma reuni\u00e3o gravada no Microsoft Teams, buscando identificar:</p> <ul> <li>Itens faltando ou inconsist\u00eancias;</li> <li>Clareza e precis\u00e3o das descri\u00e7\u00f5es;</li> <li>Conformidade com o Plano de Ensino e diretrizes do professor.</li> </ul> <p>Durante a an\u00e1lise, as respostas ser\u00e3o preenchidas de acordo com a conformidade (Conforme, N\u00e3o Conforme ou Incompleto) dos itens. Logo ap\u00f3s, ser\u00e3o feitas observa\u00e7\u00f5es a respeito dos ID's relacionados que n\u00e3o est\u00e3o de acordo (n\u00e3o conformes), que podem ser melhorados (incompletos) e os que forem relevantes.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_2/#inspecao-dos-itens","title":"Inspe\u00e7\u00e3o dos Itens","text":"<p>As Tabelas 1 e 2, representadas a seguir, cont\u00eam os itens inspecionados dos elementos de Desenvolvimento do Projeto e Conte\u00fado da Disciplina.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_2/#desenvolvimento-do-projeto","title":"Desenvolvimento do Projeto","text":"<p>Tabela 1: Checklist de Desenvolvimento do Projeto</p> ID Item Resposta DS01 Padroniza\u00e7\u00e3o do Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Conforme DS02 Autor e revisor para cada artefato Conforme DS03 Refer\u00eancias e/ou bibliografia em todos os artefatos Conforme DS04 Legenda e fonte em todas as imagens e tabelas Conforme DS05 Introdu\u00e7\u00e3o do texto dos artefatos Conforme DS06 Cronograma executado al\u00e9m do inicialmente planejado Conforme DS07 Atas das reuni\u00f5es Conforme DS08 Grava\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es Conforme DS09 Upload de apresenta\u00e7\u00e3o no YouTube como n\u00e3o \"listado\" Conforme <p>Autora: Amanda Cruz, 2025</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_2/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es:","text":"<ul> <li>DS06: O cronograma executado possui algumas datas que ainda n\u00e3o haviam passado, e que seriam feitas ap\u00f3s a Entrega 2 do projeto, como a Corre\u00e7\u00e3o P\u00f3s-Apresenta\u00e7\u00e3o e a Inspe\u00e7\u00e3o do Grupo+1.</li> </ul>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_2/#conteudo-da-disciplina","title":"Conte\u00fado da Disciplina","text":"<p>Tabela 2: Inspe\u00e7\u00e3o do Conte\u00fado da Disciplina</p> ID Item Resposta CD01 O perfil do usu\u00e1rio inclui dados como idade, experi\u00eancia, atitudes e principais tarefas? Conforme CD02 Existe um cronograma (com data, hor\u00e1rio e local) estabelecido para a realiza\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos com o cliente e/ou membros do projeto? Conforme CD03 Foi especificado quais t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o foram empregadas (quanto mais t\u00e9cnicas, melhor)? Incompleto CD04 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos? N\u00e3o Conforme CD05 A grava\u00e7\u00e3o e os registros da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos est\u00e3o dispon\u00edveis (pr\u00e9-rastreabilidade)? Conforme CD06 Cada requisito tem pelo menos uma fonte de origem identificada? Conforme CD07 S\u00e3o apresentados os requisitos implementados e n\u00e3o implementados para a aplica\u00e7\u00e3o? Conforme CD08 Est\u00e1 sendo apresentado como o requisito pode ser verificado na aplica\u00e7\u00e3o (crit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o)? Incompleto CD09 Existe um cronograma (com data, hor\u00e1rio e local) definido para a realiza\u00e7\u00e3o da prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos com o cliente e/ou membros do projeto? Incompleto CD10 S\u00e3o apresentadas pelo menos quatro t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o (quanto mais, melhor)? MoSCoW, 100$, First Thing First, ROI, QFD, TQM, ou outra t\u00e9cnica? A t\u00e9cnica MoSCoW/100$ deve ser utilizada no projeto somente ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o de outras duas t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o. Deve-se adicionar a refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica e a imagem do texto da refer\u00eancia para cada uma das t\u00e9cnicas. Conforme CD11 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona no processo de prioriza\u00e7\u00e3o? Conforme CD12 A grava\u00e7\u00e3o e os registros da atividade de prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos est\u00e3o dispon\u00edveis? Conforme <p>Autora: Amanda Cruz, 2025</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_2/#observacoes_1","title":"Observa\u00e7\u00f5es:","text":"<ul> <li>CD03: Question\u00e1rio, Introspec\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise de Interface faltantes no artefato de T\u00e9cnicas Analisadas. </li> <li>CD04: A t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o \"Brainstorming\" foi realizada com os membros do grupo, n\u00e3o houve participa\u00e7\u00e3o da persona e/ou cliente na produ\u00e7\u00e3o do documento, que \u00e9 necess\u00e1ria.</li> <li>CD06: Apenas 4 requisitos n\u00e3o-funcionais foram elicitados no artefato de Requisitos Elicitados, um n\u00famero um pouco baixo para a quantidade.</li> <li>CD08: N\u00e3o foi encontrado no GitPages nenhuma informa\u00e7\u00e3o sobre como o requisito pode ser verificado na aplica\u00e7\u00e3o.</li> <li>CD09: N\u00e3o apresenta local definido no cronograma da realiza\u00e7\u00e3o da prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos.</li> </ul>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_2/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<p>Se atentar a grafia de alguns dos artefatos, por exemplo da T\u00e9cnica de Prioriza\u00e7\u00e3o por 3 n\u00edveis, al\u00e9m das observa\u00e7\u00f5es feitas.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_2/#gravacao-da-inspecao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>O v\u00eddeo abaixo refere-se \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o descrita neste artefato, realizada no Microsoft Teams, conforme a data e hor\u00e1rio da reuni\u00e3o mencionados na Tabela 3.</p> <p>Tabela 3: Data e dura\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o</p> Data In\u00edcio T\u00e9rmino 05/05/2025 21:00 21:35 <p>Autora: Amanda Cruz, 2025</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_2/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A inspe\u00e7\u00e3o evidenciou que a maior parte dos itens avaliados encontra-se conforme os crit\u00e9rios estabelecidos pela disciplina, poucos itens como N\u00e3o Conforme ou Incompleto, demonstrando bom alinhamento do Grupo 5 com as exig\u00eancias da Entrega 2.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_2/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>GITHUB. 2025.1-Cadastro-\u00danico. Artefato de Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Entrega 2. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2025.1-Cadastro-Unico. Acesso em: 04 maio de 2025. </p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 05/05/2025 Elabora\u00e7\u00e3o da Inspe\u00e7\u00e3o do Grupo+1 Amanda Cruz Ryan Salles, Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_3/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o - Lista de Verifica\u00e7\u00e3o 3","text":""},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_3/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta o resultado da inspe\u00e7\u00e3o realizada pelo Grupo 4 sobre a Lista de Verifica\u00e7\u00e3o referente ao Grupo 5, cujo foco de trabalho est\u00e1 o aplicativo do IBGE, para a Entrega 3 do projeto. A inspe\u00e7\u00e3o tem como objetivo avaliar a completude, clareza e aplicabilidade dos itens verificados, conforme os crit\u00e9rios e orienta\u00e7\u00f5es estabelecidos na disciplina.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_3/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A t\u00e9cnica utilizada para avalia\u00e7\u00e3o foi a Inspe\u00e7\u00e3o, que consiste em uma revis\u00e3o detalhada do documento de checklist. Cada artefato foi analisado e revisado um por um pelos inspetores Amanda Cruz, Gabriel Coelho, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Vitor, Julia Paulino e Ryan Salles, durante uma reuni\u00e3o gravada no Microsoft Teams, buscando identificar:</p> <ul> <li>Itens faltando ou inconsist\u00eancias;</li> <li>Clareza e precis\u00e3o das descri\u00e7\u00f5es;</li> <li>Conformidade com o Plano de Ensino e diretrizes do professor.</li> </ul> <p>Durante a an\u00e1lise, as respostas ser\u00e3o preenchidas de acordo com a conformidade (Conforme, N\u00e3o Conforme ou Incompleto) dos itens. Logo ap\u00f3s, ser\u00e3o feitas observa\u00e7\u00f5es a respeito dos ID's relacionados que n\u00e3o est\u00e3o de acordo (n\u00e3o conformes), que podem ser melhorados (incompletos) e os que forem relevantes.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_3/#inspecao-dos-itens","title":"Inspe\u00e7\u00e3o dos Itens","text":"<p>As Tabelas de 1 e 2, representadas a seguir, cont\u00eam os itens inspecionados dos elementos de Desenvolvimento do Projeto e Conte\u00fado da Disciplina, j\u00e1 as Tabelas 3 a 5 possuem a inspe\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios, Diagrama de Caso de Uso e Especifica\u00e7\u00e3o Complementar.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_3/#desenvolvimento-do-projeto","title":"Desenvolvimento do Projeto","text":"<p>Tabela 1: Checklist de Desenvolvimento do Projeto</p> ID Item Resposta DS01 Padroniza\u00e7\u00e3o do Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Conforme DS02 Autor e revisor para cada artefato Conforme DS03 Refer\u00eancias e/ou bibliografia em todos os artefatos Conforme DS04 Legenda e fonte em todas as imagens e tabelas Incompleto DS05 Introdu\u00e7\u00e3o do texto dos artefatos Conforme DS06 Cronograma executado al\u00e9m do inicialmente planejado N\u00e3o Conforme DS07 Atas das reuni\u00f5es Conforme DS08 Grava\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es Conforme DS09 Upload de apresenta\u00e7\u00e3o no YouTube como n\u00e3o \"listado\" Conforme <p>Autor(es):  Amanda Cruz ,  Ryan Salles , 2025</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_3/#conteudo-da-disciplina","title":"Conte\u00fado da Disciplina","text":"<p>Tabela 2: Inspe\u00e7\u00e3o do Conte\u00fado da Disciplina</p> ID Item Resposta CD01 Possui as especifica\u00e7\u00f5es dos cen\u00e1rios para o projeto Conforme CD02 Os cen\u00e1rios possuem os elementos b\u00e1sicos de um cen\u00e1rio (T\u00edtulo, Metas/Objetivo, Contexto, Atores, Recursos, Exce\u00e7\u00e3o e Epis\u00f3dios) Conforme CD03 Est\u00e3o presentes as especifica\u00e7\u00f5es dos L\u00e9xicos? Conforme CD04 Possui a defini\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio nos L\u00e9xicos? Conforme CD05 Os l\u00e9xicos possuem liga\u00e7\u00f5es entre si (hiperlinks)? Conforme CD06 Os l\u00e9xicos utilizam a estrutura de dicion\u00e1rio (verbo, objeto, estado)? Conforme CD07 \u00c9 encontrada a especifica\u00e7\u00e3o do caso de uso? Conforme CD08 Tem-se os atores principais e atores secund\u00e1rios no diagrama de caso de uso? Conforme CD09 Tem-se o ator principal presente do lado esquerdo do sistema no diagrama de caso de uso? Conforme CD10 Os atores est\u00e3o fora da caixa de limite do sistema no diagrama de caso de uso? Conforme CD11 Possui a especifica\u00e7\u00e3o do diagrama de caso de uso (com Nome, Descri\u00e7\u00e3o, Atores, Pr\u00e9Condi\u00e7\u00e3o,P\u00f3s-Condi\u00e7\u00e3o, Fluxo Principal, Fluxo Alternativo e Fluxo de Exce\u00e7\u00e3o etc.)? Conforme CD12 No diagrama de Caso de Uso h\u00e1 ao menos um caso de uso com pontos de extens\u00e3o? Incompleto CD13 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona na valida\u00e7\u00e3o do Diagrama de Casa de Uso? Conforme CD14 Cont\u00e9m especifica\u00e7\u00e3o suplementar? Com refer\u00eancias bibliograficas e foto do texto de refer\u00eancia explicando o que \u00e9 a especifica\u00e7\u00e3o suplementar? Conforme CD15 O artefato segue o modelo FURPS+? Conforme CD16 O documento especifica o tempo de resposta, no Desempenho? Conforme CD17 O documento especifica qual plataforma o aplicativo pode ser executado? Conforme CD18 Todos os requisitos podem ser testados (RF e RNF)? Identificando quais requisitos n\u00e3o s\u00e3o test\u00e1veis/verific\u00e1veis? Incompleto <p>Autor(es):  Amanda Cruz ,  Ryan Salles ,  2025</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_3/#cenarios","title":"Cen\u00e1rios","text":"<p>Tabela 3: Inspe\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios</p> ID Item Resposta 1 O cen\u00e1rio possui um ator principal com objetivos claros? Conforme 2 Descreve um enredo com sequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es e eventos concretos? Conforme 3 Inclui contexto ou ambiente que motiva ou explica as a\u00e7\u00f5es dos atores? Conforme 4 Apresenta as a\u00e7\u00f5es observ\u00e1veis realizadas pelos atores? Conforme 5 Contempla eventos externos ou rea\u00e7\u00f5es do sistema/ambiente? Conforme 6 Considera o planejamento mental dos atores? Cont\u00e9m avalia\u00e7\u00e3o mental do ator sobre as a\u00e7\u00f5es e resultados? Incompleto 7 Inclui as caracter\u00edsticas pessoais relevantes dos atores? Caso use personas, os atores s\u00e3o personas previamente elaboradas? N\u00e3o Conforme 8 T\u00edtulo que descreve brevemente a situa\u00e7\u00e3o. H\u00e1 descri\u00e7\u00e3o situa\u00e7\u00e3o inicial dos atores? Conforme 9 Refer\u00eancia a outros cen\u00e1rios alternativos para atingir os mesmos objetivos? N\u00e3o Conforme 10 Ajuda a capturar requisitos e entender atividades? Permite explorar solu\u00e7\u00f5es de design? Conforme 11 Apoia a avalia\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o do produto aos usu\u00e1rios? Conforme 12 Foi usada a t\u00e9cnica de questionamento sistem\u00e1tico para aprofundar proposi\u00e7\u00f5es: \"Por qu\u00ea? Como? O que \u00e9? X pode ser feito da forma Y? X faz parte de Y?\" N\u00e3o verific\u00e1vel 13 Os cen\u00e1rios ajudam a construir a meta-mensagem designer\u2013usu\u00e1rio? Conforme 14 Cont\u00eam perguntas do designer para investigar ou confirmar aspectos com os usu\u00e1rios? N\u00e3o Conforme <p>Autor(es):  Amanda Cruz ,  Jo\u00e3o Pedro Costa ,  Ryan Salles , 2025</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_3/#diagrama-de-casos-de-uso","title":"Diagrama de Casos de Uso","text":"<p>Tabela 4: Inspe\u00e7\u00e3o do Diagrama de Casos de Uso</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Resposta 1 O caso de uso descreve uma sequ\u00eancia clara de intera\u00e7\u00f5es entre o sistema e um ator externo? Conforme 2 Existe um ator externo identificado que interage com o sistema? Conforme 3 O resultado do caso de uso tem valor para o ator (usu\u00e1rio)? Conforme 4 O nome do caso de uso est\u00e1 no formato verbo e objeto? Conforme 5 O nome do caso de uso \u00e9 forte e descritivo? Conforme 6 O nome do caso de uso torna evidente o valor entregue ao usu\u00e1rio? Conforme 7 O caso de uso identifica claramente os atores envolvidos na intera\u00e7\u00e3o? Conforme 8 O tipo de intera\u00e7\u00e3o est\u00e1 nomeado de forma clara? Conforme 9 O caso de uso \u00e9 complementado com descri\u00e7\u00e3o textual ou modelos gr\u00e1ficos (ex: diagrama de sequ\u00eancia, estados)? Conforme 10 Est\u00e1 documentado em um diagrama de casos de uso de alto n\u00edvel? Conforme 11 A representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica segue a nota\u00e7\u00e3o UML (elipses, atores 'palito', linhas de liga\u00e7\u00e3o)? Conforme 12 Existem setas opcionais para indicar dire\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o? Conforme 13 O caso de uso cobre m\u00faltiplos cen\u00e1rios, incluindo exce\u00e7\u00f5es? Conforme 14 O caso de uso identifica intera\u00e7\u00f5es com usu\u00e1rios e outros sistemas? Conforme 15 O caso de uso foi utilizado como t\u00e9cnica para elicitar requisitos de stakeholders? N\u00e3o Conforme 16 H\u00e1 consci\u00eancia de suas limita\u00e7\u00f5es quanto a requisitos n\u00e3o funcionais e de dom\u00ednio? Conforme 17 Existem rela\u00e7\u00f5es de include e/ou extend? Conforme 18 O caso de uso tem um cen\u00e1rio? Conforme 19 O caso de uso tem um ator? Conforme 20 O caso de uso tem Use Case? N\u00e3o Conforme 21 Existe comunica\u00e7\u00e3o no caso de uso? Conforme <p>Autor(es):  Amanda Cruz ,  Jo\u00e3o Pedro Costa ,  Ryan Salles , 2025</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_3/#especificacao-suplementar","title":"Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar","text":"<p>Tabela 5: Inspe\u00e7\u00e3o da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Resposta 1 Os requisitos funcionais (em funcionalidades) est\u00e3o sendo expressos no estilo de linguagem natural? Conforme 2 A identifica\u00e7\u00e3o do projeto cont\u00e9m projeto, requisitante e gerente de projetos? N\u00e3o Conforme 3 A especifica\u00e7\u00e3o suplementar cont\u00e9m a finalidade, o escopo, as defini\u00e7\u00f5es, os acr\u00f4nimos, as abrevia\u00e7\u00f5es, as refer\u00eancias e a vis\u00e3o geral da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar? Incompleto 4 A especifica\u00e7\u00e3o suplementar capturou requisitos n\u00e3o diretamente capturados imediatamente nos casos de uso? Conforme 5 A especifica\u00e7\u00e3o suplementar cont\u00e9m requisitos separados em especifica\u00e7\u00f5es (como requisitos ambientais e de licenciamento)? Conforme 6 Os requisitos est\u00e3o descritos com crit\u00e9rios mensur\u00e1veis, objetivos e verific\u00e1veis? Conforme 7 A linguagem utilizada evita ambiguidades e subjetividade? Conforme <p>Autor(es):  Amanda Cruz ,  Jo\u00e3o Pedro Costa ,  Ryan Salles , 2025</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_3/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es:","text":"<ul> <li>DS01: Especifica\u00e7\u00e3o suplementar avan\u00e7ando vers\u00f5es rapidamente; Cen\u00e1rios possui uma vers\u00e3o 1.6.1.</li> <li>DS04: Imagens majoritariamente sem legenda e fonte, com exce\u00e7\u00e3o da presente no caso de uso. Consertar.</li> <li>DS06: Cronograma executado n\u00e3o existe no planejamento. </li> <li>CD12: Melhorar execu\u00e7\u00e3o.</li> <li>CD18: Incompleto.</li> <li>Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar ID 3 : Faltavam t\u00f3picos do item como escopo e acr\u00f4nimos. Adicionar o quanto antes.</li> </ul>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_3/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<p>Melhorar padroniza\u00e7\u00e3o das imagens e hist\u00f3rico de vers\u00f5es. Deixar claro qual diagrama \u00e9 o principal nos casos de uso. Utilizar refer\u00eancias mais completas para justificar t\u00e9cnicas utilizadas.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_3/#gravacao-da-inspecao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>O v\u00eddeo abaixo refere-se \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o descrita neste artefato, realizada no Microsoft Teams, conforme a data e hor\u00e1rio da reuni\u00e3o mencionados na Tabela 3.</p> <p>Tabela 3: Data e dura\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o</p> Data In\u00edcio T\u00e9rmino 19/05/2025 21:20 21:47 <p>Autora: Amanda Cruz, 2025</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_3/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A inspe\u00e7\u00e3o evidenciou que a maior parte dos itens avaliados encontra-se conforme os crit\u00e9rios estabelecidos pela disciplina, poucos itens como N\u00e3o Conforme ou Incompleto, demonstrando bom alinhamento do Grupo 5 com as exig\u00eancias da Entrega 3.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_3/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>GITHUB. 2025.1-Cadastro-\u00danico. Artefato de Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Entrega 3. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2025.1-Cadastro-Unico. Acesso em: 04 maio de 2025.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 18/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento e inser\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es base Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_4/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o - Lista de Verifica\u00e7\u00e3o 4","text":""},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_4/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta o resultado da inspe\u00e7\u00e3o realizada pelo Grupo 4 sobre a Lista de Verifica\u00e7\u00e3o referente ao Grupo 5, cujo foco de trabalho est\u00e1 o aplicativo do IBGE, para a Entrega 4 do projeto. A inspe\u00e7\u00e3o tem como objetivo avaliar a completude, clareza e aplicabilidade dos itens verificados, conforme os crit\u00e9rios e orienta\u00e7\u00f5es estabelecidos na disciplina.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_4/#funcoes-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00f5es dos autores","text":"Nome Fun\u00e7\u00e3o Amanda Cruz Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina; Adi\u00e7\u00e3o de tabelas; Preenchimento da conformidade dos itens      Autor(es):      Amanda Cruz"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_4/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A t\u00e9cnica utilizada para avalia\u00e7\u00e3o foi a Inspe\u00e7\u00e3o, que consiste em uma revis\u00e3o detalhada do documento de checklist. Cada artefato foi analisado um por um pelo(a) grupo, e por fim, revisada por Ryan Salles e Amanda Cruz, buscando identificar:</p> <ul> <li>Itens faltando ou inconscist\u00eancias;</li> <li>Clareza e precis\u00e3o das descri\u00e7\u00f5es;</li> <li>Conformidade com o Plano de Ensino e diretrizes do professor.</li> </ul> <p>Durante a an\u00e1lise, as respostas ser\u00e3o preenchidas de acordo com a conformidade (Conforme, N\u00e3o Conforme ou Incompleto) dos itens. Logo ap\u00f3s, ser\u00e3o feitas observa\u00e7\u00f5es a respeito dos ID's relacionados que n\u00e3o est\u00e3o de acordo (n\u00e3o conformes), que podem ser melhorados (incompletos) e que forem relevantes.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_4/#inspecao-dos-itens","title":"Inspe\u00e7\u00e3o dos Itens","text":"<p>As Tabelas de 1 e 2, representadas a seguir, cont\u00eam os itens inspecionados dos elementos de Desenvolvimento do Projeto e Conte\u00fado da Disciplina, j\u00e1 as Tabelas 3 a 5 possuem a inspe\u00e7\u00e3o das historias de usu\u00e1rio, o backlog e a NFR.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_4/#desenvolvimento-do-projeto","title":"Desenvolvimento do Projeto","text":"<p>Tabela 1: Checklist de Desenvolvimento do Projeto</p> ID Item Resposta DS01 Padroniza\u00e7\u00e3o do Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Conforme DS02 Autor e revisor para cada artefato Conforme DS03 Refer\u00eancias e/ou bibliografia em todos os artefatos Conforme DS04 Legenda e fonte em todas as imagens e tabelas Conforme DS05 Introdu\u00e7\u00e3o do texto dos artefatos Conforme DS06 Cronograma executado al\u00e9m do inicialmente planejado Conforme DS07 Atas das reuni\u00f5es Conforme DS08 Grava\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es Conforme DS09 Upload de apresenta\u00e7\u00e3o no YouTube como n\u00e3o \"listado\" Conforme      Autor(es): Amanda Cruz, Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_4/#conteudo-da-disciplina","title":"Conte\u00fado da Disciplina","text":"<p>Tabela 2: Inspe\u00e7\u00e3o do Conte\u00fado da Disciplina</p> ID Item Resposta CD01 Possui as Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio? Conforme CD02 Os t\u00edtulos das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o auto-explicativo? Conforme CD03 O \u201cquem\u201d, \u201co que\u201d e o \u201cpor que\u201d est\u00e3o definidos na hist\u00f3ria de usu\u00e1rio? Conforme CD04 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona na valida\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio? Conforme CD05 A hist\u00f3ria possui crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o? Conforme CD06 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos? Conforme CD07 Todas as hist\u00f3rias de usu\u00e1rios podem ser testadas? Conforme CD08 Existe o backlog? Conforme CD09 O backlog possui \u00e9picos e temas bem definidos e descritos? Conforme CD10 As Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio seguem algum modelo ou padr\u00e3o? Conforme CD11 Existe NFR Framework? Conforme CD12 Existe uma defini\u00e7\u00e3o do RNF e as fontes de evid\u00eancia na literatura? Conforme CD13 Existe um cart\u00e3o de especifica\u00e7\u00e3o do RNF? Conforme CD14 Os softgoals condizem com o contexto? Conforme CD15 Os softgoals representam metas bem definidas? Conforme CD16 Os impactos foram corretamente propagados? Conforme      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_4/#historias-de-usuario","title":"Historias de Usu\u00e1rio","text":"<p>Tabela 3: Checklist de Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio</p> ID Item Resposta 01 A hist\u00f3ria de usu\u00e1rio segue o formato \u201cComo usu\u00e1rio, quero a\u00e7\u00e3o\u201d? Conforme 02 Est\u00e1 claro o valor para o usu\u00e1rio? Conforme 03 A hist\u00f3ria \u00e9 curta e concisa? Conforme 04 Existem crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o definidos? Conforme 05 A hist\u00f3ria \u00e9 independente de outras? Conforme 06 A hist\u00f3ria \u00e9 negoci\u00e1vel, pode ser modificada em conversa? Conforme 07 A hist\u00f3ria \u00e9 test\u00e1vel, pode-se verificar se foi completada? Conforme 08 Ela \u00e9 estim\u00e1vel, \u00e9 poss\u00edvel estimar tempo e esfor\u00e7o? N\u00e3o conforme 09 O nome do documento possui nomenclatura padr\u00e3o? (EU_000_NomeDaEstoria) N\u00e3o Conforme 10 O documento possui formata\u00e7\u00e3o seguindo o template (t\u00edtulo, estilo etc.)? Conforme 11 Existe rela\u00e7\u00e3o entre as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio? Conforme 12 Os criterios de aceite vis\u00e3o cen\u00e1rios? N\u00e3o Conforme 13 A linguagem utilizada na User Story \u00e9 alinhada ao vocabul\u00e1rio do usu\u00e1rio, evitando termos t\u00e9cnicos desnecess\u00e1rios? Conforme 14 Os riscos podem ser identificados na descri\u00e7\u00e3o? N\u00e3o Conforme 15 As historias muito grandes foram refinadas e divididas? Conforme 16 Foi lida e aprovada por algu\u00e9m fora da equipe? Conforme 17 Evita detalhamento em linguagem de usu\u00e1rio final? Ex: \u201cf\u00e1cil de usar\u201d ou \"bem r\u00e1pido\" Conforme 18 Tem liga\u00e7\u00e3o com objetivo de neg\u00f3cio? Conforme 19 N\u00edvel de detalhe \u00e9 proporcional \u00e0 prioridade? N\u00e3o Conforme 20 Omite detalhes irrelevantes para a entrega? Ex: campos ou regras de neg\u00f3cio que n\u00e3o afetam a funcionalidade diretamente Incompleto 21 Foca na necessidade do usu\u00e1rio e n\u00e3o na solu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica? Conforme 22 Pode ser relacionada a uma m\u00e9trica de sucesso? Incompleto 23 Os elementos internos da hist\u00f3ria s\u00e3o consistentes entre si? Conforme 24 A hist\u00f3ria n\u00e3o mistura diferentes objetivos ou a\u00e7\u00f5es? Conforme 25 A funcionalidade proposta contribui para o objetivo geral do produto? Conforme 26 Foca no que o sistema deve fazer, e n\u00e3o em como a tela ser\u00e1 desenhada? Conforme      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa,     Jo\u00e3o Igor,     Amanda Cruz"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_4/#backlog","title":"Backlog","text":"<p>Tabela 4: Checklist de Backlog</p> ID Item Resposta 1 O Product Backlog est\u00e1 definido como uma lista de todas as funcionalidades desejadas para o produto? Conforme 2 Foi indicado que o Product Owner \u00e9 o respons\u00e1vel por definir e priorizar o conte\u00fado do backlog? N\u00e3o Conforme 3 Est\u00e1 claro que o Product Backlog n\u00e3o precisa estar completo no in\u00edcio do projeto? Conforme 4 O documento indica que o backlog cresce e muda com o tempo, conforme o conhecimento do produto evolui? Conforme 5 Os itens do Product Backlog s\u00e3o especificados utilizando as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio? Conforme 6 Os itens focam no \"o que\" deve ser feito, e n\u00e3o no \"como\"? Conforme 7 Est\u00e1 indicado que os itens podem ter crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o? N\u00e3o Conforme 8 A prioridade de execu\u00e7\u00e3o est\u00e1 bem definida? Conforme 9 O backlog utiliza \u00c9picos? Conforme 10 Os \u00e9picos s\u00e3o divididos em hist\u00f3rias de usu\u00e1rios mais detalhadas? Conforme 11 H\u00e1 exemplos ou explica\u00e7\u00f5es de como Epics e User Stories s\u00e3o utilizados? Conforme 12 O Product Backlog est\u00e1 conectado \u00e0 modelagem de requisitos de maneira iterativa e incremental? Conforme 13 Os \u00e9picos possuem features relacionadas? N\u00e3o Conforme 14 Os \u00e9picos s\u00e3o rastre\u00e1veis para com as est\u00f3rias de usu\u00e1rio? Conforme 15 Os itens mais pr\u00f3ximos do topo do backlog est\u00e3o suficientemente granulares para serem pass\u00edveis de implementa\u00e7\u00e3o em apenas uma sprint N\u00e3o Conforme      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa,     Ryan Salles,     Gabriel Flores,     Amanda Cruz"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_4/#nfr","title":"NFR","text":"<p>Tabela 5: Checklist de NFR Framework</p> ID Item Resposta 1 Os tr\u00eas tipos de softgoals (NFR, Operacionaliza\u00e7\u00e3o, Afirma\u00e7\u00e3o) foram devidamente identificados e representados no SIG com suas nota\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas espec\u00edficas (ex: nuvens claras, grossas, tracejadas)? Conforme 2 Os softgoals foram detalhados atrav\u00e9s dos tipos de refinamentos apropriados (ex: decomposi\u00e7\u00e3o, prioriza\u00e7\u00e3o) para derivar sub-softgoals mais espec\u00edficos? Conforme 3 As rela\u00e7\u00f5es de impacto entre softgoals (pai-filho) foram modeladas usando os diversos tipos de contribui\u00e7\u00f5es (AND, OR, MAKE, etc.)? Conforme 4 Foram atribu\u00eddos r\u00f3tulos de avalia\u00e7\u00e3o (propaga\u00e7\u00e3o de impactos) aos softgoals para indicar seu status ap\u00f3s a an\u00e1lise do SIG? Conforme 5 Os Requisitos N\u00e3o-Funcionais (RNFs) centrais do projeto foram capturados e representados como softgoals desde o in\u00edcio? Conforme 6 Foi constru\u00eddo o SIG para visualizar os softgoals, suas inter-rela\u00e7\u00f5es e o racional de design do sistema? Conforme 7 Cada softgoal NFR possui seu \"tipo\" (a qualidade NFR, ex: Confiabilidade) e \"t\u00f3pico\" (o objeto da qualidade) claramente definidos para especificar seu escopo? Conforme 8 O SIG registra explicitamente as decis\u00f5es de desenvolvimento tomadas, as alternativas consideradas e as justificativas para as escolhas feitas? N\u00e3o Conforme 9 Os softgoals NFR est\u00e3o organizados de forma hier\u00e1rquica dentro do SIG? Conforme 10 Para cada softgoal NFR importante, foram identificadas e representadas no SIG uma ou mais solu\u00e7\u00f5es de implementa\u00e7\u00e3o (softgoals de operacionaliza\u00e7\u00e3o) que buscam atend\u00ea-lo? N\u00e3o Conforme 11 Foram colocadas legendas e r\u00f3tulos para as contribui\u00e7\u00f5es e contribui\u00e7\u00e3o dos NFRs? Incompleto 12 Os requisitos utilizados para a cria\u00e7\u00e3o dos NFRs foram apenas os n\u00e3o funcionais? Conforme 13 Foram feitas explica\u00e7\u00f5es e cria\u00e7\u00e3o de legendas para os r\u00f3tulos do NFR? N\u00e3o Conforme 14 Cada NFR est\u00e1 claramente associado a pelo menos uma necessidade do sistema ou do usu\u00e1rio? Conforme 15 Foi utilizada uma taxonomia (ex: desempenho) para classificar os NFRs? Conforme 16 Os NFRs est\u00e3o descritos de forma mensur\u00e1vel, evitando termos vagos como \"r\u00e1pido\" ou \"seguro\"? Conforme 17 Os NFRs foram validados com as partes interessadas? N\u00e3o Conforme 18 Os NFRs est\u00e3o documentados separadamente dos requisitos funcionais, mas com rastreabilidade entre eles? N\u00e3o Conforme 19 H\u00e1 explica\u00e7\u00e3o ou justificativa clara para a prioriza\u00e7\u00e3o de cada NFR? Conforme 20 Foram identificados e descritos poss\u00edveis conflitos entre NFRs e como eles foram resolvidos? Incompleto      Autor(es): Amanda Cruz,      Jo\u00e3o Pedro Costa,     Julia Gabriela"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_4/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>Algumas observa\u00e7\u00f5es foram feitas a respeito dos artefatos analisados durante a inspe\u00e7\u00e3o, entre elas est\u00e3o:</p> <ul> <li>Padronizar t\u00edtulos das est\u00f3rias de usu\u00e1rio</li> <li>Link pr\u00f3ximo do SIG n\u00e3o funciona</li> <li>Usar sistema m\u00e9trico, quando poss\u00edvel</li> <li>Tem algo errado com a numera\u00e7\u00e3o dos RNFs no NFR Framework. Consertar.</li> </ul>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_4/#gravacao-da-inspecao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>O v\u00eddeo abaixo refere-se \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o descrita neste artefato, realizada no Microsoft Teams, conforme a data e hor\u00e1rio da reuni\u00e3o mencionados na Tabela 6.</p> <p>Tabela 6: Data e dura\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o</p> Data In\u00edcio T\u00e9rmino 02/06/2025 21:16 22:02 <p>Autor(es):Amanda Cruz</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_4/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A inspe\u00e7\u00e3o evidenciou que a maior parte dos itens avaliados encontra-se conforme os crit\u00e9rios estabelecidos pela disciplina, poucos itens como N\u00e3o Conforme ou Incompleto, demonstrando bom alinhamento do Grupo 5 com as exig\u00eancias da Entrega 4.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_4/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>GITHUB. 2025.1-Cadastro-\u00danico. Artefato de Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Entrega 4. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2025.1-Cadastro-Unico. Acesso em: 01 de junho de 2025.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 02/06/2025 Cria\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento Amanda Cruz Ryan Salles"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_5/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o - Lista de Verifica\u00e7\u00e3o 4","text":""},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_5/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta o resultado da inspe\u00e7\u00e3o realizada pelo Grupo 4 sobre a Lista de Verifica\u00e7\u00e3o referente ao Grupo 5, cujo foco de trabalho est\u00e1 o aplicativo do IBGE, para a Entrega 4 do projeto. A inspe\u00e7\u00e3o tem como objetivo avaliar a completude, clareza e aplicabilidade dos itens verificados, conforme os crit\u00e9rios e orienta\u00e7\u00f5es estabelecidos na disciplina.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_5/#funcoes-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00f5es dos autores","text":"Nome Fun\u00e7\u00e3o RA-Salles Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina; Adi\u00e7\u00e3o de tabelas; Preenchimento da conformidade dos itens      Autor(es):      Amanda Cruz"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_5/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A t\u00e9cnica utilizada para avalia\u00e7\u00e3o foi a Inspe\u00e7\u00e3o, que consiste em uma revis\u00e3o detalhada do documento de checklist. Cada artefato foi analisado um por um pelo(a) grupo, e por fim, revisada por Ryan Salles e Amanda Cruz, buscando identificar:</p> <ul> <li>Itens faltando ou inconscist\u00eancias;</li> <li>Clareza e precis\u00e3o das descri\u00e7\u00f5es;</li> <li>Conformidade com o Plano de Ensino e diretrizes do professor.</li> </ul> <p>Durante a an\u00e1lise, as respostas ser\u00e3o preenchidas de acordo com a conformidade (Conforme, N\u00e3o Conforme ou Incompleto) dos itens. Logo ap\u00f3s, ser\u00e3o feitas observa\u00e7\u00f5es a respeito dos ID's relacionados que n\u00e3o est\u00e3o de acordo (n\u00e3o conformes), que podem ser melhorados (incompletos) e que forem relevantes.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_5/#inspecao-dos-itens","title":"Inspe\u00e7\u00e3o dos Itens","text":"<p>As Tabelas de 1 e 2, representadas a seguir, cont\u00eam os itens inspecionados dos elementos de Desenvolvimento do Projeto e Conte\u00fado da Disciplina, j\u00e1 as Tabelas 3 a 5 possuem a inspe\u00e7\u00e3o das historias de usu\u00e1rio, o backlog e a NFR.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_5/#desenvolvimento-do-projeto","title":"Desenvolvimento do Projeto","text":"<p>Tabela 1: Checklist de Desenvolvimento do Projeto</p> ID Item Conformidade DS01 Padroniza\u00e7\u00e3o do Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Conforme DS02 Autor e revisor para cada artefato Conforme DS03 Refer\u00eancias e/ou bibliografia em todos os artefatos Conforme DS04 Legenda e fonte em todas as imagens e tabelas Conforme DS05 Introdu\u00e7\u00e3o do texto dos artefatos Conforme DS06 Cronograma executado al\u00e9m do inicialmente planejado Conforme DS07 Atas das reuni\u00f5es Conforme DS08 Grava\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es Conforme DS09 Upload de apresenta\u00e7\u00e3o no YouTube como n\u00e3o \"listado\" Conforme      Autor(es): Amanda Cruz, Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_5/#conteudo-da-disciplina","title":"Conte\u00fado da Disciplina","text":"<p>Tabela 3: Checklist de Conte\u00fado da Disciplina - Modelagem de Requisitos - \u00c1gil</p> ID Item Conformidade CD01 O objetivo do prot\u00f3tipo est\u00e1 claramente definido Conforme CD02 O prot\u00f3tipo apresenta a fonte com base em requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais Conforme CD03 O prot\u00f3tipo foi constru\u00eddo com base nas necessidades e perfil dos usu\u00e1rios finais Conforme CD04 O n\u00edvel de fidelidade do prot\u00f3tipo (baixa, m\u00e9dia, alta) \u00e9 adequado \u00e0 fase do projeto Conforme CD05 O prot\u00f3tipo foi validado com usu\u00e1rios, clientes ou stakeholders N\u00e3o Conforme CD06 A verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos do projeto seguiu uma metodologia padronizada Conforme CD07 Os novos componentes seguem os padr\u00f5es? Conforme Ryan Salles"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_5/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>A partir da inspe\u00e7\u00e3o realizada, as seguintes observa\u00e7\u00f5es foram feitas:</p> <ul> <li>Tabela de verifica\u00e7\u00e3o do grupo, na se\u00e7\u00e3o de refer\u00eancias, possui um item avulso. Isso pode ser facilmente consertado.</li> </ul>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_5/#gravacao-da-inspecao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>O v\u00eddeo abaixo refere-se \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o descrita neste artefato, realizada no Microsoft Teams, conforme a data e hor\u00e1rio da reuni\u00e3o mencionados na Tabela 6.</p> <p>Tabela 6: Data e dura\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o</p> Data In\u00edcio T\u00e9rmino 23/06/2025 21:42 22:02 <p>Autor(es):Amanda Cruz</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_5/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O grupo 5 apresentou uma boa performance para essa entrega, com um prot\u00f3tipo excepcional e uma boa apresenta\u00e7\u00e3o dos artefatos elaborados, pecando apenas ao falhar em validar o prot\u00f3tipo com o cliente. </p> <p>O grupo 4 expressa grandes esperan\u00e7as que isso ser\u00e1 facilmente consertado, contribuindo para a entrega final.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_5/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>BARROS, Andr\u00e9. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/3106711/mod_resource/content/55/Lista%20de%20Verifificac%CC%A7a%CC%83o%20-%20Plano_de_Ensino%20RE%20012025%20Turma%2003%20v1.pdf. Acesso em: 01 junho 2025.</p> <p>A figura 1 apresenta a lista de verica\u00e7\u00e3o de desenvolvimento do projeto.</p> <p>Figura 1: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Desenvolvimento (DS01 - DS09)</p> <p></p> <p>Fonte: Andr\u00e9 Barros, 2025</p> <p>SOMMERVILLE, Ian. Engenharia de Software. 9. ed. S\u00e3o Paulo: Pearson, 2011, p. 74-75. Dispon\u00edvel em: https://www.facom.ufu.br/~william/Disciplinas%202018-2/BSI-GSI030-EngenhariaSoftware/Livro/engenhariaSoftwareSommerville.pdf</p> <p>PRESSMAN, Roger S.; MAXIM, Bruce R. Software Engineering: A practitioner's approach. Nova I\u00f3rque: McGraw-Hill Education, 2020. </p> <p>BRUTON, L. A complete guide to prototyping - UX Design Institute. Dispon\u00edvel em: https://www.uxdesigninstitute.com/blog/prototyping-guide/.</p> <p>Figura 2: O que \u00e9 prototipagem</p> <p>Fonte: BRUTON (2025)</p> <p>BOICHEVA, S. What is Prototype Design? [Guide 2024]. Dispon\u00edvel em: https://htmlburger.com/blog/prototype-design/.</p> <p>Figura 3: O que \u00e9 prototipagem</p> <p>Fonte: BOICHEVA (2025) </p> <p>SIQUEIRA, F\u00e1bio Levy. Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 06 - T\u00e9cnica de revis\u00e3o. 2018. Dispon\u00edvel em: &lt; https://youtu.be/nA1BVDd9GUE &gt;. Acesso em: 20/06/2025.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_5/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 02/06/2025 Cria\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento Amanda Cruz Ryan Salles 2.0 23/06/2025 Adequa\u00e7\u00e3o do modelo para a entrega 5 Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_6/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o - Lista de Verifica\u00e7\u00e3o 6","text":""},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_6/#funcoes-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00f5es dos autores","text":"Nome Fun\u00e7\u00e3o Gabriel Flores Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina; Adi\u00e7\u00e3o da lista de inspe\u00e7\u00e3o referente \u00e0 entrega 6      Autor(es):       Gabriel Flores"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_6/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta o resultado da inspe\u00e7\u00e3o realizada pelos membros do Grupo 4 sobre a Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Entrega 6 referente \u00e0 Entrega 6 do projeto. A inspe\u00e7\u00e3o tem como objetivo avaliar a completude, clareza e aplicabilidade dos itens verificados, conforme os crit\u00e9rios e orienta\u00e7\u00f5es estabelecidos na disciplina.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_6/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A t\u00e9cnica utilizada para avalia\u00e7\u00e3o foi a Inspe\u00e7\u00e3o, que consiste em uma revis\u00e3o detalhada do documento de checklist. Cada artefato foi analisado um por um pelo(a) grupo, e por fim, revisada por Ryan Salles e Gabriel Flores, buscando identificar:</p> <ul> <li>Itens faltando ou inconsist\u00eancias;</li> <li>Clareza e precis\u00e3o das descri\u00e7\u00f5es;</li> <li>Conformidade com o Plano de Ensino e diretrizes do professor.</li> </ul> <p>Durante a an\u00e1lise, as respostas ser\u00e3o preenchidas de acordo com a conformidade (Conforme, N\u00e3o Conforme ou Incompleto) dos itens. Logo ap\u00f3s, ser\u00e3o feitas observa\u00e7\u00f5es a respeito dos ID's relacionados que n\u00e3o est\u00e3o de acordo (n\u00e3o conformes), que podem ser melhorados (incompletos) e que forem relevantes.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_6/#inspecao-dos-itens","title":"Inspe\u00e7\u00e3o dos Itens","text":"<p>A Tabelas 1, representada a seguir, cont\u00eam os itens inspecionados dos elementos de Desenvolvimento do Projeto e Conte\u00fado da Disciplina, j\u00e1 as Tabelas 2 a 3 possuem itens relacionados \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o da matriz geral e p\u00f3s-rastreabilidade.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_6/#desenvolvimento-do-projeto","title":"Desenvolvimento do Projeto","text":"<p>Tabela 1: Checklist de Desenvolvimento do Projeto</p> ID Item Conformidade DS01 Padroniza\u00e7\u00e3o do Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Conforme DS02 Autor e revisor para cada artefato Conforme DS03 Refer\u00eancias e/ou bibliografia em todos os artefatos Conforme DS04 Legenda e fonte em todas as imagens e tabelas Conforme DS05 Introdu\u00e7\u00e3o do texto dos artefatos Conforme DS06 Cronograma executado al\u00e9m do inicialmente planejado N\u00e3o Conforme DS07 Atas das reuni\u00f5es Conforme DS08 Grava\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es Conforme DS09 Upload de apresenta\u00e7\u00e3o no YouTube como n\u00e3o \"listado\" Conforme      Autor(es):   Gabriel Flores"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_6/#matriz-geral","title":"Matriz Geral","text":"<p>A Tabela 2, abaixo, apresenta uma lista de verifica\u00e7\u00e3o para o artefato Matriz Geral. O objetivo \u00e9 garantir que a Matriz esteja completa, clara e atenda aos crit\u00e9rios estabelecidos.</p> <p>Tabela 2: Checklist - Matriz Geral </p> ID Item Conformidade 1 Todos os requisitos est\u00e3o claramente identificados com um ID \u00fanico e descri\u00e7\u00e3o objetiva? Conforme 2 A matriz estabelece v\u00ednculo entre requisitos e artefatos de origem? Conforme 3 H\u00e1 indica\u00e7\u00e3o clara do status de implementa\u00e7\u00e3o? Conforme 4 A matriz permite rastrear os requisitos at\u00e9 suas fontes e/ou at\u00e9 suas implementa\u00e7\u00f5es? Conforme 5 Foram utilizados hiperlinks ou refer\u00eancias funcionais para facilitar a navega\u00e7\u00e3o entre os requisitos e os documentos de suporte? Conforme 6 O artefato est\u00e1 representado, ao menos parcialmente, por uma matriz ou grafo de rastreabilidade? Conforme 7 O artefato permite verificar se todos os requisitos foram alocados a componentes ou implementa\u00e7\u00f5es? Conforme 8 O artefato permite verificar se existem requisitos sem casos de teste associados? Conforme 9 O artefato inclui registros dos principais tipos de elos de rastreabilidade (ex.: satisfa\u00e7\u00e3o, recurso, etc.)? Conforme 10 O artefato estabelece rela\u00e7\u00f5es entre requisitos e os respectivos casos de uso, cen\u00e1rios, e c\u00f3digo? Incompleto 11 O artefato inclui defini\u00e7\u00e3o de processo para atualiza\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos elos de rastreabilidade? N\u00e3o Conforme      Autor(es):  Gabriel Flores"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_6/#lista-de-verificacao-geral","title":"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o Geral","text":"<p>A Tabela 3, abaixo, apresenta uma lista de verifica\u00e7\u00e3o geral para o artefato. O objetivo \u00e9 garantir que o artefato atenda aos crit\u00e9rios estabelecidos e esteja em conformidade com as diretrizes do projeto.</p> <p>Tabela 3: Checklist - Verifica\u00e7\u00e3o Geral</p> ID Item Conformidade 1 O artefato permite verificar se cada requisito foi implementado no sistema? Conforme 2 O artefato identifica se h\u00e1 funcionalidades implementadas que n\u00e3o correspondem a nenhum requisito (gold-plating)? Conforme 3 O artefato permite verificar se cada requisito possui uma fonte (origem) identificada? Conforme 4 O artefato possibilita a realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise de impacto em caso de mudan\u00e7a nos requisitos? N\u00e3o Conforme 5 O artefato relaciona os esfor\u00e7os de desenvolvimento com os requisitos correspondentes? N\u00e3o Conforme 6 O artefato possui registro apenas das informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a evolu\u00e7\u00e3o do sistema? Conforme 7 O artefato estabelece liga\u00e7\u00f5es entre os requisitos e os artefatos de desenho e implementa\u00e7\u00e3o? Conforme 8 O artefato permite detectar requisitos que estejam em conflito ou mal definidos? Conforme 9 O artefato ajuda na identifica\u00e7\u00e3o da origem de defeitos relacionados a requisitos? Conforme 10 O artefato contribui para evidenciar a qualidade do processo e do produto? Conforme      Autor(es):  Gabriel Flores"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_6/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A inspe\u00e7\u00e3o evidenciou que a maior parte dos itens avaliados encontra-se conforme os crit\u00e9rios estabelecidos pela disciplina, todavia os itens n\u00e3o conformes precisar\u00e3o passar por revis\u00e3o e conserto e a matriz geral deveria ser revisada para melhor padroniza\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_6/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A inspe\u00e7\u00e3o foi realizada em grava\u00e7\u00e3o pelo Microsoft Teams:</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_6/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>GITHUB. 2025.1-Cadastro-\u00danico. Artefato de Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Entrega 6. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2025.1-Cadastro-Unico. Acesso em: 09 de junho de 2025.</p>"},{"location":"inspecoes/grupo%2B1/inspecao_6/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 09/06/2025 Cria\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Flores Ryan Salles"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa1/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o Fagan \u2013 Etapa 1","text":""},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa1/#funcoes-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00f5es dos autores","text":"Nome Fun\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pedro Costa Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina; Desenvolvimento da introdu\u00e7\u00e3o; Cria\u00e7\u00e3o das tabelas; Cria\u00e7\u00e3o do template da inspe\u00e7\u00e3o pelo metodo de Fagan; Desenvolvimento de todas as inspe\u00e7\u00f5es. Ryan Salles Revis\u00e3o geral, manuten\u00e7\u00e3o de tabelas, refator\u00e7\u00e3o, adi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es.      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A inspe\u00e7\u00e3o Fagan \u00e9 uma t\u00e9cnica formal de revis\u00e3o de artefatos desenvolvida por M. E. Fagan na IBM em 1976. \u00c9 um processo estruturado que pode identificar e eliminar aproximadamente 80% dos defeitos durante o desenvolvimento de software, al\u00e9m de reduzir custos e prazos em cerca de 30%. O processo \u00e9 composto por seis etapas fundamentais: Planejamento, Vis\u00e3o Geral, Prepara\u00e7\u00e3o (com checklist), Reuni\u00e3o de Inspe\u00e7\u00e3o, Retrabalho e Follow-up.</p> <p>Pela sua natureza como uma forma de verifica\u00e7\u00e3o, o prop\u00f3sito de realiza\u00e7\u00e3o de uma inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 obter uma visualiza\u00e7\u00e3o clara dos defeitos encontrados nos artefatos inspecionados para que seja poss\u00edvel consertar os defeitos e melhor atender as partes interessadas.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa1/#beneficios-da-inspecao","title":"Benef\u00edcios da Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Redu\u00e7\u00e3o significativa de defeitos reportados pelos usu\u00e1rios</li> <li>Aumento da satisfa\u00e7\u00e3o do cliente</li> <li>Maior produtividade no desenvolvimento</li> <li>Melhor cumprimento de cronogramas</li> <li>Treinamento cruzado r\u00e1pido de desenvolvedores e mantenedores</li> <li>Melhoria cont\u00ednua do processo atrav\u00e9s da remo\u00e7\u00e3o de defeitos sist\u00eamicos</li> <li>Aprendizado r\u00e1pido dos autores para evitar criar defeitos</li> <li>Constru\u00e7\u00e3o de equipe mais coesa</li> </ul>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa1/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O processo de inspe\u00e7\u00e3o Fagan segue uma estrutura rigorosa que visa maximizar a detec\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de defeitos. Esta metodologia requer uma defini\u00e7\u00e3o clara do estado do produto de trabalho a ser inspecionado, com participantes assumindo pap\u00e9is bem definidos durante todo o processo. \u00c9 essencial que seja dedicado tempo adequado para a prepara\u00e7\u00e3o dos inspetores, que utilizam checklists espec\u00edficos para guiar sua an\u00e1lise. O processo estabelece crit\u00e9rios claros de entrada e sa\u00edda, garantindo que cada etapa seja conclu\u00edda adequadamente antes de prosseguir. Toda a inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 devidamente documentada, incluindo a coleta de dados relevantes, e s\u00e3o estabelecidos procedimentos claros para o retrabalho e sua verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Para os artefatos de planejamento, nossa inspe\u00e7\u00e3o ter\u00e1 um foco especial na verifica\u00e7\u00e3o da completude e consist\u00eancia do cronograma, na adequa\u00e7\u00e3o das ferramentas escolhidas, na clareza da metodologia definida e na viabilidade do planejamento como um todo. Aspectos como a distribui\u00e7\u00e3o equilibrada de tarefas, a defini\u00e7\u00e3o clara de responsabilidades e a adequa\u00e7\u00e3o dos prazos estabelecidos ser\u00e3o cuidadosamente analisados. Tamb\u00e9m ser\u00e1 dada aten\u00e7\u00e3o especial \u00e0 integra\u00e7\u00e3o entre diferentes elementos do planejamento, como a rela\u00e7\u00e3o entre o cronograma e o heatmap de disponibilidade da equipe.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa1/#processo-de-inspecao","title":"Processo de Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>O processo de inspe\u00e7\u00e3o Fagan \u00e9 rigorosamente estruturado e requer: 1. Defini\u00e7\u00e3o clara do estado do produto de trabalho a ser inspecionado 2. Participantes com pap\u00e9is bem definidos 3. Tempo adequado de prepara\u00e7\u00e3o para os inspetores 4. Checklists espec\u00edficos para guiar a inspe\u00e7\u00e3o 5. Crit\u00e9rios de entrada e sa\u00edda bem estabelecidos 6. Documenta\u00e7\u00e3o apropriada e coleta de dados 7. Procedimentos claros para retrabalho e verifica\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa1/#resultados-da-inspecao","title":"Resultados da inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os artefatos resultantes da inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizados durante o processo de an\u00e1lise de resultados, retrabalho e \"follow-up\" e s\u00e3o: 1. Relat\u00f3rio do estado do documento; 2. Registro dos defeitos encontrados.</p> <p>Esses artefatos ser\u00e3o utilizados para localizar e corrigir os defeitos encontrados. </p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa1/#follow-up","title":"Follow-up","text":"<p>Ap\u00f3s a corre\u00e7\u00e3o dos defeitos encontrados, o moderador dever\u00e1 ser notificado pelo respons\u00e1vel e dever\u00e1 verificar se tais corre\u00e7\u00f5es foram aceitas. Caso  necess\u00e1rio, uma nova inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa1/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Essa se\u00e7\u00e3o descreve como se deu a inspe\u00e7\u00e3o realizada para a Etapa 1.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa1/#1-planejamento-da-inspecao","title":"1. Planejamento da Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Essa se\u00e7\u00e3o apresentar\u00e1 todos os planejamentos para inspe\u00e7\u00f5es elaborados.</p> <p>Como alvo geral, cada inspe\u00e7\u00e3o dever\u00e1 possuir como alvo artefatos ou subartefatos da Entrega 1.</p> <p>Cada nova inspe\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ter como alvo documentos N\u00c3O INSPECIONADOS ou INSPECIONADOS PARCIALMENTE.</p> <p>S\u00e3o artefatos da entrega 1:</p> <ul> <li>P\u00e1gina inicial - N\u00c3O INSPECIONADO</li> <li>Heatmap - INSPECIONADO </li> <li>Cronograma executado - INSPECIONADO PARCIALMENTE</li> <li>Cronograma planejado - N\u00c3O INSPECIONADO</li> <li>Metodologia - INSPECIONADO</li> <li>Termos de uso - INSPECIONADO</li> <li>Aplicativos analisados - INSPECIONADO PARCIALMENTE</li> <li>Aplicativo - N\u00c3O INSPECIONADO</li> </ul>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa1/#11-planejamento-para-inspecao-i","title":"1.1. Planejamento para inspe\u00e7\u00e3o I","text":"<ul> <li>Artefatos: Heatmap; Cronograma executado; Ferramentas; Metodologia; Termos de uso; Aplicativos analisados.</li> <li>Objetivo Principal dos artefatos: Planejar o projeto para a disciplina de Requisitos de Software. Definir o objeto de trabalho da equipe.</li> <li>Participantes:<ul> <li>Moderador/Inspetor: Ryan Salles</li> <li>Autor/Leitor:       Jo\u00e3o Pedro Costa</li> </ul> </li> <li>Simula\u00e7\u00e3o de Agenda:<ul> <li>Data:    22/06/2025</li> <li>Hor\u00e1rio: 12:00 - 12:15</li> <li>Pauta:   Revis\u00e3o formal dos artefatos da primeira entrega de autoria de Jo\u00e3o Pedro Costa.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa1/#12-planejamento-para-inspecao-ii","title":"1.2. Planejamento para inspe\u00e7\u00e3o II","text":"<ul> <li>Artefatos: P\u00e1gina inicial; Heatmap; Cronogramas executado e planejado; Ferramentas; Metodologia; Termos de uso; Aplicativos analisados; Aplicativo</li> <li>Objetivo Principal dos artefatos: Planejar o projeto para a disciplina de Requisitos de Software. Definir o objeto de trabalho da equipe.</li> <li>Participantes:<ul> <li>Moderador/Inspetor: Jo\u00e3o Pedro Costa</li> <li>Autor/Leitor:       Ryan Salles</li> </ul> </li> <li>Simula\u00e7\u00e3o de Agenda:<ul> <li>Data:    22/06/2025</li> <li>Hor\u00e1rio: 12:00 - 12:15</li> <li>Pauta:   Revis\u00e3o formal dos artefatos da primeira entrega de autoria de Ryan Salles.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa1/#11-planejamento-para-inspecao-iii","title":"1.1. Planejamento para inspe\u00e7\u00e3o III","text":"<ul> <li>Artefatos: P\u00e1gina Inicial, Cronograma Executado, Cronograma Planejado, Aplicativos analisados, Aplicativo</li> <li>Objetivo Principal dos artefatos: Planejar o projeto para a disciplina de Requisitos de Software. Definir o objeto de trabalho da equipe.</li> <li>Participantes:<ul> <li>Moderador/Inspetor: Jo\u00e3o Pedro Costa</li> <li>Leitor:             Ryan Salles</li> </ul> </li> <li>Simula\u00e7\u00e3o de Agenda:<ul> <li>Data:    22/06/2025</li> <li>Hor\u00e1rio: 20:50 - 21:10</li> <li>Pauta:   Revis\u00e3o formal dos artefatos da primeira entrega de autoria de Jo\u00e3o Pedro Costa.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa1/#2-preparacao","title":"2. Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ao contr\u00e1rio do planejamento, que exigiu o detalhamento do planejamento de cada inspe\u00e7\u00e3o realizada para essa etapa, a prepara\u00e7\u00e3o foi e deve ser unificada para permitir uma lista coesa de defeitos.</p> <p>Cada participante da reuni\u00e3o foi encarregado de verificar o documento por conta pr\u00f3pria antes da reuni\u00e3o de inspe\u00e7\u00e3o utilizando as listas de inspe\u00e7\u00e3o.</p> <p>Para verificar a conformidade dos artefatos, foram utilizadas as listas de verifica\u00e7\u00e3o presentes na tabela 1.</p> <p>Legenda: - ET1_LSTX        : ID da lista utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o dessa etapa - T\u00edtulo          : T\u00edtulo da lista de verifica\u00e7\u00e3o - Dispon\u00edvel em   : Local onde a lista pode ser encontrada </p> Tabela 1: Listas de verifica\u00e7\u00e3o utilizadas para a inspe\u00e7\u00e3o da Etapa 1  ID T\u00edtulo Dispon\u00edvel em ET1_LST1 Lista de verifica\u00e7\u00e3o para a primeira etapa elaborada pelo grupo 4 link ET1_LST2 Lista de verifica\u00e7\u00e3o - Etapa 1 link Autor(es):"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa1/#3-reunioes-de-inspecao","title":"3. Reuni\u00f5es de Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Essa se\u00e7\u00e3o descreve quais reuni\u00f5es foram realizadas para o fim de inspecionar a etapa 1. As reuni\u00f5es cont\u00e9m grava\u00e7\u00f5es realizadas via Microsoft Teams.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa1/#31-inspecao-i","title":"3.1. Inspe\u00e7\u00e3o I","text":"<p>Seguindo o planejamento realizado, a inspe\u00e7\u00e3o I foi realizada como segue:</p> <ul> <li>Ata da Reuni\u00e3o de Inspe\u00e7\u00e3o I da etapa 1<ul> <li>Data: 22/06/2025</li> <li>Hor\u00e1rio: 12:00 - 12:15</li> <li>Participantes: Ryan Salles, Jo\u00e3o Pedro Costa.</li> <li>Local: Remoto</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa1/#32-inspecao-ii","title":"3.2. Inspe\u00e7\u00e3o II","text":"<p>Seguindo o planejamento realizado, a inspe\u00e7\u00e3o II foi realizada como segue:</p> <ul> <li>Ata da Reuni\u00e3o de Inspe\u00e7\u00e3o II da etapa 1<ul> <li>Data: 22/06/2025</li> <li>Hor\u00e1rio: 12:15 - 12:30</li> <li>Participantes: Ryan Salles, Jo\u00e3o Pedro Costa.</li> <li>Local: Remoto</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa1/#33-inspecao-iii","title":"3.3. Inspe\u00e7\u00e3o III","text":"<p>Seguindo o planejamento realizado, a inspe\u00e7\u00e3o III foi realizada como segue:</p> <ul> <li>Ata da Reuni\u00e3o de Inspe\u00e7\u00e3o III da etapa 1<ul> <li>Data: 22/06/2025</li> <li>Hor\u00e1rio: 20:50 - 21:10</li> <li>Participantes: Ryan Salles, Jo\u00e3o Pedro Costa.</li> <li>Local: Remoto</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa1/#4-resultados-das-inspecoes","title":"4. Resultados das Inspe\u00e7\u00f5es","text":"<p>Nessa se\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o apresentados os defeitos que cada inspe\u00e7\u00e3o identificou.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa1/#41-resultados-da-inspecao-i","title":"4.1 Resultados da Inspe\u00e7\u00e3o I","text":"<p>A tabela 2 apresenta os defeitos encontrados durante a inspe\u00e7\u00e3o I. </p> <p>Legenda: - DEFX: identificador \u00fanico de defeito encontrado - Defeito: Descri\u00e7\u00e3o do defeito - Artefato: Local onde o defeito foi encontrado</p> Tabela 2: Listas de Defeitos encontrados na Inspe\u00e7\u00e3o I.  DEFX Defeito Artefato DEF01 AUS\u00caNCIA DE TABELA DE FUN\u00c7\u00c3O DOS AUTORES Heatmap DEF02 AUS\u00caNCIA DE FOTOS NA BIBLIOGRAFIA Heatmap DEF03 AUS\u00caNCIA DE TABELA DE FUN\u00c7\u00c3O DOS AUTORES Termos de Uso DEF04 AUS\u00caNCIA DE TABELA DE FUN\u00c7\u00c3O DOS AUTORES Metodologia DEF05 AUS\u00caNCIA DE INSPE\u00c7\u00c3O COMO T\u00c9CNICA DE REVIS\u00c3O Metodologia DEF06 AUS\u00caNCIA DE TABELA DE FUN\u00c7\u00c3O DOS AUTORES Cronograma Executado DEF07 HIST\u00d3RICO DE VERS\u00c3O INCOMPLETO Cronograma Executado DEF08 HIST\u00d3RICO DE VERS\u00c3O INCOMPLETO Rich Picture DEF09 AUS\u00caNCIA DE FOTOS NA BIBLIOGRAFIA Rich Picture DEF10 AUS\u00caNCIA DE TABELA DE FUN\u00c7\u00c3O DOS AUTORES Rich Picture DEF11 AUS\u00caNCIA DE TABELA DE FUN\u00c7\u00c3O DOS AUTORES Ferramentas DEF12 AUS\u00caNCIA DE FOTOS NA BIBLIOGRAFIA Ferramentas Autor(es): Ryan Salles"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa1/#42-resultados-da-inspecao-ii","title":"4.2 Resultados da Inspe\u00e7\u00e3o II","text":"<p>A tabela 3 apresenta os defeitos encontrados durante a inspe\u00e7\u00e3o II. </p> <p>Legenda: - DEFX: identificador \u00fanico de defeito encontrado - Defeito: Descri\u00e7\u00e3o do defeito - Artefato: Local onde o defeito foi encontrado</p> Tabela 3: Listas de Defeitos encontrados na Inspe\u00e7\u00e3o II.  DEFX Defeito Artefato DEF13 AUS\u00caNCIA DE CHAMADA \u00c0 TABELA DE EXEMPLIFICA\u00c7\u00c3O DO VERSIONAMENTO Metodologia DEF14 AUS\u00caNCIA DE T\u00cdTULO NA TABELA DE EXEMPLIFICA\u00c7\u00c3O DO VERSIONAMENTO Metodologia DEF15 AUS\u00caNCIA DE AUTORIA E/OU FONTE NA TABELA DE EXEMPLIFICA\u00c7\u00c3O DO VERSIONAMENTO Metodologia DEF16 PADRONIZA\u00c7\u00c3O DA BIBLIOGRAFIA N\u00c3O CONFORME Metodologia Autor(es): Ryan Salles"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa1/#42-resultados-da-inspecao-iii","title":"4.2 Resultados da Inspe\u00e7\u00e3o III","text":"<p>A tabela 3 apresenta os defeitos encontrados durante a inspe\u00e7\u00e3o III. </p> <p>Legenda: - DEFX: identificador \u00fanico de defeito encontrado - Defeito: Descri\u00e7\u00e3o do defeito - Artefato: Local onde o defeito foi encontrado</p> Tabela 3: Listas de Defeitos encontrados na Inspe\u00e7\u00e3o III.  DEFX Defeito Artefato DEF17 REFER\u00caNCIA UTILIZADA ERRONEAMENTE ONDE DEVERIA HAVER O TERMO BIBLIOGRAFIA P\u00e1gina Inicial DEF18 AUS\u00caNCIA DE TABELA REFERENTE A ENTREGA 6 Cronograma Executado DEF19 AUS\u00caNCIA DE FOTO DA BIBLIOGRAFIA UTILIZADA Cronograma Executado DEF20 REFER\u00caNCIA UTILIZADA ERRONEAMENTE ONDE DEVERIA HAVER O TERMO BIBLIOGRAFIA Cronograma Planejado DEF21 RICH PICTURE \"Duolingo\" N\u00c3O POSSUI LEGENDA Aplicativos Analisados DEF22 REFER\u00caNCIA UTILIZADA ERRONEAMENTE ONDE DEVERIA HAVER O TERMO BIBLIOGRAFIA Aplicativos Analisados DEF23 AUS\u00caNCIA DE TABELA DE FUN\u00c7\u00c3O DOS AUTORES Aplicativos Analisados Autor(es): Ryan Salles"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa1/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARHATE, B. H. Software Inspection Improves Quality of Software Product. International Journal of Computer Science &amp; Informatics, Vol.- II, Issue-1, 2. 2013. Link para o artigo</p> <p>Sommerville, Ian. Engenharia de software. 08. ed. S\u00e3o Paulo: Pearson Addison Wesley, 2011</p> <p>SIQUEIRA, F\u00e1bio Levy. Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 06 - T\u00e9cnica de revis\u00e3o. 2018. Dispon\u00edvel em: &lt; https://youtu.be/nA1BVDd9GUE &gt;. Acesso em: 20/06/2025.</p> <p>As figuras 1 a 3 apresentam imagens que representam a bibliografia utilizada para elabora\u00e7\u00e3o desse documento.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa1/#figura-1-sommerville-sobre-inspecoes","title":"Figura 1: Sommerville sobre inspe\u00e7\u00f5es","text":"<p>Fonte: Adaptado de SOMMERVILLE (2011).</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa1/#figura-2-apresentacao-de-fabio-l-siqueira-sobre-tecnicas-de-inspecao","title":"Figura 2: Apresenta\u00e7\u00e3o de F\u00e1bio L. Siqueira sobre t\u00e9cnicas de inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Fonte: Adaptado de SIQUEIRA (2025).</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa1/#figura-3-diagrama-de-barhate-sobre-inspecoes","title":"Figura 3: Diagrama de Barhate sobre inspe\u00e7\u00f5es","text":"<p>Fonte: Adaptado de BARHATE (2013).</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 21/06/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.1 21/06/2025 Desenvolvimento da introdu\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.2 21/06/2025 Cria\u00e7\u00e3o do template da inspe\u00e7\u00e3o pelo metodo de Fagan e Cria\u00e7\u00e3o das tabelas Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.3 21/06/2025 Desenvolvimento de todas as inspe\u00e7\u00f5es dos artefatos da etapa 1 Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 2.0 22/06/2025 Refatora\u00e7\u00e3o do documento, inser\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es segundo planejamento executado Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa2/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o Fagan \u2013 Etapa 2","text":""},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa2/#funcoes-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00f5es dos autores","text":"Nome Fun\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pedro Costa Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina; Desenvolvimento da introdu\u00e7\u00e3o; Cria\u00e7\u00e3o das tabelas; Cria\u00e7\u00e3o do template da inspe\u00e7\u00e3o pelo metodo de Fagan; Desenvolvimento de todas as inspe\u00e7\u00f5es. Ryan Salles Revis\u00e3o geral, manuten\u00e7\u00e3o de tabelas, refator\u00e7\u00e3o, adi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es.      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A inspe\u00e7\u00e3o Fagan \u00e9 uma t\u00e9cnica formal de revis\u00e3o de artefatos desenvolvida por M. E. Fagan na IBM em 1976. \u00c9 um processo estruturado que pode identificar e eliminar aproximadamente 80% dos defeitos durante o desenvolvimento de software, al\u00e9m de reduzir custos e prazos em cerca de 30%. O processo \u00e9 composto por seis etapas fundamentais: Planejamento, Vis\u00e3o Geral, Prepara\u00e7\u00e3o (com checklist), Reuni\u00e3o de Inspe\u00e7\u00e3o, Retrabalho e Follow-up.</p> <p>Pela sua natureza como uma forma de verifica\u00e7\u00e3o, o prop\u00f3sito de realiza\u00e7\u00e3o de uma inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 obter uma visualiza\u00e7\u00e3o clara dos defeitos encontrados nos artefatos inspecionados para que seja poss\u00edvel consertar os defeitos e melhor atender as partes interessadas.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa2/#beneficios-da-inspecao","title":"Benef\u00edcios da Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Redu\u00e7\u00e3o significativa de defeitos reportados pelos usu\u00e1rios</li> <li>Aumento da satisfa\u00e7\u00e3o do cliente</li> <li>Maior produtividade no desenvolvimento</li> <li>Melhor cumprimento de cronogramas</li> <li>Treinamento cruzado r\u00e1pido de desenvolvedores e mantenedores</li> <li>Melhoria cont\u00ednua do processo atrav\u00e9s da remo\u00e7\u00e3o de defeitos sist\u00eamicos</li> <li>Aprendizado r\u00e1pido dos autores para evitar criar defeitos</li> <li>Constru\u00e7\u00e3o de equipe mais coesa</li> </ul>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa2/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O processo de inspe\u00e7\u00e3o Fagan segue uma estrutura rigorosa que visa maximizar a detec\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de defeitos. Esta metodologia requer uma defini\u00e7\u00e3o clara do estado do produto de trabalho a ser inspecionado, com participantes assumindo pap\u00e9is bem definidos durante todo o processo. \u00c9 essencial que seja dedicado tempo adequado para a prepara\u00e7\u00e3o dos inspetores, que utilizam checklists espec\u00edficos para guiar sua an\u00e1lise. O processo estabelece crit\u00e9rios claros de entrada e sa\u00edda, garantindo que cada etapa seja conclu\u00edda adequadamente antes de prosseguir. Toda a inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 devidamente documentada, incluindo a coleta de dados relevantes, e s\u00e3o estabelecidos procedimentos claros para o retrabalho e sua verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Para os artefatos de planejamento, nossa inspe\u00e7\u00e3o ter\u00e1 um foco especial na verifica\u00e7\u00e3o da completude e consist\u00eancia do cronograma, na adequa\u00e7\u00e3o das ferramentas escolhidas, na clareza da metodologia definida e na viabilidade do planejamento como um todo. Aspectos como a distribui\u00e7\u00e3o equilibrada de tarefas, a defini\u00e7\u00e3o clara de responsabilidades e a adequa\u00e7\u00e3o dos prazos estabelecidos ser\u00e3o cuidadosamente analisados. Tamb\u00e9m ser\u00e1 dada aten\u00e7\u00e3o especial \u00e0 integra\u00e7\u00e3o entre diferentes elementos do planejamento, como a rela\u00e7\u00e3o entre o cronograma e o heatmap de disponibilidade da equipe.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa2/#processo-de-inspecao","title":"Processo de Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>O processo de inspe\u00e7\u00e3o Fagan \u00e9 rigorosamente estruturado e requer: 1. Defini\u00e7\u00e3o clara do estado do produto de trabalho a ser inspecionado 2. Participantes com pap\u00e9is bem definidos 3. Tempo adequado de prepara\u00e7\u00e3o para os inspetores 4. Checklists espec\u00edficos para guiar a inspe\u00e7\u00e3o 5. Crit\u00e9rios de entrada e sa\u00edda bem estabelecidos 6. Documenta\u00e7\u00e3o apropriada e coleta de dados 7. Procedimentos claros para retrabalho e verifica\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa2/#resultados-da-inspecao","title":"Resultados da inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os artefatos resultantes da inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizados durante o processo de an\u00e1lise de resultados, retrabalho e \"follow-up\" e s\u00e3o: 1. Relat\u00f3rio do estado do documento; 2. Registro dos defeitos encontrados.</p> <p>Esses artefatos ser\u00e3o utilizados para localizar e corrigir os defeitos encontrados. </p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa2/#follow-up","title":"Follow-up","text":"<p>Ap\u00f3s a corre\u00e7\u00e3o dos defeitos encontrados, o moderador dever\u00e1 ser notificado pelo respons\u00e1vel e dever\u00e1 verificar se tais corre\u00e7\u00f5es foram aceitas. Caso  necess\u00e1rio, uma nova inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa2/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Essa se\u00e7\u00e3o descreve como se deu a inspe\u00e7\u00e3o realizada para a Etapa 2.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa2/#1-planejamento-da-inspecao","title":"1. Planejamento da Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Essa se\u00e7\u00e3o apresentar\u00e1 todos os planejamentos para inspe\u00e7\u00f5es elaborados.</p> <p>Como alvo geral, cada inspe\u00e7\u00e3o dever\u00e1 possuir como alvo artefatos ou subartefatos da Entrega 2.</p> <p>Cada nova inspe\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ter como alvo documentos N\u00c3O INSPECIONADOS ou INSPECIONADOS PARCIALMENTE.</p> <p>S\u00e3o artefatos da entrega 2:</p> <ul> <li>Requisitos Elicitados - INSPECIONADO</li> <li>Personas - N\u00c3O INSPECIONADO</li> <li>Perfil de Usu\u00e1rio - N\u00c3O INSPECIONADO</li> <li>An\u00e1lise de Documenta\u00e7\u00e3o - INSPECIONADO</li> <li>Entrevista - N\u00c3O INSPECIONADO</li> <li>Introspec\u00e7\u00e3o - INSPECIONADO</li> <li>Question\u00e1rio - N\u00c3O INSPECIONADO</li> <li>100 Dollars - N\u00c3O INSPECIONADO</li> <li>First Things First - N\u00c3O INSPECIONADO</li> <li>MoSCoW - INSPECIONADO</li> <li>Three Level Scale - INSPECIONADO</li> </ul>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa2/#11-planejamento-para-inspecao-1","title":"1.1. Planejamento para inspe\u00e7\u00e3o 1","text":"<ul> <li>Artefatos: Introspec\u00e7\u00e3o; An\u00e1lise de Documenta\u00e7\u00e3o; Three Level Scale.</li> <li>Objetivo Principal dos artefatos: Elicitar e priorizar os requisitos.</li> <li>Participantes:<ul> <li>Moderador/Inspetor: Ryan Salles</li> <li>Autor/Leitor:       Jo\u00e3o Pedro Costa</li> </ul> </li> <li>Simula\u00e7\u00e3o de Agenda:<ul> <li>Data:    22/06/2025</li> <li>Hor\u00e1rio: 12:30 - 12:45</li> <li>Pauta:   Revis\u00e3o formal dos artefatos da segunda entrega de autoria de Jo\u00e3o Pedro Costa.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa2/#12-planejamento-para-inspecao-2","title":"1.2. Planejamento para inspe\u00e7\u00e3o 2","text":"<ul> <li>Artefatos: Introspec\u00e7\u00e3o, An\u00e1lise de Documenta\u00e7\u00e3o, MoSCoW, Requisitos Elicitados</li> <li>Objetivo Principal dos artefatos: Elicitar e priorizar os requisitos. Agrupar os requisitos elicitados em um \u00fanico documento.</li> <li>Participantes:<ul> <li>Moderador/Inspetor: Jo\u00e3o Pedro Costa</li> <li>Autor/Leitor:       Ryan Salles</li> </ul> </li> <li>Simula\u00e7\u00e3o de Agenda:<ul> <li>Data:    22/06/2025</li> <li>Hor\u00e1rio: 12:45 - 13:00</li> <li>Pauta:   Revis\u00e3o formal dos artefatos da segunda entrega de autoria de Ryan Salles.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa2/#2-preparacao","title":"2. Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ao contr\u00e1rio do planejamento, que exigiu o detalhamento do planejamento de cada inspe\u00e7\u00e3o realizada para essa etapa, a prepara\u00e7\u00e3o foi e deve ser unificada para permitir uma lista coesa de defeitos.</p> <p>Cada participante da reuni\u00e3o foi encarregado de verificar o documento por conta pr\u00f3pria antes da reuni\u00e3o de inspe\u00e7\u00e3o utilizando as listas de inspe\u00e7\u00e3o.</p> <p>Para verificar a conformidade dos artefatos, foram utilizadas as listas de verifica\u00e7\u00e3o presentes na tabela 1.</p> <p>Legenda: - ET2_LSTX        : ID da lista utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o dessa etapa - T\u00edtulo          : T\u00edtulo da lista de verifica\u00e7\u00e3o - Dispon\u00edvel em   : Local onde a lista pode ser encontrada </p> Tabela 1: Listas de verifica\u00e7\u00e3o utilizadas para a inspe\u00e7\u00e3o da Etapa 2  ID T\u00edtulo Dispon\u00edvel em ET2_LST1 Lista de verifica\u00e7\u00e3o para a primeira etapa elaborada pelo grupo 4 link ET2_LST2 Lista de verifica\u00e7\u00e3o - Etapa 1 link Autor(es): Ryan Salles"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa2/#3-reunioes-de-inspecao","title":"3. Reuni\u00f5es de Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Essa se\u00e7\u00e3o descreve quais reuni\u00f5es foram realizadas para o fim de inspecionar a etapa 2. As reuni\u00f5es cont\u00e9m grava\u00e7\u00f5es realizadas via Microsoft Teams.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa2/#31-inspecao-i","title":"3.1. Inspe\u00e7\u00e3o I","text":"<p>Seguindo o planejamento realizado, a inspe\u00e7\u00e3o I foi realizada como segue:</p> <ul> <li>Ata da Reuni\u00e3o de Inspe\u00e7\u00e3o I da etapa 2<ul> <li>Data: 22/06/2025</li> <li>Hor\u00e1rio: 12:30 - 12:45</li> <li>Participantes: Ryan Salles, Jo\u00e3o Pedro Costa.</li> <li>Local: Remoto</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa2/#32-inspecao-ii","title":"3.2. Inspe\u00e7\u00e3o II","text":"<p>Seguindo o planejamento realizado, a inspe\u00e7\u00e3o II foi realizada como segue:</p> <ul> <li>Ata da Reuni\u00e3o de Inspe\u00e7\u00e3o II da etapa 2<ul> <li>Data: 22/06/2025</li> <li>Hor\u00e1rio: 12:45 - 13:00</li> <li>Participantes: Ryan Salles, Jo\u00e3o Pedro Costa.</li> <li>Local: Remoto</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa2/#4-resultados-das-inspecoes","title":"4. Resultados das Inspe\u00e7\u00f5es","text":"<p>Nessa se\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o apresentados os defeitos que cada inspe\u00e7\u00e3o identificou.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa2/#41-resultados-da-inspecao-i","title":"4.1 Resultados da Inspe\u00e7\u00e3o I","text":"<p>A tabela 2 apresenta os defeitos encontrados durante a inspe\u00e7\u00e3o I. </p> <p>Legenda: - DEFX: identificador \u00fanico de defeito encontrado - Defeito: Descri\u00e7\u00e3o do defeito - Artefato: Local onde o defeito foi encontrado</p> Tabela 2: Listas de Defeitos encontrados na Inspe\u00e7\u00e3o I.  DEFX Defeito Artefato DEF01 AUS\u00caNCIA DE TABELA DE FUN\u00c7\u00c3O DOS AUTORES An\u00e1lise de Documenta\u00e7\u00e3o DEF02 TABELAS DE VALIDA\u00c7\u00c3O FORA DE PADRONIZA\u00c7\u00c3O An\u00e1lise de Documenta\u00e7\u00e3o DEF03 PRIORIZA\u00c7\u00c3O DESATUALIZADA EM RELA\u00c7\u00c3O A ARTEFATOS RASTRE\u00c1VEIS Three Level Scale Autor(es): Ryan Salles"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa2/#41-resultados-da-inspecao-ii","title":"4.1 Resultados da Inspe\u00e7\u00e3o II","text":"<p>A tabela 3 apresenta os defeitos encontrados durante a inspe\u00e7\u00e3o II. </p> <p>Legenda: - DEFX: identificador \u00fanico de defeito encontrado - Defeito: Descri\u00e7\u00e3o do defeito - Artefato: Local onde o defeito foi encontrado</p> Tabela 3: Listas de Defeitos encontrados na Inspe\u00e7\u00e3o II.  DEFX Defeito Artefato DEF04 TABELAS DA SE\u00c7\u00c3O DE VALIDA\u00c7\u00c3O FORA DE PADRONIZA\u00c7\u00c3O An\u00e1lise de Documenta\u00e7\u00e3o DEF05 TABELAS DA SE\u00c7\u00c3O DE VALIDA\u00c7\u00c3O FORA DE PADRONIZA\u00c7\u00c3O Introspec\u00e7\u00e3o DEF06 AUS\u00caNCIA DE SE\u00c7\u00c3O PARA HIST\u00d3RICO DE VERS\u00c3O Requisitos Elicitados DEF07 TABELA DE CONTE\u00daDOS N\u00c3O LISTA OS CONTE\u00daDOS DO DOCUMENTO Requisitos Elicitados DEF08 DOCUMENTO N\u00c3O EXISTENTE \"Requisitos Desej\u00e1veis\" LISTADO NA SE\u00c7\u00c3O ELICITA\u00c7\u00c3O Configura\u00e7\u00e3o da P\u00e1gina DEF09 AUS\u00caNCIA DE HYPERLINKS PARA FONTE DOS REQUISITOS PRIORIZADOS MoSCoW DEF10 TABELA DE CONTE\u00daDOS N\u00c3O LISTA CORRETAMENTE CONTE\u00daDOS DO DOCUMENTO MoSCoW DEF11 AUS\u00caNCIA DE PRIORIZA\u00c7\u00c3O COM O USU\u00c1RIO E/OU VALIDA\u00c7\u00c3O DA PRIORIZA\u00c7\u00c3O MoSCoW DEF12 BIBLIOGRAFIA NOMEADA COMO \"Refer\u00eancias\" MoSCoW DEF13 PRIORIZA\u00c7\u00c3O DESATUALIZADA EM RELA\u00c7\u00c3O A ARTEFATOS RASTRE\u00c1VEIS MoSCoW DEF14 LEGENDA NA SE\u00c7\u00c3O \"Metodologia\" FORA DE PADR\u00c3O MoSCoW Autor(es): Ryan Salles"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa2/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARHATE, B. H. Software Inspection Improves Quality of Software Product. International Journal of Computer Science &amp; Informatics, Vol.- II, Issue-1, 2. 2013. Link para o artigo</p> <p>Sommerville, Ian. Engenharia de software. 08. ed. S\u00e3o Paulo: Pearson Addison Wesley, 2011</p> <p>SIQUEIRA, F\u00e1bio Levy. Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 06 - T\u00e9cnica de revis\u00e3o. 2018. Dispon\u00edvel em: &lt; https://youtu.be/nA1BVDd9GUE &gt;. Acesso em: 20/06/2025.</p> <p>As figuras 1 a 3 apresentam imagens que representam a bibliografia utilizada para elabora\u00e7\u00e3o desse documento.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa2/#figura-1-sommerville-sobre-inspecoes","title":"Figura 1: Sommerville sobre inspe\u00e7\u00f5es","text":"<p>Fonte: Adaptado de SOMMERVILLE (2011).</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa2/#figura-2-apresentacao-de-fabio-l-siqueira-sobre-tecnicas-de-inspecao","title":"Figura 2: Apresenta\u00e7\u00e3o de F\u00e1bio L. Siqueira sobre t\u00e9cnicas de inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Fonte: Adaptado de SIQUEIRA (2025).</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa2/#figura-3-diagrama-de-barhate-sobre-inspecoes","title":"Figura 3: Diagrama de Barhate sobre inspe\u00e7\u00f5es","text":"<p>Fonte: Adaptado de BARHATE (2013).</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 21/06/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.1 21/06/2025 Desenvolvimento da introdu\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.2 21/06/2025 Cria\u00e7\u00e3o do template da inspe\u00e7\u00e3o pelo metodo de Fagan e Cria\u00e7\u00e3o das tabelas Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.3 21/06/2025 Desenvolvimento de todas as inspe\u00e7\u00f5es dos artefatos da etapa 1 Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 2.0 22/06/2025 Refatora\u00e7\u00e3o do documento, inser\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es segundo planejamento executado Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa3/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o Fagan \u2013 Etapa 3","text":""},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa3/#funcoes-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00f5es dos autores","text":"Nome Fun\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pedro Costa Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina; Desenvolvimento da introdu\u00e7\u00e3o; Cria\u00e7\u00e3o das tabelas; Cria\u00e7\u00e3o do template da inspe\u00e7\u00e3o pelo metodo de Fagan; Desenvolvimento de todas as inspe\u00e7\u00f5es. Ryan Salles Revis\u00e3o geral, manuten\u00e7\u00e3o de tabelas, refator\u00e7\u00e3o, adi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es.      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa3/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A inspe\u00e7\u00e3o Fagan \u00e9 uma t\u00e9cnica formal de revis\u00e3o de artefatos desenvolvida por M. E. Fagan na IBM em 1976. \u00c9 um processo estruturado que pode identificar e eliminar aproximadamente 80% dos defeitos durante o desenvolvimento de software, al\u00e9m de reduzir custos e prazos em cerca de 30%. O processo \u00e9 composto por seis etapas fundamentais: Planejamento, Vis\u00e3o Geral, Prepara\u00e7\u00e3o (com checklist), Reuni\u00e3o de Inspe\u00e7\u00e3o, Retrabalho e Follow-up.</p> <p>Pela sua natureza como uma forma de verifica\u00e7\u00e3o, o prop\u00f3sito de realiza\u00e7\u00e3o de uma inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 obter uma visualiza\u00e7\u00e3o clara dos defeitos encontrados nos artefatos inspecionados para que seja poss\u00edvel consertar os defeitos e melhor atender as partes interessadas.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa3/#beneficios-da-inspecao","title":"Benef\u00edcios da Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Redu\u00e7\u00e3o significativa de defeitos reportados pelos usu\u00e1rios</li> <li>Aumento da satisfa\u00e7\u00e3o do cliente</li> <li>Maior produtividade no desenvolvimento</li> <li>Melhor cumprimento de cronogramas</li> <li>Treinamento cruzado r\u00e1pido de desenvolvedores e mantenedores</li> <li>Melhoria cont\u00ednua do processo atrav\u00e9s da remo\u00e7\u00e3o de defeitos sist\u00eamicos</li> <li>Aprendizado r\u00e1pido dos autores para evitar criar defeitos</li> <li>Constru\u00e7\u00e3o de equipe mais coesa</li> </ul>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa3/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O processo de inspe\u00e7\u00e3o Fagan segue uma estrutura rigorosa que visa maximizar a detec\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de defeitos. Esta metodologia requer uma defini\u00e7\u00e3o clara do estado do produto de trabalho a ser inspecionado, com participantes assumindo pap\u00e9is bem definidos durante todo o processo. \u00c9 essencial que seja dedicado tempo adequado para a prepara\u00e7\u00e3o dos inspetores, que utilizam checklists espec\u00edficos para guiar sua an\u00e1lise. O processo estabelece crit\u00e9rios claros de entrada e sa\u00edda, garantindo que cada etapa seja conclu\u00edda adequadamente antes de prosseguir. Toda a inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 devidamente documentada, incluindo a coleta de dados relevantes, e s\u00e3o estabelecidos procedimentos claros para o retrabalho e sua verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Para os artefatos de planejamento, nossa inspe\u00e7\u00e3o ter\u00e1 um foco especial na verifica\u00e7\u00e3o da completude e consist\u00eancia do cronograma, na adequa\u00e7\u00e3o das ferramentas escolhidas, na clareza da metodologia definida e na viabilidade do planejamento como um todo. Aspectos como a distribui\u00e7\u00e3o equilibrada de tarefas, a defini\u00e7\u00e3o clara de responsabilidades e a adequa\u00e7\u00e3o dos prazos estabelecidos ser\u00e3o cuidadosamente analisados. Tamb\u00e9m ser\u00e1 dada aten\u00e7\u00e3o especial \u00e0 integra\u00e7\u00e3o entre diferentes elementos do planejamento, como a rela\u00e7\u00e3o entre o cronograma e o heatmap de disponibilidade da equipe.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa3/#processo-de-inspecao","title":"Processo de Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>O processo de inspe\u00e7\u00e3o Fagan \u00e9 rigorosamente estruturado e requer: 1. Defini\u00e7\u00e3o clara do estado do produto de trabalho a ser inspecionado 2. Participantes com pap\u00e9is bem definidos 3. Tempo adequado de prepara\u00e7\u00e3o para os inspetores 4. Checklists espec\u00edficos para guiar a inspe\u00e7\u00e3o 5. Crit\u00e9rios de entrada e sa\u00edda bem estabelecidos 6. Documenta\u00e7\u00e3o apropriada e coleta de dados 7. Procedimentos claros para retrabalho e verifica\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa3/#resultados-da-inspecao","title":"Resultados da inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os artefatos resultantes da inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizados durante o processo de an\u00e1lise de resultados, retrabalho e \"follow-up\" e s\u00e3o: 1. Relat\u00f3rio do estado do documento; 2. Registro dos defeitos encontrados.</p> <p>Esses artefatos ser\u00e3o utilizados para localizar e corrigir os defeitos encontrados. </p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa3/#follow-up","title":"Follow-up","text":"<p>Ap\u00f3s a corre\u00e7\u00e3o dos defeitos encontrados, o moderador dever\u00e1 ser notificado pelo respons\u00e1vel e dever\u00e1 verificar se tais corre\u00e7\u00f5es foram aceitas. Caso  necess\u00e1rio, uma nova inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa3/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Essa se\u00e7\u00e3o descreve como se deu a inspe\u00e7\u00e3o realizada para a Etapa 3.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa3/#1-planejamento-da-inspecao","title":"1. Planejamento da Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Essa se\u00e7\u00e3o apresentar\u00e1 todos os planejamentos para inspe\u00e7\u00f5es elaborados.</p> <p>Como alvo geral, cada inspe\u00e7\u00e3o dever\u00e1 possuir como alvo artefatos ou subartefatos da Entrega 3.</p> <p>Cada nova inspe\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ter como alvo documentos N\u00c3O INSPECIONADOS ou INSPECIONADOS PARCIALMENTE.</p> <p>S\u00e3o artefatos da entrega 3:</p> <ul> <li>Documento de Caso de Uso - N\u00c3O INSPECIONADO</li> <li>Cen\u00e1rios - N\u00c3O INSPECIONADO</li> <li>Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar - N\u00c3O INSPECIONADO</li> <li>L\u00e9xicos - N\u00c3O INSPECIONADO</li> </ul>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa3/#11-planejamento-para-inspecao-i-para-a-etapa-3","title":"1.1. Planejamento para Inspe\u00e7\u00e3o I para a etapa 3","text":"<ul> <li>Artefatos alvo: Documento de Caso de Uso, Cen\u00e1rios, Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar, L\u00e9xicos</li> <li>Objetivo Principal dos artefatos: Modelar os requisitos elicitados durante a etapa 3.</li> <li>Participantes:<ul> <li>Moderador/Inspetor: Ryan Salles</li> <li>Autor:       Jo\u00e3o Pedro Costa</li> </ul> </li> <li>Simula\u00e7\u00e3o de Agenda:<ul> <li>Data:    22/06/2025</li> <li>Hor\u00e1rio: 12:30 - 12:45</li> <li>Pauta:   Revis\u00e3o formal dos artefatos da Terceira Entrega elaborados pelo grupo 4.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa3/#2-preparacao","title":"2. Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ao contr\u00e1rio do planejamento, que exigiu o detalhamento do planejamento de cada inspe\u00e7\u00e3o realizada para essa etapa, a prepara\u00e7\u00e3o foi e deve ser unificada para permitir uma lista coesa de defeitos e menos ou nenhuma incoer\u00eancia entre os defeitos observados  entre as inspe\u00e7\u00f5es dessa etapa.</p> <p>Cada participante da reuni\u00e3o foi encarregado de verificar o documento por conta pr\u00f3pria antes da reuni\u00e3o de inspe\u00e7\u00e3o utilizando as listas de inspe\u00e7\u00e3o.</p> <p>Para verificar a conformidade dos artefatos, foram utilizadas as listas de verifica\u00e7\u00e3o presentes na tabela 1.</p> <p>Legenda: - ET3_LSTX        : ID da lista utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o dessa etapa - T\u00edtulo          : T\u00edtulo da lista de verifica\u00e7\u00e3o - Dispon\u00edvel em   : Local onde a lista pode ser encontrada </p> Tabela 1: Listas de verifica\u00e7\u00e3o utilizadas para a inspe\u00e7\u00e3o da Etapa 3  ID T\u00edtulo Dispon\u00edvel em ET3_LST1 Lista de verifica\u00e7\u00e3o para a primeira etapa elaborada pelo grupo 4 link ET3_LST2 Lista de verifica\u00e7\u00e3o - Etapa 1 link Autor(es): Ryan Salles"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa3/#3-reunioes-de-inspecao","title":"3. Reuni\u00f5es de Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Essa se\u00e7\u00e3o descreve quais reuni\u00f5es foram realizadas para o fim de inspecionar a etapa 3. As reuni\u00f5es cont\u00e9m grava\u00e7\u00f5es realizadas via Microsoft Teams.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa3/#31-inspecao-i","title":"3.1. Inspe\u00e7\u00e3o I","text":"<p>Seguindo o planejamento realizado, a inspe\u00e7\u00e3o I foi realizada como segue:</p> <ul> <li>Ata da Reuni\u00e3o de Inspe\u00e7\u00e3o I da etapa 3<ul> <li>Data: 22/06/2025</li> <li>Hor\u00e1rio: XX:YY - XX:YY</li> <li>Participantes: AQUI OS PARTICIPANTES</li> <li>Local: Remoto</li> </ul> </li> </ul> <p>AQUI O EMBED DA REUNI\u00c3O DE INSPE\u00c7\u00c3O</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa3/#4-resultados-das-inspecoes","title":"4. Resultados das Inspe\u00e7\u00f5es","text":"<p>Nessa se\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o apresentados os defeitos que cada inspe\u00e7\u00e3o identificou.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa3/#41-resultados-da-inspecao-i","title":"4.1 Resultados da Inspe\u00e7\u00e3o I","text":"<p>A tabela 2 apresenta os defeitos encontrados durante a inspe\u00e7\u00e3o I. </p> <p>Legenda: - DEFX: identificador \u00fanico de defeito encontrado - Defeito: Descri\u00e7\u00e3o do defeito - Artefato: Local onde o defeito foi encontrado</p> Tabela 2: Listas de Defeitos encontrados na Inspe\u00e7\u00e3o I.  DEFX Defeito Artefato DEFX AQUI A DESCRI\u00c7\u00c3O DO DEFEITO ENCONTRADO Cen\u00e1rios Autor(es): Ryan Salles"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa3/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARHATE, B. H. Software Inspection Improves Quality of Software Product. International Journal of Computer Science &amp; Informatics, Vol.- II, Issue-1, 2. 2013. Link para o artigo</p> <p>Sommerville, Ian. Engenharia de software. 08. ed. S\u00e3o Paulo: Pearson Addison Wesley, 2011</p> <p>SIQUEIRA, F\u00e1bio Levy. Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 06 - T\u00e9cnica de revis\u00e3o. 2018. Dispon\u00edvel em: &lt; https://youtu.be/nA1BVDd9GUE &gt;. Acesso em: 20/06/2025.</p> <p>As figuras 1 a 3 apresentam imagens que representam a bibliografia utilizada para elabora\u00e7\u00e3o desse documento.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa3/#figura-1-sommerville-sobre-inspecoes","title":"Figura 1: Sommerville sobre inspe\u00e7\u00f5es","text":"<p>Fonte: Adaptado de SOMMERVILLE (2011).</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa3/#figura-2-apresentacao-de-fabio-l-siqueira-sobre-tecnicas-de-inspecao","title":"Figura 2: Apresenta\u00e7\u00e3o de F\u00e1bio L. Siqueira sobre t\u00e9cnicas de inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Fonte: Adaptado de SIQUEIRA (2025).</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa3/#figura-3-diagrama-de-barhate-sobre-inspecoes","title":"Figura 3: Diagrama de Barhate sobre inspe\u00e7\u00f5es","text":"<p>Fonte: Adaptado de BARHATE (2013).</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 21/06/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.1 21/06/2025 Desenvolvimento da introdu\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.2 21/06/2025 Cria\u00e7\u00e3o do template da inspe\u00e7\u00e3o pelo metodo de Fagan e Cria\u00e7\u00e3o das tabelas Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.3 21/06/2025 Desenvolvimento de todas as inspe\u00e7\u00f5es dos artefatos da etapa 1 Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.4 22/06/2025 Refatora\u00e7\u00e3o do documento em preparo para a inspe\u00e7\u00e3o a ser realizada Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa4/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o Fagan \u2013 Etapa 4","text":""},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa4/#funcoes-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00f5es dos autores","text":"Nome Fun\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pedro Costa Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina; Desenvolvimento da introdu\u00e7\u00e3o; Cria\u00e7\u00e3o das tabelas; Cria\u00e7\u00e3o do template da inspe\u00e7\u00e3o pelo metodo de Fagan; Desenvolvimento de todas as inspe\u00e7\u00f5es. Ryan Salles Revis\u00e3o geral, manuten\u00e7\u00e3o de tabelas, refator\u00e7\u00e3o, adi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es.      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa4/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A inspe\u00e7\u00e3o Fagan \u00e9 uma t\u00e9cnica formal de revis\u00e3o de artefatos desenvolvida por M. E. Fagan na IBM em 1976. \u00c9 um processo estruturado que pode identificar e eliminar aproximadamente 80% dos defeitos durante o desenvolvimento de software, al\u00e9m de reduzir custos e prazos em cerca de 30%. O processo \u00e9 composto por seis etapas fundamentais: Planejamento, Vis\u00e3o Geral, Prepara\u00e7\u00e3o (com checklist), Reuni\u00e3o de Inspe\u00e7\u00e3o, Retrabalho e Follow-up.</p> <p>Pela sua natureza como uma forma de verifica\u00e7\u00e3o, o prop\u00f3sito de realiza\u00e7\u00e3o de uma inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 obter uma visualiza\u00e7\u00e3o clara dos defeitos encontrados nos artefatos inspecionados para que seja poss\u00edvel consertar os defeitos e melhor atender as partes interessadas.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa4/#beneficios-da-inspecao","title":"Benef\u00edcios da Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Redu\u00e7\u00e3o significativa de defeitos reportados pelos usu\u00e1rios</li> <li>Aumento da satisfa\u00e7\u00e3o do cliente</li> <li>Maior produtividade no desenvolvimento</li> <li>Melhor cumprimento de cronogramas</li> <li>Treinamento cruzado r\u00e1pido de desenvolvedores e mantenedores</li> <li>Melhoria cont\u00ednua do processo atrav\u00e9s da remo\u00e7\u00e3o de defeitos sist\u00eamicos</li> <li>Aprendizado r\u00e1pido dos autores para evitar criar defeitos</li> <li>Constru\u00e7\u00e3o de equipe mais coesa</li> </ul>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa4/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O processo de inspe\u00e7\u00e3o Fagan segue uma estrutura rigorosa que visa maximizar a detec\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de defeitos. Esta metodologia requer uma defini\u00e7\u00e3o clara do estado do produto de trabalho a ser inspecionado, com participantes assumindo pap\u00e9is bem definidos durante todo o processo. \u00c9 essencial que seja dedicado tempo adequado para a prepara\u00e7\u00e3o dos inspetores, que utilizam checklists espec\u00edficos para guiar sua an\u00e1lise. O processo estabelece crit\u00e9rios claros de entrada e sa\u00edda, garantindo que cada etapa seja conclu\u00edda adequadamente antes de prosseguir. Toda a inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 devidamente documentada, incluindo a coleta de dados relevantes, e s\u00e3o estabelecidos procedimentos claros para o retrabalho e sua verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Para os artefatos de planejamento, nossa inspe\u00e7\u00e3o ter\u00e1 um foco especial na verifica\u00e7\u00e3o da completude e consist\u00eancia do cronograma, na adequa\u00e7\u00e3o das ferramentas escolhidas, na clareza da metodologia definida e na viabilidade do planejamento como um todo. Aspectos como a distribui\u00e7\u00e3o equilibrada de tarefas, a defini\u00e7\u00e3o clara de responsabilidades e a adequa\u00e7\u00e3o dos prazos estabelecidos ser\u00e3o cuidadosamente analisados. Tamb\u00e9m ser\u00e1 dada aten\u00e7\u00e3o especial \u00e0 integra\u00e7\u00e3o entre diferentes elementos do planejamento, como a rela\u00e7\u00e3o entre o cronograma e o heatmap de disponibilidade da equipe.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa4/#processo-de-inspecao","title":"Processo de Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>O processo de inspe\u00e7\u00e3o Fagan \u00e9 rigorosamente estruturado e requer: 1. Defini\u00e7\u00e3o clara do estado do produto de trabalho a ser inspecionado 2. Participantes com pap\u00e9is bem definidos 3. Tempo adequado de prepara\u00e7\u00e3o para os inspetores 4. Checklists espec\u00edficos para guiar a inspe\u00e7\u00e3o 5. Crit\u00e9rios de entrada e sa\u00edda bem estabelecidos 6. Documenta\u00e7\u00e3o apropriada e coleta de dados 7. Procedimentos claros para retrabalho e verifica\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa4/#resultados-da-inspecao","title":"Resultados da inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os artefatos resultantes da inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizados durante o processo de an\u00e1lise de resultados, retrabalho e \"follow-up\" e s\u00e3o: 1. Relat\u00f3rio do estado do documento; 2. Registro dos defeitos encontrados.</p> <p>Esses artefatos ser\u00e3o utilizados para localizar e corrigir os defeitos encontrados. </p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa4/#follow-up","title":"Follow-up","text":"<p>Ap\u00f3s a corre\u00e7\u00e3o dos defeitos encontrados, o moderador dever\u00e1 ser notificado pelo respons\u00e1vel e dever\u00e1 verificar se tais corre\u00e7\u00f5es foram aceitas. Caso  necess\u00e1rio, uma nova inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa4/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Essa se\u00e7\u00e3o descreve como se deu a inspe\u00e7\u00e3o realizada para a Etapa 4.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa4/#1-planejamento-da-inspecao","title":"1. Planejamento da Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Essa se\u00e7\u00e3o apresentar\u00e1 todos os planejamentos para inspe\u00e7\u00f5es elaborados.</p> <p>Como alvo geral, cada inspe\u00e7\u00e3o dever\u00e1 possuir como alvo artefatos ou subartefatos da Entrega 4.</p> <p>S\u00e3o artefatos da entrega 4:</p> <ul> <li>Documento de NFR - N\u00c3O INSPECIONADO</li> <li>Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio - N\u00c3O INSPECIONADO</li> <li>Backlog de Desenvolvimento do Produto - N\u00c3O INSPECIONADO</li> </ul>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa4/#11-planejamento-para-inspecao-i-para-a-etapa-4","title":"1.1. Planejamento para Inspe\u00e7\u00e3o I para a etapa 4","text":"<ul> <li>Artefatos alvo: Documento de NFR; Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio; Backlog de Desenvolvimento do Produto.</li> <li>Objetivo Principal dos artefatos: Modelar os requisitos elicitados durante a etapa 2 utilizando m\u00e9todos \u00e1geis.</li> <li>Participantes:<ul> <li>Moderador/Inspetor: Jo\u00e3o Pedro Costa</li> <li>Autor/Leitor:       Ryan Salles</li> </ul> </li> <li>Simula\u00e7\u00e3o de Agenda:<ul> <li>Data:    22/06/2025</li> <li>Hor\u00e1rio: 12:30 - 12:45</li> <li>Pauta:   Revis\u00e3o formal dos artefatos da Quarta etapa elaborados pelo grupo 4.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa4/#2-preparacao","title":"2. Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ao contr\u00e1rio do planejamento, que exigiu o detalhamento do planejamento de cada inspe\u00e7\u00e3o realizada para essa etapa, a prepara\u00e7\u00e3o foi e deve ser unificada para permitir uma lista coesa de defeitos e menos ou nenhuma incoer\u00eancia entre os defeitos observados  entre as inspe\u00e7\u00f5es dessa etapa.</p> <p>Cada participante da reuni\u00e3o foi encarregado de verificar o documento por conta pr\u00f3pria antes da reuni\u00e3o de inspe\u00e7\u00e3o utilizando as listas de inspe\u00e7\u00e3o.</p> <p>Para verificar a conformidade dos artefatos, foram utilizadas as listas de verifica\u00e7\u00e3o presentes na tabela 1.</p> <p>Legenda: - ET4_LSTX        : ID da lista utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o dessa etapa - T\u00edtulo          : T\u00edtulo da lista de verifica\u00e7\u00e3o - Dispon\u00edvel em   : Local onde a lista pode ser encontrada </p> Tabela 1: Listas de verifica\u00e7\u00e3o utilizadas para a inspe\u00e7\u00e3o da Etapa 4  ID T\u00edtulo Dispon\u00edvel em ET4_LST1 Lista de verifica\u00e7\u00e3o para a primeira etapa elaborada pelo grupo 4 link ET4_LST2 Lista de verifica\u00e7\u00e3o - Etapa 1 link Autor(es): Ryan Salles"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa4/#3-reunioes-de-inspecao","title":"3. Reuni\u00f5es de Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Essa se\u00e7\u00e3o descreve quais reuni\u00f5es foram realizadas para o fim de inspecionar a etapa 4. As reuni\u00f5es cont\u00e9m grava\u00e7\u00f5es realizadas via Microsoft Teams.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa4/#31-inspecao-i","title":"3.1. Inspe\u00e7\u00e3o I","text":"<p>Seguindo o planejamento realizado, a inspe\u00e7\u00e3o I foi realizada como segue:</p> <ul> <li>Ata da Reuni\u00e3o de Inspe\u00e7\u00e3o I da etapa 4<ul> <li>Data: 22/06/2025</li> <li>Hor\u00e1rio: XX:YY - XX:YY</li> <li>Participantes: AQUI OS PARTICIPANTES</li> <li>Local: Remoto</li> </ul> </li> </ul> <p>AQUI O EMBED DA REUNI\u00c3O DE INSPE\u00c7\u00c3O</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa4/#4-resultados-das-inspecoes","title":"4. Resultados das Inspe\u00e7\u00f5es","text":"<p>Nessa se\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o apresentados os defeitos que cada inspe\u00e7\u00e3o identificou.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa4/#41-resultados-da-inspecao-i","title":"4.1 Resultados da Inspe\u00e7\u00e3o I","text":"<p>A tabela 2 apresenta os defeitos encontrados durante a inspe\u00e7\u00e3o I. </p> <p>Legenda: - DEFX: identificador \u00fanico de defeito encontrado - Defeito: Descri\u00e7\u00e3o do defeito - Artefato: Local onde o defeito foi encontrado</p> Tabela 2: Listas de Defeitos encontrados na Inspe\u00e7\u00e3o I.  DEFX Defeito Artefato DEFX AQUI A DESCRI\u00c7\u00c3O DO DEFEITO ENCONTRADO AQUI O ARTEFATO ONDE O DEFEITO FOI ENCONTRADO Autor(es): Ryan Salles"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa4/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARHATE, B. H. Software Inspection Improves Quality of Software Product. International Journal of Computer Science &amp; Informatics, Vol.- II, Issue-1, 2. 2013. Link para o artigo</p> <p>Sommerville, Ian. Engenharia de software. 08. ed. S\u00e3o Paulo: Pearson Addison Wesley, 2011</p> <p>SIQUEIRA, F\u00e1bio Levy. Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 06 - T\u00e9cnica de revis\u00e3o. 2018. Dispon\u00edvel em: &lt; https://youtu.be/nA1BVDd9GUE &gt;. Acesso em: 20/06/2025.</p> <p>As figuras 1 a 3 apresentam imagens que representam a bibliografia utilizada para elabora\u00e7\u00e3o desse documento.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa4/#figura-1-sommerville-sobre-inspecoes","title":"Figura 1: Sommerville sobre inspe\u00e7\u00f5es","text":"<p>Fonte: Adaptado de SOMMERVILLE (2011).</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa4/#figura-2-apresentacao-de-fabio-l-siqueira-sobre-tecnicas-de-inspecao","title":"Figura 2: Apresenta\u00e7\u00e3o de F\u00e1bio L. Siqueira sobre t\u00e9cnicas de inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Fonte: Adaptado de SIQUEIRA (2025).</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa4/#figura-3-diagrama-de-barhate-sobre-inspecoes","title":"Figura 3: Diagrama de Barhate sobre inspe\u00e7\u00f5es","text":"<p>Fonte: Adaptado de BARHATE (2013).</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 21/06/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.1 21/06/2025 Desenvolvimento da introdu\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.2 21/06/2025 Cria\u00e7\u00e3o do template da inspe\u00e7\u00e3o pelo metodo de Fagan e Cria\u00e7\u00e3o das tabelas Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.3 21/06/2025 Desenvolvimento de todas as inspe\u00e7\u00f5es dos artefatos da etapa 1 Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.4 22/06/2025 Refatora\u00e7\u00e3o do documento em preparo para a inspe\u00e7\u00e3o a ser realizada Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa6/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o Fagan \u2013 Etapa 6","text":""},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa6/#funcoes-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00f5es dos autores","text":"Nome Fun\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pedro Costa Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina; Desenvolvimento da introdu\u00e7\u00e3o; Cria\u00e7\u00e3o das tabelas; Cria\u00e7\u00e3o do template da inspe\u00e7\u00e3o pelo metodo de Fagan; Desenvolvimento de todas as inspe\u00e7\u00f5es. Ryan Salles Revis\u00e3o geral, manuten\u00e7\u00e3o de tabelas, refator\u00e7\u00e3o, adi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es.      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa6/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A inspe\u00e7\u00e3o Fagan \u00e9 uma t\u00e9cnica formal de revis\u00e3o de artefatos desenvolvida por M. E. Fagan na IBM em 1976. \u00c9 um processo estruturado que pode identificar e eliminar aproximadamente 80% dos defeitos durante o desenvolvimento de software, al\u00e9m de reduzir custos e prazos em cerca de 30%. O processo \u00e9 composto por seis etapas fundamentais: Planejamento, Vis\u00e3o Geral, Prepara\u00e7\u00e3o (com checklist), Reuni\u00e3o de Inspe\u00e7\u00e3o, Retrabalho e Follow-up.</p> <p>Pela sua natureza como uma forma de verifica\u00e7\u00e3o, o prop\u00f3sito de realiza\u00e7\u00e3o de uma inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 obter uma visualiza\u00e7\u00e3o clara dos defeitos encontrados nos artefatos inspecionados para que seja poss\u00edvel consertar os defeitos e melhor atender as partes interessadas.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa6/#beneficios-da-inspecao","title":"Benef\u00edcios da Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Redu\u00e7\u00e3o significativa de defeitos reportados pelos usu\u00e1rios</li> <li>Aumento da satisfa\u00e7\u00e3o do cliente</li> <li>Maior produtividade no desenvolvimento</li> <li>Melhor cumprimento de cronogramas</li> <li>Treinamento cruzado r\u00e1pido de desenvolvedores e mantenedores</li> <li>Melhoria cont\u00ednua do processo atrav\u00e9s da remo\u00e7\u00e3o de defeitos sist\u00eamicos</li> <li>Aprendizado r\u00e1pido dos autores para evitar criar defeitos</li> <li>Constru\u00e7\u00e3o de equipe mais coesa</li> </ul>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa6/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O processo de inspe\u00e7\u00e3o Fagan segue uma estrutura rigorosa que visa maximizar a detec\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de defeitos. Esta metodologia requer uma defini\u00e7\u00e3o clara do estado do produto de trabalho a ser inspecionado, com participantes assumindo pap\u00e9is bem definidos durante todo o processo. \u00c9 essencial que seja dedicado tempo adequado para a prepara\u00e7\u00e3o dos inspetores, que utilizam checklists espec\u00edficos para guiar sua an\u00e1lise. O processo estabelece crit\u00e9rios claros de entrada e sa\u00edda, garantindo que cada etapa seja conclu\u00edda adequadamente antes de prosseguir. Toda a inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 devidamente documentada, incluindo a coleta de dados relevantes, e s\u00e3o estabelecidos procedimentos claros para o retrabalho e sua verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Para os artefatos de planejamento, nossa inspe\u00e7\u00e3o ter\u00e1 um foco especial na verifica\u00e7\u00e3o da completude e consist\u00eancia do cronograma, na adequa\u00e7\u00e3o das ferramentas escolhidas, na clareza da metodologia definida e na viabilidade do planejamento como um todo. Aspectos como a distribui\u00e7\u00e3o equilibrada de tarefas, a defini\u00e7\u00e3o clara de responsabilidades e a adequa\u00e7\u00e3o dos prazos estabelecidos ser\u00e3o cuidadosamente analisados. Tamb\u00e9m ser\u00e1 dada aten\u00e7\u00e3o especial \u00e0 integra\u00e7\u00e3o entre diferentes elementos do planejamento, como a rela\u00e7\u00e3o entre o cronograma e o heatmap de disponibilidade da equipe.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa6/#processo-de-inspecao","title":"Processo de Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>O processo de inspe\u00e7\u00e3o Fagan \u00e9 rigorosamente estruturado e requer: 1. Defini\u00e7\u00e3o clara do estado do produto de trabalho a ser inspecionado 2. Participantes com pap\u00e9is bem definidos 3. Tempo adequado de prepara\u00e7\u00e3o para os inspetores 4. Checklists espec\u00edficos para guiar a inspe\u00e7\u00e3o 5. Crit\u00e9rios de entrada e sa\u00edda bem estabelecidos 6. Documenta\u00e7\u00e3o apropriada e coleta de dados 7. Procedimentos claros para retrabalho e verifica\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa6/#resultados-da-inspecao","title":"Resultados da inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os artefatos resultantes da inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e3o utilizados durante o processo de an\u00e1lise de resultados, retrabalho e \"follow-up\" e s\u00e3o: 1. Relat\u00f3rio do estado do documento; 2. Registro dos defeitos encontrados.</p> <p>Esses artefatos ser\u00e3o utilizados para localizar e corrigir os defeitos encontrados. </p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa6/#follow-up","title":"Follow-up","text":"<p>Ap\u00f3s a corre\u00e7\u00e3o dos defeitos encontrados, o moderador dever\u00e1 ser notificado pelo respons\u00e1vel e dever\u00e1 verificar se tais corre\u00e7\u00f5es foram aceitas. Caso  necess\u00e1rio, uma nova inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa6/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Essa se\u00e7\u00e3o descreve como se deu a inspe\u00e7\u00e3o realizada para a Etapa 4.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa6/#1-planejamento-da-inspecao","title":"1. Planejamento da Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Essa se\u00e7\u00e3o apresentar\u00e1 todos os planejamentos para inspe\u00e7\u00f5es elaborados.</p> <p>Como alvo geral, cada inspe\u00e7\u00e3o dever\u00e1 possuir como alvo artefatos ou subartefatos da Entrega 4.</p> <p>Cada nova inspe\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ter como alvo documentos N\u00c3O INSPECIONADOS ou INSPECIONADOS PARCIALMENTE.</p> <p>S\u00e3o artefatos da entrega 4:</p> <ul> <li>Documento de p\u00f3s-rastreabilidade - N\u00c3O INSPECIONADO</li> <li>Matriz Geral de Rastreabilidade de Requisitos - N\u00c3O INSPECIONADO</li> </ul>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa6/#11-planejamento-para-inspecao-i-para-a-etapa-6","title":"1.1. Planejamento para Inspe\u00e7\u00e3o I para a etapa 6","text":"<ul> <li>Artefatos alvo: Documento de P\u00f3s-Rastreabilidade; Matriz Geral de Rastreabilidade de Requisitos.</li> <li>Objetivo Principal dos artefatos: Permitir a rastreabilidade dos requisitos; facilitar a ger\u00eancia de requisitos.</li> <li>Participantes:<ul> <li>Moderador/Inspetor: Ryan Salles</li> <li>Autor/Leitor:       Jo\u00e3o Pedro Costa</li> </ul> </li> <li>Simula\u00e7\u00e3o de Agenda:<ul> <li>Data:    22/06/2025</li> <li>Hor\u00e1rio: 12:30 - 12:45</li> <li>Pauta:   Revis\u00e3o formal dos artefatos da Sexta Etapa elaborados pelo grupo 4.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa6/#2-preparacao","title":"2. Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ao contr\u00e1rio do planejamento, que exigiu o detalhamento do planejamento de cada inspe\u00e7\u00e3o realizada para essa etapa, a prepara\u00e7\u00e3o foi e deve ser unificada para permitir uma lista coesa de defeitos e menos ou nenhuma incoer\u00eancia entre os defeitos observados  entre as inspe\u00e7\u00f5es dessa etapa.</p> <p>Cada participante da reuni\u00e3o foi encarregado de verificar o documento por conta pr\u00f3pria antes da reuni\u00e3o de inspe\u00e7\u00e3o utilizando as listas de inspe\u00e7\u00e3o.</p> <p>Para verificar a conformidade dos artefatos, foram utilizadas as listas de verifica\u00e7\u00e3o presentes na tabela 1.</p> <p>Legenda: - ET6_LSTX        : ID da lista utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o dessa etapa - T\u00edtulo          : T\u00edtulo da lista de verifica\u00e7\u00e3o - Dispon\u00edvel em   : Local onde a lista pode ser encontrada </p> Tabela 1: Listas de verifica\u00e7\u00e3o utilizadas para a inspe\u00e7\u00e3o da Etapa 6  ID T\u00edtulo Dispon\u00edvel em ET6_LST1 Lista de verifica\u00e7\u00e3o para a primeira etapa elaborada pelo grupo 4 link ET6_LST2 Lista de verifica\u00e7\u00e3o - Etapa 1 link Autor(es): Ryan Salles"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa6/#3-reunioes-de-inspecao","title":"3. Reuni\u00f5es de Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Essa se\u00e7\u00e3o descreve quais reuni\u00f5es foram realizadas para o fim de inspecionar a etapa 6. As reuni\u00f5es cont\u00e9m grava\u00e7\u00f5es realizadas via Microsoft Teams.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa6/#31-inspecao-i","title":"3.1. Inspe\u00e7\u00e3o I","text":"<p>Seguindo o planejamento realizado, a inspe\u00e7\u00e3o I foi realizada como segue:</p> <ul> <li>Ata da Reuni\u00e3o de Inspe\u00e7\u00e3o I da etapa 4<ul> <li>Data: 22/06/2025</li> <li>Hor\u00e1rio: XX:YY - XX:YY</li> <li>Participantes: AQUI OS PARTICIPANTES</li> <li>Local: Remoto</li> </ul> </li> </ul> <p>AQUI O EMBED DA REUNI\u00c3O DE INSPE\u00c7\u00c3O</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa6/#4-resultados-das-inspecoes","title":"4. Resultados das Inspe\u00e7\u00f5es","text":"<p>Nessa se\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o apresentados os defeitos que cada inspe\u00e7\u00e3o identificou.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa6/#41-resultados-da-inspecao-i","title":"4.1 Resultados da Inspe\u00e7\u00e3o I","text":"<p>A tabela 2 apresenta os defeitos encontrados durante a inspe\u00e7\u00e3o I. </p> <p>Legenda: - DEFX: identificador \u00fanico de defeito encontrado - Defeito: Descri\u00e7\u00e3o do defeito - Artefato: Local onde o defeito foi encontrado</p> Tabela 2: Listas de Defeitos encontrados na Inspe\u00e7\u00e3o I.  DEFX Defeito Artefato DEFX AQUI A DESCRI\u00c7\u00c3O DO DEFEITO ENCONTRADO AQUI O ARTEFATO ONDE O DEFEITO FOI ENCONTRADO Autor(es): Ryan Salles"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa6/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARHATE, B. H. Software Inspection Improves Quality of Software Product. International Journal of Computer Science &amp; Informatics, Vol.- II, Issue-1, 2. 2013. Link para o artigo</p> <p>Sommerville, Ian. Engenharia de software. 08. ed. S\u00e3o Paulo: Pearson Addison Wesley, 2011</p> <p>SIQUEIRA, F\u00e1bio Levy. Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 06 - T\u00e9cnica de revis\u00e3o. 2018. Dispon\u00edvel em: &lt; https://youtu.be/nA1BVDd9GUE &gt;. Acesso em: 20/06/2025.</p> <p>As figuras 1 a 3 apresentam imagens que representam a bibliografia utilizada para elabora\u00e7\u00e3o desse documento.</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa6/#figura-1-sommerville-sobre-inspecoes","title":"Figura 1: Sommerville sobre inspe\u00e7\u00f5es","text":"<p>Fonte: Adaptado de SOMMERVILLE (2011).</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa6/#figura-2-apresentacao-de-fabio-l-siqueira-sobre-tecnicas-de-inspecao","title":"Figura 2: Apresenta\u00e7\u00e3o de F\u00e1bio L. Siqueira sobre t\u00e9cnicas de inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Fonte: Adaptado de SIQUEIRA (2025).</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa6/#figura-3-diagrama-de-barhate-sobre-inspecoes","title":"Figura 3: Diagrama de Barhate sobre inspe\u00e7\u00f5es","text":"<p>Fonte: Adaptado de BARHATE (2013).</p>"},{"location":"inspecoes/inspecao_de_fagan/etapa6/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 21/06/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.1 21/06/2025 Desenvolvimento da introdu\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.2 21/06/2025 Cria\u00e7\u00e3o do template da inspe\u00e7\u00e3o pelo metodo de Fagan e Cria\u00e7\u00e3o das tabelas Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.3 21/06/2025 Desenvolvimento de todas as inspe\u00e7\u00f5es dos artefatos da etapa 1 Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.4 22/06/2025 Refatora\u00e7\u00e3o do documento em preparo para a inspe\u00e7\u00e3o a ser realizada Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"modelagem/caso_de_uso/","title":"Casos de Uso","text":""},{"location":"modelagem/caso_de_uso/#funcoes-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00f5es dos autores","text":"Nome Fun\u00e7\u00e3o Amanda Cruz Cria\u00e7\u00e3o do caso de uso 15 Gabriel Flores Cria\u00e7\u00e3o dos casos de uso 16 e 17; Cria\u00e7\u00e3o do diagrama Jo\u00e3o Igor Cria\u00e7\u00e3o do caso de uso 14 Jo\u00e3o Pedro Costa Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina; Cria\u00e7\u00e3o dos casos de uso 10 \u00e0 13; Adi\u00e7\u00e3o de refer\u00eancias e imagens; Corre\u00e7\u00e3o pelo metodo de Fagan; Revis\u00e3o geral Julia Gabriela Cria\u00e7\u00e3o dos casos de uso 1 \u00e0 3, 6 e 7. Ryan Salles Revis\u00e3o geral; Cria\u00e7\u00e3o dos casos de uso 4, 5, 8 e 9; Cria\u00e7\u00e3o do diagrama.      Autor(es):      Julia Gabriela"},{"location":"modelagem/caso_de_uso/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os casos de uso s\u00e3o uma t\u00e9cnica de modelagem que representa uma sequ\u00eancia de intera\u00e7\u00f5es entre um sistema e um ator(es) externo, culminando em um resultado valioso para o ator. Os nomes dos casos de uso devem ser sempre estruturados como um verbo seguido de um objeto. \u00c9 importante selecionar nomes fortes e descritivos para deixar evidente, pelo nome, que o caso de uso entregar\u00e1 algo valioso para algum usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"modelagem/caso_de_uso/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O diagrama de casos de uso \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o visual da intera\u00e7\u00e3o de atores com o sistema e visa facilitar o entendimento de como se dar\u00e1 o uso por parte dos atores prim\u00e1rios e como os atores secund\u00e1rios se relacionam \u00e0s funcionalidades que o sistema apresenta. Para melhor entender a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com os sistemas e aplicativo, as personas Larissa Mendes Costa e Beatriz Oliveira Santos foram utilizadas para modelar os atores Usu\u00e1rio Cadastrado e Novo Usu\u00e1rio, respectivamente. Para o ator generalizado Usu\u00e1rio, ambas as personas foram utilizadas. </p> <p>A Tabela 1 apresenta os elementos presentes no diagrama de caso de uso e suas funcionalidades. </p> <p><p>Tabela 1: Elementos do diagrama de casos de uso</p></p> Nome Fun\u00e7\u00e3o Elemento Ator Determina algo ou algu\u00e9m que interagir\u00e1 com o sistema Elipse (Caso de Uso) Determina os casos de uso dentro do sistema Ret\u00e2ngulo (Sistema) Determina limites do sistema Flecha (Rela\u00e7\u00f5es) Determina rela\u00e7\u00f5es entre os casos de uso ou atores e casos de uso. Pode ser pontilhada."},{"location":"modelagem/caso_de_uso/#diagrama-de-casos-de-uso","title":"Diagrama de Casos de Uso","text":"<p>A Figura 1 apresenta o Diagrama de Casos de Uso elaborado pelo grupo 4. </p> Figura 1: Diagrama de Casos de Uso do C\u00e1d\u00danico  <p></p> Autor(es):  Gabriel Flores ,  Ryan Salles"},{"location":"modelagem/caso_de_uso/#casos-de-uso_1","title":"Casos de Uso","text":"<p>As Tabelas, enumeradas de 2 a 16, definidas como UC01 a UC15 apresentam a especifica\u00e7\u00e3o de cada caso de uso. </p>"},{"location":"modelagem/caso_de_uso/#uc01-visualizacao-de-beneficios-ativos","title":"[#UC01] Visualiza\u00e7\u00e3o de Benef\u00edcios Ativos","text":"<p><p>Tabela 2: Especifica\u00e7\u00e3o de visualiza\u00e7\u00e3o de benef\u00edficos ativos</p></p> Campo Detalhes Descri\u00e7\u00e3o Permite ao usu\u00e1rio visualizar os benef\u00edcios sociais ativos vinculados ao seu cadastro no Cad\u00danico, como o Bolsa Fam\u00edlia. Ator(es) Usu\u00e1rio cadastrado Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio possui cadastro validado no Cad\u00danico e est\u00e1 autenticado no aplicativo. A\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio acessa a op\u00e7\u00e3o \u201cMeus Benef\u00edcios\u201d para verificar seus benef\u00edcios ativos. Fluxo principal <ol><li>O usu\u00e1rio acessa o aplicativo do Cad\u00danico</li><li>Seleciona a op\u00e7\u00e3o \u201cMeus Benef\u00edcios\u201d</li><li>O sistema busca as informa\u00e7\u00f5es na base de dados do governo</li><li>\u00c9 exibida uma lista com nome do programa, status (ativo/suspenso), valor recebido e \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o</li></ol> Fluxo de exce\u00e7\u00e3o <ul><li>Usu\u00e1rio sem benef\u00edcios ativos: sistema exibe mensagem informativa</li><li>Falha de comunica\u00e7\u00e3o com a base de dados: sistema exibe mensagem de erro</li></ul> P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio visualiza seus benef\u00edcios de forma clara e atualizada. Data de Cria\u00e7\u00e3o 17/05/2025 Rastreabilidade RF24 <p><p>Autora: Julia Gabriela</p></p>"},{"location":"modelagem/caso_de_uso/#uc02-atualizacao-de-dados-cadastrais","title":"[#UC02] Atualiza\u00e7\u00e3o de Dados Cadastrais","text":"<p><p>Tabela 3: Especifica\u00e7\u00e3o de dados cadastrais</p></p> Campo Detalhes Descri\u00e7\u00e3o Permite ao usu\u00e1rio atualizar seus dados pessoais e residenciais no Cad\u00danico, como endere\u00e7o e telefone. Ator(es) Usu\u00e1rio cadastrado Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio est\u00e1 logado no aplicativo e possui cadastro existente. A\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio acessa a se\u00e7\u00e3o \u201cAtualizar Cadastro\u201d para alterar informa\u00e7\u00f5es residenciais. Fluxo principal <ol><li>Usu\u00e1rio acessa o aplicativo</li><li>Vai at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o \u201cAtualizar Cadastro\u201d</li><li>Seleciona a op\u00e7\u00e3o para alterar dados residenciais</li><li>Atualiza endere\u00e7o, telefone e contato</li><li>Confirma e envia os dados</li><li>O sistema notifica que os dados ser\u00e3o analisados por um agente p\u00fablico</li></ol> Fluxo de exce\u00e7\u00e3o <ul><li>CPF com inconsist\u00eancia: sistema bloqueia altera\u00e7\u00e3o e exibe mensagem</li><li>CEP inv\u00e1lido: sistema solicita corre\u00e7\u00e3o</li></ul> P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es Os dados s\u00e3o enviados para an\u00e1lise e o usu\u00e1rio \u00e9 notificado que h\u00e1 uma atualiza\u00e7\u00e3o em processamento. Data de Cria\u00e7\u00e3o 17/05/2025 Rastreabilidade RF05 <p><p>Autora: Julia Gabriela</p></p>"},{"location":"modelagem/caso_de_uso/#uc03-primeiro-cadastro-no-cadunico","title":"[#UC03] Primeiro Cadastro no Cad\u00danico","text":"<p><p>Tabela 4: Especifica\u00e7\u00e3o de primeiro cadastro no sistema</p></p> Campo Detalhes Descri\u00e7\u00e3o Permite a novos usu\u00e1rios realizar seu primeiro cadastro no Cad\u00danico atrav\u00e9s do aplicativo. Ator(es) Novo usu\u00e1rio Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio possui documentos v\u00e1lidos e acesso \u00e0 internet. A\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio realiza o primeiro cadastro preenchendo os dados exigidos pelo sistema. Fluxo principal <ol><li>Usu\u00e1rio instala e abre o aplicativo</li><li>Seleciona a op\u00e7\u00e3o \u201cFazer Primeiro Cadastro\u201d</li><li>Preenche dados pessoais: nome, CPF, nascimento, endere\u00e7o, composi\u00e7\u00e3o familiar</li><li>Envia a solicita\u00e7\u00e3o</li><li>O sistema gera um protocolo e informa que o usu\u00e1rio ser\u00e1 contatado para valida\u00e7\u00e3o</li></ol> Fluxo de exce\u00e7\u00e3o <ul><li>CPF j\u00e1 existente: sistema bloqueia e sugere login</li><li>Dados obrigat\u00f3rios faltando: sistema impede envio e destaca os campos incompletos</li></ul> P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es Um cadastro preliminar \u00e9 criado e enviado para avalia\u00e7\u00e3o por um agente social. Data de Cria\u00e7\u00e3o 17/05/2025 Rastreabilidade RF19 <p><p>Autora: Julia Gabriela</p></p>"},{"location":"modelagem/caso_de_uso/#uc04-conferir-informacoes-sobre-beneficios","title":"[#UC04] Conferir informa\u00e7\u00f5es sobre benef\u00edcios","text":"<p><p>Tabela 5: Especifica\u00e7\u00e3o de consulta de informa\u00e7\u00f5es sobre benef\u00edcios</p></p> UC04 Conferir informa\u00e7\u00f5es sobre benef\u00edcios Descri\u00e7\u00e3o Permite aos usu\u00e1rios, com ou sem autentica\u00e7\u00e3o, ler sobre os poss\u00edveis benef\u00edcios dispon\u00edveis no aplicativo Ator(es) Usu\u00e1rio Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio possui o aplicativo instalado em seu dispositivo compat\u00edvel A\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio confere informa\u00e7\u00f5es sobre os benef\u00edcios e informa-se Fluxo principal <ol><li>Usu\u00e1rio instala e abre o aplicativo</li> <li>Seleciona a op\u00e7\u00e3o \"Programas sociais\"</li><li> Sistema lista programas sociais com informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis</li> <li> Usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o desejada </li> <li>Sistema lista as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis sobre o programa social escolhido </li> Fluxo de exce\u00e7\u00e3o <ul><li>Erro de interface: Sistema lista informa\u00e7\u00f5es incorretamente ou de forma ileg\u00edvel</li><li>Sem conex\u00e3o em computadores: sistema n\u00e3o inicia</li></ul> P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio possui informa\u00e7\u00f5es sobre o programa social escolhido Data de Cria\u00e7\u00e3o 17/05/2025 Rastreabilidade RF24 <p><p>Autor: Ryan Salles</p></p>"},{"location":"modelagem/caso_de_uso/#uc05-verificar-postos-de-atendimento","title":"[#UC05] Verificar postos de atendimento","text":"<p><p>Tabela 6: Especifica\u00e7\u00e3o de verifica\u00e7\u00e3o de postos de atendimento</p></p> UC05 Verificar postos de atendimento Descri\u00e7\u00e3o Permite aos usu\u00e1rios verificar postos de atendimento dispon\u00edveis Ator(es) Usu\u00e1rio, Sistema Cad\u00danico Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio possui um dispositivo compat\u00edvel com o aplicativo e acesso \u00e0 internet. A\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio confere informa\u00e7\u00f5es sobre os postos de atendimento dispon\u00edveis. Fluxo principal <ol><li>Usu\u00e1rio instala e abre o aplicativo</li><li>Seleciona a op\u00e7\u00e3o \u201cPostos de atendimento\u201d</li><li>Preenche dados para requisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o: Estado, Munic\u00edpio, Tipo Posto</li><li>Envia a solicita\u00e7\u00e3o</li><li>O sistema lista os postos dispon\u00edveis</li> <li> Usu\u00e1rio l\u00ea informa\u00e7\u00f5es listadas </li></ol> Fluxo de exce\u00e7\u00e3o <ul><li> Carregamento infinito: sistema passa um per\u00edodo indeterminado obtendo informa\u00e7\u00f5es sobre o posto escolhido e demais intera\u00e7\u00f5es s\u00e3o bloqueadas</li><li>Sem conex\u00e3o: aplicativo n\u00e3o apresenta op\u00e7\u00f5es para requisi\u00e7\u00e3o em caso de falta de conex\u00e3o com a internet</li></ul> P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O sistema  lista informa\u00e7\u00f5es sobre os postos dispon\u00edveis. Data de Cria\u00e7\u00e3o 17/05/2025 Rastreabilidade RF16 <p><p>Autor: Ryan Salles</p></p>"},{"location":"modelagem/caso_de_uso/#uc06-cadastrar-familia","title":"[#UC06] Cadastrar fam\u00edlia","text":"<p><p>Tabela 7: Especifica\u00e7\u00e3o de cadastro familiar</p></p> UC06 Cadastrar fam\u00edlia Descri\u00e7\u00e3o Permite ao respons\u00e1vel familiar registrar sua fam\u00edlia no Cadastro \u00danico para acessar benef\u00edcios sociais. Ator(es) Respons\u00e1vel familiar Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es Acesso \u00e0 internet, posse de documentos da fam\u00edlia, uso de smartphone ou computador A\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio realiza o cadastro de sua fam\u00edlia Fluxo principal <ol><li>O usu\u00e1rio acessa o aplicativo</li><li>Seleciona a op\u00e7\u00e3o \"Cadastrar Fam\u00edlia\"</li><li>Insere os dados pessoais e dos membros da fam\u00edlia</li><li>Confirma os dados e envia</li><li>Recebe protocolo de envio</li></ol> Fluxo alternativo <ol><li>CPF do respons\u00e1vel j\u00e1 est\u00e1 vinculado</li><li>Usu\u00e1rio \u00e9 instru\u00eddo a buscar suporte</li></ol> Fluxo de exce\u00e7\u00e3o <ul><li>Erro de conex\u00e3o</li><li>Dados incompletos ou inv\u00e1lidos</li><li>Aplicativo informa erro e solicita corre\u00e7\u00e3o</li></ul> P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es Fam\u00edlia registrada como grupo familiar no sistema, com cadastro pendente de valida\u00e7\u00e3o Data de Cria\u00e7\u00e3o 13/05/2025 Rastreabilidade RF01 <p><p>Autora: Julia Gabriela</p></p>"},{"location":"modelagem/caso_de_uso/#uc07-filtrar-beneficios-sociais","title":"[#UC07] Filtrar Benef\u00edcios Sociais","text":"<p><p>Tabela 8: Especifica\u00e7\u00e3o de filtragem de benef\u00edcios</p></p> UC07 Filtrar Benef\u00edcios Sociais Descri\u00e7\u00e3o Permite ao usu\u00e1rio buscar e filtrar informa\u00e7\u00f5es sobre benef\u00edcios sociais dispon\u00edveis de acordo com seu perfil ou interesse. Ator(es) Usu\u00e1rio (autenticado ou n\u00e3o) Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es Acesso ao aplicativo e \u00e0 internet A\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio realiza filtros para buscar benef\u00edcios sociais no aplicativo Fluxo principal <ol><li>O usu\u00e1rio acessa o aplicativo</li><li>Navega at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o \u201cBenef\u00edcios Dispon\u00edveis\u201d</li><li>Utiliza filtros como tipo de benef\u00edcio, regi\u00e3o, faixa de renda ou p\u00fablico-alvo</li><li>O sistema retorna os benef\u00edcios correspondentes</li><li>O usu\u00e1rio visualiza detalhes dos benef\u00edcios</li></ol> Fluxo alternativo <ul><li>O usu\u00e1rio usa filtros pr\u00e9-definidos com base no perfil (ex: fam\u00edlias com crian\u00e7as)</li><li>O sistema mostra resultados priorizados</li></ul> Fluxo de exce\u00e7\u00e3o <ul><li>Filtro retorna nenhum benef\u00edcio</li><li>Erro de conex\u00e3o impede exibi\u00e7\u00e3o</li><li>Filtros inv\u00e1lidos ou mal preenchidos</li></ul> P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio visualiza os benef\u00edcios sociais de acordo com os filtros aplicados Data de Cria\u00e7\u00e3o 13/05/2025 Rastreabilidade RF23 <p><p>Autora: Julia Gabriela</p></p>"},{"location":"modelagem/caso_de_uso/#uc08-chatbot","title":"[#UC08] Chatbot","text":"<p><p>Tabela 9: Especifica\u00e7\u00e3o de chatbot automatizado</p></p> UC08 Acessar chatbot Descri\u00e7\u00e3o Permite aos usu\u00e1rios consultar um assistente virtual configurado para responder quest\u00f5es e d\u00favidas frequentes Ator(es) Usu\u00e1rio, Assistente Virtual Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio possui um dispositivo compat\u00edvel com o aplicativo e acesso \u00e0 internet. A\u00e7\u00e3o acessar Chatbot Fluxo principal <ol><li>Usu\u00e1rio instala e abre o aplicativo</li><li>Usu\u00e1rio aperta no bot\u00e3o de \"login\" </li><li>Usu\u00e1rio preenche informa\u00e7\u00f5es de login e envia uma solicita\u00e7\u00e3o de autentica\u00e7\u00e3o</li><li> Usu\u00e1rio \u00e9 autenticado pelo gov.br</li><li>Usu\u00e1rio aperta no bot\u00e3o \"Assistente Virtual\" e \u00e9 movido para a tela do Assistente Virtual</li> <li> Usu\u00e1rio realiza uma pergunta</li> <li>O Assistente Virtual responde a pergunta</li></ol> Fluxo de exce\u00e7\u00e3o <ul><li> Usu\u00e1rio n\u00e3o cadastrado: Usu\u00e1rio n\u00e3o consegue acessar a funcionalidade ao n\u00e3o conseguir passar pelo processo de autentica\u00e7\u00e3o</li><li>Sem conex\u00e3o: aplicativo n\u00e3o realiza login ao n\u00e3o possuir conex\u00e3o com o sistema gov.br</li> <li> Assistente em manuten\u00e7\u00e3o: O assistente virtual est\u00e1 em manuten\u00e7\u00e3o e est\u00e1 indispon\u00edvel </li> <li> Assistente n\u00e3o sabe responder: Assistente Virtual n\u00e3o possui informa\u00e7\u00f5es suficientes para responder ao usu\u00e1rio </li></ul> P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio tem sua d\u00favida esclarecida. Data de Cria\u00e7\u00e3o 17/05/2025 Rastreabilidade RF26 <p><p>Autor: Ryan Salles</p></p>"},{"location":"modelagem/caso_de_uso/#uc09-modo-escuro","title":"[#UC09] Modo Escuro","text":"<p><p>Tabela 10: Especifica\u00e7\u00e3o de modo escuro</p></p> UC09 Ativar modo escuro Descri\u00e7\u00e3o Permite aos usu\u00e1rios ativar um \"modo escuro\", o qual altera a satura\u00e7\u00e3o e luminosidade da interface para uso em ambientes de baixa luminosidade Ator(es) Usu\u00e1rio Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio possui um dispositivo compat\u00edvel com o aplicativo A\u00e7\u00e3o ligar modo escuro Fluxo principal <ol><li>Usu\u00e1rio instala e abre o aplicativo</li><li>Usu\u00e1rio aperta no bot\u00e3o de \"modo escuro\" </li><li>Aplicativo atualiza interface para utilizar cores com menor luminosidade e/ou cores mais frias</li></ol> Fluxo de exce\u00e7\u00e3o <ul><li> Cores desagrad\u00e1veis: O novo esquema de cores torna o usu\u00e1rio mais desconfort\u00e1vel no momento</li><li> M\u00e1 coloca\u00e7\u00e3o: Usu\u00e1rio n\u00e3o consegue encontrar o bot\u00e3o \"Modo escuro\"</li></ul> P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio se sente mais confort\u00e1vel para utilizar o aplicativo Data de Cria\u00e7\u00e3o 17/05/2025 Rastreabilidade RF38 <p><p>Autor: Ryan Salles</p></p>"},{"location":"modelagem/caso_de_uso/#uc10-indicacao-de-mei-no-momento-do-cadastro","title":"[#UC10] - Indica\u00e7\u00e3o de MEI no momento do cadastro","text":"<p><p>Tabela 11: Especifica\u00e7\u00e3o de indica\u00e7\u00e3o MEI</p></p> UC10 Indica\u00e7\u00e3o de MEI no momento do cadastro Descri\u00e7\u00e3o Permite que o usu\u00e1rio informe, durante o processo de cadastro no Cad\u00danico, que \u00e9 um Microempreendedor Individual (MEI). Ator(es) Usu\u00e1rio em processo de cadastro Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es Usu\u00e1rio acessando o app e iniciando novo cadastro A\u00e7\u00e3o Indica\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de MEI durante o cadastro Fluxo principal 1. O usu\u00e1rio inicia o cadastro no app Cad\u00danico2. Preenche dados pessoais3. Marca a op\u00e7\u00e3o \u201cSou MEI\u201d4. Finaliza o cadastro Fluxo alternativo O usu\u00e1rio ignora a op\u00e7\u00e3o \u2192 sistema registra como n\u00e3o MEI Fluxo de exce\u00e7\u00e3o Dados inconclusivos \u2192 sistema alerta para verifica\u00e7\u00e3o posterior P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es A condi\u00e7\u00e3o de MEI \u00e9 registrada no perfil do usu\u00e1rio Data de Cria\u00e7\u00e3o 16/05/2025 Rastreabilidade RF11 <p><p>Autor: Jo\u00e3o Pedro</p></p>"},{"location":"modelagem/caso_de_uso/#uc11-acesso-a-informacoes-sobre-mei","title":"[#UC11] - Acesso a informa\u00e7\u00f5es sobre MEI","text":"<p><p>Tabela 12: Especifica\u00e7\u00e3o de acesso a informa\u00e7\u00f5es MEI</p></p> UC11 Acesso a informa\u00e7\u00f5es sobre MEI Descri\u00e7\u00e3o Permite que usu\u00e1rios MEI consultem conte\u00fados informativos sobre microempreendedorismo no app Cad\u00danico. Ator(es) Usu\u00e1rio com perfil MEI Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es Usu\u00e1rio logado com perfil registrado como MEI A\u00e7\u00e3o Consulta de informa\u00e7\u00f5es sobre MEI Fluxo principal 1. O usu\u00e1rio acessa a se\u00e7\u00e3o \u201cMEI\u201d no app2. Visualiza temas como obriga\u00e7\u00f5es, benef\u00edcios, formaliza\u00e7\u00e3o, linhas de cr\u00e9dito3. Acessa conte\u00fados de interesse, com links e orienta\u00e7\u00f5es Fluxo alternativo Perfil n\u00e3o registrado como MEI \u2192 sistema exibe convite para formaliza\u00e7\u00e3o Fluxo de exce\u00e7\u00e3o Conte\u00fado indispon\u00edvel \u2192 sistema exibe mensagem informativa P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio adquire conhecimento sobre seus direitos e deveres como MEI Data de Cria\u00e7\u00e3o 16/05/2025 Rastreabilidade RF12 <p><p>Autor: Jo\u00e3o Pedro</p></p>"},{"location":"modelagem/caso_de_uso/#uc12-personalizacao-de-conteudos-da-secao-mei","title":"[#UC12] - Personaliza\u00e7\u00e3o de conte\u00fados da se\u00e7\u00e3o MEI","text":"<p><p>Tabela 13: Especifica\u00e7\u00e3o de personaliza\u00e7\u00e3o MEI</p></p> UC12 Personaliza\u00e7\u00e3o de conte\u00fados da se\u00e7\u00e3o MEI Descri\u00e7\u00e3o Permite que o sistema personalize os conte\u00fados exibidos na se\u00e7\u00e3o MEI com base no setor de atua\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. Ator(es) Usu\u00e1rio MEI cadastrado Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es Usu\u00e1rio logado com setor de atua\u00e7\u00e3o e munic\u00edpio informados A\u00e7\u00e3o Personaliza\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de conte\u00fados Fluxo principal 1. O usu\u00e1rio acessa a se\u00e7\u00e3o \u201cMEI\u201d2. O sistema identifica setor e regi\u00e3o3. Exibe conte\u00fados segmentados (editais, obriga\u00e7\u00f5es, not\u00edcias)4. Permite intera\u00e7\u00e3o com os conte\u00fados Fluxo alternativo Setor n\u00e3o informado \u2192 sistema solicita preenchimento complementar Fluxo de exce\u00e7\u00e3o Localiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel \u2192 sistema utiliza munic\u00edpio do cadastro P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio visualiza conte\u00fados relevantes ao seu perfil Data de Cria\u00e7\u00e3o 16/05/2025 Rastreabilidade RF13 <p><p>Autor: Jo\u00e3o Pedro</p></p>"},{"location":"modelagem/caso_de_uso/#uc13-consulta-e-sincronizacao-automatica-com-a-base-de-dados-do-mei","title":"[#UC13] - Consulta e sincroniza\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica com a base de dados do MEI","text":"<p><p>Tabela 14: Especifica\u00e7\u00e3o de consulta e integra\u00e7\u00e3o MEI</p></p> UC13 Consulta e sincroniza\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica com a base de dados do MEI Descri\u00e7\u00e3o Permite que o Cad\u00danico sincronize dados MEI com a Receita Federal automaticamente Ator(es) Sistema do Cad\u00danico Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es Usu\u00e1rio com CNPJ MEI ativo vinculado ao CPF no Cad\u00danico A\u00e7\u00e3o Sincroniza\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de dados Fluxo principal 1. Sistema realiza integra\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica com Receita Federal2. Identifica usu\u00e1rios com CNPJ MEI3. Recupera dados do MEI (status, atividade, d\u00e9bitos)4. Atualiza o perfil do usu\u00e1rio no app5. Notifica o usu\u00e1rio sobre atualiza\u00e7\u00f5es Fluxo alternativo Dados inconsistentes CPF/CNPJ \u2192 alerta t\u00e9cnico para revis\u00e3o Fluxo de exce\u00e7\u00e3o Falha de conex\u00e3o com Receita \u2192 tentativa armazenada e reagendada P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es Perfil MEI atualizado automaticamente no Cad\u00danico Data de Cria\u00e7\u00e3o 16/05/2025 Rastreabilidade RF11, RF13, RF40 <p><p>Autor: Jo\u00e3o Pedro</p></p>"},{"location":"modelagem/caso_de_uso/#uc14-agendamento-no-cras-atraves-do-aplicativo","title":"[#UC14] - Agendamento no CRAS atrav\u00e9s do aplicativo","text":"<p><p>Tabela 15: Especifica\u00e7\u00e3o de agendamento no CRAS</p></p> UC14 Agendamento no CRAS atrav\u00e9s do aplicativo Descri\u00e7\u00e3o Permite que o usu\u00e1rio realize agendamento de atendimento nos postos do CRAS atrav\u00e9s do aplicativo Cad\u00danico Ator(es) Usu\u00e1rio e Sistema CRAS Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es Usu\u00e1rio com dispositivo compat\u00edvel com o aplicativo e acesso \u00e0 internet A\u00e7\u00e3o Agendar atendimento no CRAS Fluxo principal <ol><li>Usu\u00e1rio instala e abre o aplicativo</li><li>Usu\u00e1rio navega at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o \"Agendar atendimento no CRAS\" </li><li>Usu\u00e1rio adiciona as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para realizar o agendamento</li><li>O sistema retorna uma mensagem para validar o processo</li></ol> Fluxo alternativo Dados inconsistentes \u2192 alerta t\u00e9cnico para revis\u00e3o Fluxo de exce\u00e7\u00e3o Falha de conex\u00e3o com o sistema CRAS \u2192 tentativa armazenada e reagendada P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es Agendamento de atendimento no CRAS realizado Data de Cria\u00e7\u00e3o 18/05/2025 Rastreabilidade RF30 <p><p>Autor: Jo\u00e3o Igor</p></p>"},{"location":"modelagem/caso_de_uso/#uc15-acesso-a-tutoriais-interativos","title":"[#UC15] - Acesso a tutoriais interativos","text":"<p><p>Tabela 16: Especifica\u00e7\u00e3o de tutorias interativos</p></p> UC15 Acesso a tutoriais interativos Descri\u00e7\u00e3o Permite que o usu\u00e1rio acesse v\u00eddeos e tutoriais interativos para entender como utilizar os programas sociais dispon\u00edveis Ator(es) Usu\u00e1rio e Sistema Cad\u00danico Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es O sistema possui v\u00eddeos e tutoriais explicativos A\u00e7\u00e3o Acesso a tutoriais interativos e v\u00eddeos explicativos sobre programas sociais Fluxo principal 1. Acessa a se\u00e7\u00e3o \u201cTutoriais e Dicas\u201d 2. Sistema exibe uma lista de tutoriais.3. Escolhe um tutorial para visualizar.4. Sistema exibe o escolhido.5. Interage com o conte\u00fado6. Aplicativo registra a visualiza\u00e7\u00e3o e sugere outros conte\u00fados Fluxo alternativo Tutorial n\u00e3o carregar corretamente \u2192 Tenta carregar novamente ou oferece uma op\u00e7\u00e3o alternativa para visualiza\u00e7\u00e3o Fluxo de exce\u00e7\u00e3o Usu\u00e1rio com dificuldades para entender o conte\u00fado \u2192 Sugere um atendimento assistido por chat P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio visualiza o conte\u00fado e compreende os programas sociais com facilidade Data de Cria\u00e7\u00e3o 18/05/2025 Rastreabilidade RF35 <p><p>Autor: Amanda Cruz Lima</p></p>"},{"location":"modelagem/caso_de_uso/#uc16-upload-de-documentos","title":"[#UC16] - Upload de documentos","text":"<p><p>Tabela 17: Especifica\u00e7\u00e3o de upload de documentos</p></p> UC16 Upload de documentos Descri\u00e7\u00e3o Permite que o usu\u00e1rio envie documentos digitalizados (como comprovante de resid\u00eancia, RG, CPF) diretamente pelo aplicativo para complementa\u00e7\u00e3o do cadastro Ator(es) Usu\u00e1rio e Sistema Cad\u00danico Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio deve estar logado no sistema e com o cadastro iniciado A\u00e7\u00e3o Enviar documentos por meio da interface do aplicativo Fluxo principal <ol><li>Usu\u00e1rio acessa a etapa de envio de documentos</li><li>O aplicativo exibe uma lista de documentos obrigat\u00f3rios</li><li>O usu\u00e1rio seleciona e faz o upload dos arquivos do celular</li><li>O sistema valida o formato e o tamanho</li><li>Os documentos s\u00e3o armazenados com sucesso</li></ol> Fluxo alternativo Documento em formato inv\u00e1lido \u2192 mensagem de erro e sugest\u00e3o de formatos suportados Fluxo de exce\u00e7\u00e3o Falha de conex\u00e3o com o sistema Cad\u00danico \u2192 documentos transferidos armazenados P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es Documentos associados ao cadastro do usu\u00e1rio, j\u00e1 est\u00e3o vinculados ao seu cadsstro Data de Cria\u00e7\u00e3o 18/05/2025 Rastreabilidade RF29 <p><p>Autor: Gabriel Flores</p></p>"},{"location":"modelagem/caso_de_uso/#uc17-notificacao-de-pendencias-ou-atualizacoes","title":"[#UC17] - Notifica\u00e7\u00e3o de Pend\u00eancias ou Atualiza\u00e7\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 18: Especifica\u00e7\u00e3o de notifica\u00e7\u00e3o de pend\u00eancias ou atualiza\u00e7\u00f5es</p></p> Campo Detalhes Descri\u00e7\u00e3o Permite que o usu\u00e1rio receba notifica\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas sobre pend\u00eancias ou atualiza\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias em seu cadastro, garantindo que esteja sempre informado para manter seus dados regulares e n\u00e3o perder benef\u00edcios. Ator(es) Usu\u00e1rio cadastrado, Sistema Cad\u00danico Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio possui cadastro ativo no Cad\u00danico, est\u00e1 autenticado no aplicativo e tem as notifica\u00e7\u00f5es habilitadas. A\u00e7\u00e3o Receber notifica\u00e7\u00e3o de pend\u00eancias ou atualiza\u00e7\u00f5es no aplicativo. Fluxo principal <ol><li>O sistema identifica uma pend\u00eancia ou atualiza\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria no cadastro do usu\u00e1rio.</li><li>O sistema gera e envia uma notifica\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica ao usu\u00e1rio.</li><li>O usu\u00e1rio recebe a notifica\u00e7\u00e3o em seu dispositivo.</li><li>O usu\u00e1rio acessa o aplicativo e visualiza os detalhes da pend\u00eancia ou atualiza\u00e7\u00e3o.</li><li>O sistema orienta o usu\u00e1rio sobre como regularizar a situa\u00e7\u00e3o.</li></ol> Fluxo de exce\u00e7\u00e3o <ul><li>O usu\u00e1rio n\u00e3o recebe a notifica\u00e7\u00e3o devido a problemas de conex\u00e3o ou permiss\u00f5es desativadas.</li><li>O sistema identifica uma pend\u00eancia, mas n\u00e3o consegue detalhar a a\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, solicitando contato com o suporte.</li></ul> P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio est\u00e1 ciente da pend\u00eancia ou atualiza\u00e7\u00e3o e pode tomar as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para regularizar seu cadastro. Data de Cria\u00e7\u00e3o 04/07/2025 Rastreabilidade RF27 <p><p>Autor: Gabriel Flores</p></p>"},{"location":"modelagem/caso_de_uso/#tabela-de-rastreabilidade-uc-cen-rf","title":"Tabela de Rastreabilidade UC-CEN-RF","text":"<p>A tabela de rastrabilidade \u00e9 apresentada por meio da Tabela 3, que cont\u00eam informa\u00e7\u00f5es de rastreabilidade do caso de uso apresentado e sua rela\u00e7\u00e3o com o(s) respectivo(s) cen\u00e1rio(s) e requisito(s) funcional(ais).</p> Tabela 3: Tabela de Rastreabilidade Caso de Uso (UC) Cen\u00e1rio (CN) Requisito Funcional (RF) UC01 CN01 RF24 UC02 CN02 RF05 UC03 CN03 RF19 UC04 CN04 RF24 UC05 CN05 RF16 UC06 CN06 RF01 UC07 CN07 RF23 UC08 CN08 RF26 UC09 CN09 RF38 UC10 CN10 RF11 UC11 CN11 RF12 UC12 CN12 RF13 UC13 CN13 RF11, RF13, RF39 UC14 CN14 RF30 UC15 CN15 RF35 UC16 CN16 RF29 UC17 CN17 RF27 Autor(es):  Amanda Cruz ,  Julia Paulino , ,  Gabriel Flores ,  Jo\u00e3o Pedro ,  Jo\u00e3o Igor ,  Ryan Salles"},{"location":"modelagem/caso_de_uso/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. Redmond: Microsoft Press, 2013, p. 144-145.</p>"},{"location":"modelagem/caso_de_uso/#imagem-1-casos-de-uso","title":"Imagem 1: Casos de Uso","text":""},{"location":"modelagem/caso_de_uso/#imagem-2-casos-de-uso","title":"Imagem 2: Casos de Uso","text":""},{"location":"modelagem/caso_de_uso/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 16/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o da pagina e adi\u00e7\u00e3o de casos de uso 10, 11, 12, 13 Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.1 16/05/2025 Adicionando referencias sobre o tema e imagens Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.2 16/05/2025 Adicionando 5 casos de uso Julia Gabriela Ryan Salles 1.3 17/05/2025 Adicionando casos de uso 4 e 5 Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro Costa 1.4 17/05/2025 Adicionando casos de uso 8 e 9 Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro Costa 1.5 17/05/2025 Consertando tabela e casos de uso Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.6 18/05/2025 Adicionando casos de uso 14, padronizando o documento e corrigindo erros Gabriel Flores Jo\u00e3o Igor 1.7 18/05/2025 Melhorando se\u00e7\u00e3o Metodologia Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro Costa 1.8 18/05/2025 Adicionando caso de uso 15 Amanda Cruz Jo\u00e3o Pedro Costa 1.9 18/05/2025 Adicionando caso de uso 14 Jo\u00e3o Igor Gabriel Flores 2.0 18/05/2025 Adicionadas figuras e diagramas Gabriel Flores, Ryan Salles Jo\u00e3o Igor 2.1 18/05/2025 Adicionando caso de uso 16 e 17 Gabriel Flores Jo\u00e3o Igor 2.2 20/05/2025 Criando tabela de fun\u00e7\u00f5es Julia Gabriela Jo\u00e3o Pedro Costa 2.3 22/06/2025 Corre\u00e7\u00e3o pelo metodo de inspe\u00e7\u00e3o de Fagan Jo\u00e3o Pedro Ryan Salles"},{"location":"modelagem/cenarios/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"modelagem/cenarios/#funcoes-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00f5es dos autores","text":"Nome Fun\u00e7\u00e3o Amanda Cruz Cria\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios 14 e 15 Gabriel Flores Cria\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios 16 e 17 Jo\u00e3o Igor Cria\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio 16 Jo\u00e3o Pedro Costa Revis\u00e3o geral; Cria\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios 10 \u00e0 13; Corre\u00e7\u00e3o pelo metodo de Fagan Julia Gabriela Adi\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de explica\u00e7\u00e3o e refer\u00eancias; Cria\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios 1, 2, 3, 6 e 7 Ryan Salles Cria\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o com introdu\u00e7\u00f5es, cria\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios 4, 5, 8 e 9      Autor(es):      Julia Gabriela"},{"location":"modelagem/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta uma s\u00e9rie de cen\u00e1rios desenvolvidos como parte do processo de engenharia de requisitos do aplicativo Cadastro \u00danico (Cad\u00danico). Os cen\u00e1rios s\u00e3o descri\u00e7\u00f5es estruturadas de poss\u00edveis intera\u00e7\u00f5es entre usu\u00e1rios e o sistema, com o objetivo de capturar comportamentos esperados, identificar requisitos e apoiar a valida\u00e7\u00e3o das funcionalidades. Cada cen\u00e1rio cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es sobre os atores envolvidos, o contexto da intera\u00e7\u00e3o, pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es, fluxo principal de a\u00e7\u00f5es, p\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es e exce\u00e7\u00f5es poss\u00edveis.</p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#cenarios_1","title":"Cen\u00e1rios","text":"<p>Essa se\u00e7\u00e3o cont\u00e9m os cen\u00e1rios elaborados, apresentados nas Tabelas 2 a 17, com base nos requisitos elicitados e observa\u00e7\u00f5es realizadas durante a etapa de elicita\u00e7\u00e3o. Abaixo, ilustrado na Tabela 1, tem-se o modelo utilizado na constru\u00e7\u00e3o dos mesmos.</p> Cen\u00e1rio X T\u00edtulo do Cen\u00e1rio Nome do Cen\u00e1rio Nome do cen\u00e1rio criado Ator Principal Participante principal do cen\u00e1rio Contexto Descreve a situa\u00e7\u00e3o ou necessidade do usu\u00e1rio que motiva o cen\u00e1rio, explicando o objetivo da a\u00e7\u00e3o no sistema Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es Lista as condi\u00e7\u00f5es que devem ser verdadeiras antes que o cen\u00e1rio possa ser executado Fluxo Principal Enumera os passos principais da intera\u00e7\u00e3o entre o usu\u00e1rio e o sistema para alcan\u00e7ar o objetivo do cen\u00e1rio P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es Descreve o estado do sistema ou o resultado para o usu\u00e1rio ap\u00f3s a conclus\u00e3o bem-sucedida do cen\u00e1rio Exce\u00e7\u00f5es Lista os poss\u00edveis erros ou situa\u00e7\u00f5es excepcionais que podem impedir a conclus\u00e3o do cen\u00e1rio"},{"location":"modelagem/cenarios/#cenario-1-visualizar-beneficios","title":"Cen\u00e1rio 1: Visualizar Benef\u00edcios","text":"Tabela 2: Cen\u00e1rio de visualiza\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios ativos  Cen\u00e1rio 1 Visualizar Benef\u00edcios ativos Nome do Cen\u00e1rio Visualiza\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios ativos Ator Principal Usu\u00e1rio cadastrado Contexto O usu\u00e1rio deseja verificar se h\u00e1 algum benef\u00edcio ativo vinculado ao seu cadastro no Cad\u00danico, como Bolsa Fam\u00edlia. Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio j\u00e1 possui cadastro validado no Cad\u00danico e est\u00e1 autenticado no aplicativo. Fluxo Principal 1. O usu\u00e1rio acessa o aplicativo do Cad\u00danico.2. Seleciona a op\u00e7\u00e3o \u201cMeus Benef\u00edcios\u201d.3. O sistema busca as informa\u00e7\u00f5es junto \u00e0 base do governo.4. \u00c9 exibida uma lista de benef\u00edcios ativos, com nome do programa, status (ativo/suspenso), valor recebido e data da \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o. P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio visualiza seus benef\u00edcios ativos de forma clara e atualizada. Exce\u00e7\u00f5es - Caso o usu\u00e1rio n\u00e3o possua benef\u00edcios ativos, o sistema exibe uma mensagem informativa.- Se ocorrer falha de comunica\u00e7\u00e3o com o banco de dados, o sistema exibe uma mensagem de erro.      Autor(es):      Julia Gabriela"},{"location":"modelagem/cenarios/#cenario-2-alteracao-de-dados-cadastrais","title":"Cen\u00e1rio 2: Altera\u00e7\u00e3o de Dados Cadastrais","text":"Tabela 3: Cen\u00e1rio de altera\u00e7\u00e3o de dados cadastrais  Cen\u00e1rio 2 Altera\u00e7\u00e3o de Dados Cadastrais Nome do Cen\u00e1rio Atualiza\u00e7\u00e3o de dados pessoais e residenciais Ator Principal Usu\u00e1rio cadastrado Contexto O usu\u00e1rio mudou de endere\u00e7o e precisa atualizar suas informa\u00e7\u00f5es no Cad\u00danico. Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio est\u00e1 logado e seu cadastro j\u00e1 existe no sistema. Fluxo Principal 1. O usu\u00e1rio acessa o aplicativo e entra na se\u00e7\u00e3o \u201cAtualizar Cadastro\u201d.2. Informa que deseja alterar dados residenciais.3. Atualiza endere\u00e7o, telefone e informa\u00e7\u00f5es de contato.4. Confirma os dados e envia para an\u00e1lise.5. O sistema notifica que a atualiza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 verificada por um agente p\u00fablico. P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es Os dados atualizados s\u00e3o enviados para an\u00e1lise, e o usu\u00e1rio recebe uma notifica\u00e7\u00e3o de que a atualiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 em processo. Exce\u00e7\u00f5es - Se o CPF estiver em inconsist\u00eancia, o sistema bloqueia a altera\u00e7\u00e3o e exibe mensagem.- Se o endere\u00e7o informado for inv\u00e1lido (CEP inexistente), o sistema solicita corre\u00e7\u00e3o.      Autor(es):      Julia Gabriela"},{"location":"modelagem/cenarios/#cenario-3-realizar-cadastro-no-aplicativo","title":"Cen\u00e1rio 3: Realizar Cadastro no Aplicativo","text":"Tabela 4: Cen\u00e1rio de cadastro no aplicativo  Cen\u00e1rio 3 Realizar Cadastro no Aplicativo Nome do Cen\u00e1rio Primeiro cadastro no Cad\u00danico Ator Principal Novo usu\u00e1rio Contexto O usu\u00e1rio nunca utilizou o Cad\u00danico e quer se cadastrar pelo aplicativo. Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio possui documentos v\u00e1lidos e acesso \u00e0 internet. Fluxo Principal 1. O usu\u00e1rio instala e abre o aplicativo.2. Seleciona \u201cFazer Primeiro Cadastro\u201d.3. Preenche os dados pessoais (nome, CPF, data de nascimento, endere\u00e7o, composi\u00e7\u00e3o familiar).4. Envia a solicita\u00e7\u00e3o.5. O sistema gera um protocolo e informa que o usu\u00e1rio ser\u00e1 contactado para valida\u00e7\u00e3o. P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es Um cadastro preliminar \u00e9 criado e enviado para avalia\u00e7\u00e3o por um agente social. Exce\u00e7\u00f5es - Se o CPF j\u00e1 existir no sistema, o cadastro \u00e9 bloqueado e o sistema sugere login.- Caso falte algum dado obrigat\u00f3rio, o app impede o envio e destaca os campos incompletos.      Autor(es):      Julia Gabriela"},{"location":"modelagem/cenarios/#cenario-4-conferir-informacoes-sobre-beneficios","title":"Cen\u00e1rio 4: Conferir Informa\u00e7\u00f5es sobre Benef\u00edcios","text":"Tabela 5: Cen\u00e1rio de conferir informa\u00e7\u00f5es sobre benef\u00edcios  Cen\u00e1rio 4 Conferir Informa\u00e7\u00f5es sobre Benef\u00edcios Nome do Cen\u00e1rio Conferir Informa\u00e7\u00f5es sobre benef\u00edcios Ator Principal Usu\u00e1rio com ou sem autentica\u00e7\u00e3o Ator Secund\u00e1rio Aplicativo Cad\u00danico Contexto O usu\u00e1rio gostaria de verificar o funcionamento de demais benef\u00edcios dispon\u00edveis e descobrir se s\u00e3o aplic\u00e1veis para sua condi\u00e7\u00e3o. Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es Um celular smartphone ou computador funcional compat\u00edvel com o aplicativo. Fluxo Principal 1. O usu\u00e1rio abre o aplicativo.2. O usu\u00e1rio acessa a tela de informa\u00e7\u00f5es.3. O aplicativo acessa sua base de dados local e apresenta os benef\u00edcios dispon\u00edveis.4. O usu\u00e1rio acessa a tela espec\u00edfica sobre o benef\u00edcio que gostaria de saber mais sobre.5. O usu\u00e1rio l\u00ea as informa\u00e7\u00f5es. P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio obt\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es. Exce\u00e7\u00f5es - Navegador do computador e/ou celular est\u00e3o desatualizados.- O computador n\u00e3o possui internet.      Autor(es):      Ryan Salles"},{"location":"modelagem/cenarios/#cenario-5-verificar-postos-de-atendimento","title":"Cen\u00e1rio 5: Verificar Postos de Atendimento","text":"Tabela 6: Cen\u00e1rio de verificar postos de atendimento  Cen\u00e1rio 5 Verificar Postos de Atendimento Nome do Cen\u00e1rio Verificar postos de atendimento Ator Principal Usu\u00e1rio com ou sem autentica\u00e7\u00e3o Ator Secund\u00e1rio Sistema Cad\u00danico, Aplicativo Cad\u00danico Contexto O usu\u00e1rio gostaria de verificar o local e hor\u00e1rio de postos de atendimento para poder ser atendido pessoalmente. Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es Um celular smartphone ou computador funcional compat\u00edvel com o aplicativo com acesso \u00e0 internet. Fluxo Principal 1. O usu\u00e1rio abre o aplicativo.2. O usu\u00e1rio acessa a tela de informa\u00e7\u00f5es sobre postos de atendimento.3. O usu\u00e1rio insere estado, munic\u00edpio e tipo de posto.4. O sistema verifica as informa\u00e7\u00f5es mais recentes e envia para o aplicativo.5. O aplicativo apresenta as informa\u00e7\u00f5es recebidas pelo sistema.6. O usu\u00e1rio verifica os postos de atendimento. P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio obt\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es desejadas. Exce\u00e7\u00f5es - Navegador do computador e/ou celular est\u00e3o desatualizados.- O usu\u00e1rio n\u00e3o possui acesso \u00e0 internet.- O usu\u00e1rio obt\u00e9m um erro de interface e necessita resetar o aplicativo.      Autor(es):      Ryan Salles"},{"location":"modelagem/cenarios/#cenario-6-cadastro-de-familia","title":"Cen\u00e1rio 6: Cadastro de Fam\u00edlia","text":"Tabela 7: Cen\u00e1rio de cadastro familiar  Cen\u00e1rio 6 Cadastro de Fam\u00edlia Nome do Cen\u00e1rio Cadastrar nova fam\u00edlia no sistema Ator Principal Respons\u00e1vel familiar Ator Secund\u00e1rio Sistema Cad\u00danico, Aplicativo Cad\u00danico Contexto O respons\u00e1vel familiar deseja cadastrar sua fam\u00edlia no Cadastro \u00danico para acessar benef\u00edcios sociais. Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es Um celular smartphone ou computador funcional compat\u00edvel com o aplicativo com acesso \u00e0 internet; documentos dos membros da fam\u00edlia. Fluxo Principal 1. O usu\u00e1rio acessa o aplicativo.2. O usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o \u201cCadastrar Fam\u00edlia\u201d.3. O sistema solicita dados pessoais do respons\u00e1vel (nome, CPF, nascimento, endere\u00e7o, telefone).4. O usu\u00e1rio insere os dados dos demais \u0447\u043b\u0435\u043d\u043e\u0432 da fam\u00edlia (nome, parentesco, CPF/RG, data de nascimento, escolaridade, renda).5. O sistema valida os dados e verifica duplicidades.6. O usu\u00e1rio revisa e confirma o cadastro.7. O sistema emite um protocolo e registra o envio para an\u00e1lise. P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es A fam\u00edlia \u00e9 registrada como novo grupo familiar no sistema, com cadastro pendente de valida\u00e7\u00e3o. Exce\u00e7\u00f5es - CPF do respons\u00e1vel j\u00e1 cadastrado em outro grupo familiar.- Dados de algum membro incompletos ou inv\u00e1lidos.- Falha na comunica\u00e7\u00e3o com o sistema durante o envio do formul\u00e1rio.      Autor(es):      Julia Gabriela"},{"location":"modelagem/cenarios/#cenario-7-filtrar-beneficios-sociais","title":"Cen\u00e1rio 7: Filtrar Benef\u00edcios Sociais","text":"Tabela 8: Cen\u00e1rio de filtrar benef\u00edcios sociais  Cen\u00e1rio 7 Filtrar Benef\u00edcios Sociais Nome do Cen\u00e1rio Filtrar informa\u00e7\u00f5es sobre benef\u00edcios sociais Ator Principal Usu\u00e1rio (autenticado ou n\u00e3o) Ator Secund\u00e1rio Sistema Cad\u00danico, Aplicativo Cad\u00danico Contexto O usu\u00e1rio deseja visualizar apenas os benef\u00edcios sociais que sejam relevantes ao seu perfil ou interesse, utilizando filtros para facilitar a busca. Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es Um celular smartphone ou computador funcional compat\u00edvel com o aplicativo com acesso \u00e0 internet. Fluxo Principal 1. O usu\u00e1rio abre o aplicativo.2. O usu\u00e1rio acessa a se\u00e7\u00e3o \u201cBenef\u00edcios Dispon\u00edveis\u201d.3. O sistema apresenta a lista completa de benef\u00edcios.4. O usu\u00e1rio seleciona filtros como: tipo de benef\u00edcio, p\u00fablico-alvo, localiza\u00e7\u00e3o, faixa de renda, entre outros.5. O sistema processa os filtros aplicados.6. O sistema exibe os benef\u00edcios que correspondem aos crit\u00e9rios selecionados.7. O usu\u00e1rio visualiza os detalhes dos benef\u00edcios listados. P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio acessa apenas os benef\u00edcios que correspondem aos filtros aplicados. Exce\u00e7\u00f5es - Nenhum benef\u00edcio corresponde aos filtros utilizados.- Campos de filtro mal preenchidos ou inv\u00e1lidos.- Falha de conex\u00e3o impede a exibi\u00e7\u00e3o dos resultados.      Autor(es):      Julia Gabriela"},{"location":"modelagem/cenarios/#cenario-8-chatbot","title":"Cen\u00e1rio 8: Chatbot","text":"Tabela 9: Cen\u00e1rio de chatbot  Cen\u00e1rio 8 Chatbot Nome do Cen\u00e1rio Uso de chatbot \"Assistente Virtual\" para aux\u00edlio e resolu\u00e7\u00e3o de d\u00favidas Ator Principal Usu\u00e1rio cadastrado com d\u00favidas Ator Secund\u00e1rio Sistema de chatbot hipot\u00e9tico Assistente Virtual, Aplicativo Cad\u00danico Contexto Um usu\u00e1rio possui alguma d\u00favida relacionada a realiza\u00e7\u00e3o de uma opera\u00e7\u00e3o ou benef\u00edcio. Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es Um celular smartphone ou computador funcional compat\u00edvel com o aplicativo com acesso \u00e0 internet. Fluxo Principal 1. O usu\u00e1rio abre o aplicativo.2. O usu\u00e1rio aperta no bot\u00e3o de login.3. O usu\u00e1rio \u00e9 autenticado pelo Gov.br.4. O usu\u00e1rio acessa a op\u00e7\u00e3o \"conversar com o assistente virtual\".5. O usu\u00e1rio \u00e9 movido \u00e0 tela de interface do assistente virtual.6. O usu\u00e1rio realiza uma pergunta relacionada a benef\u00edcios ou opera\u00e7\u00f5es no aplicativo.7. O sistema virtual responde a d\u00favida. P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio tem sua d\u00favida sanada. Exce\u00e7\u00f5es - Usu\u00e1rio n\u00e3o est\u00e1 cadastrado e falha na parte de autentica\u00e7\u00e3o.- Usu\u00e1rio n\u00e3o possui conex\u00e3o com a internet em seu aparelho.- O Assistente Virtual n\u00e3o possui a informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, frustrando a tentativa de uso.- O Assistente Virtual est\u00e1 em manuten\u00e7\u00e3o, frustrando a tentativa de uso.      Autor(es):      Ryan Salles"},{"location":"modelagem/cenarios/#cenario-9-modo-escuro","title":"Cen\u00e1rio 9: Modo Escuro","text":"Tabela 10: Cen\u00e1rio de modo escuro do aplicativo  Cen\u00e1rio 9 Modo Escuro Nome do Cen\u00e1rio Modo Escuro Ator Principal Usu\u00e1rio Ator Secund\u00e1rio Aplicativo Cad\u00danico Contexto Um usu\u00e1rio est\u00e1 tentando utilizar o aplicativo em um ambiente de baixa luminosidade e a interface padr\u00e3o \u00e9 muito clara. Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es Um celular smartphone ou computador funcional compat\u00edvel com o aplicativo com acesso \u00e0 internet. Fluxo Principal 1. O usu\u00e1rio abre o aplicativo.2. O usu\u00e1rio se incomoda com a luminosidade.3. O usu\u00e1rio aperta em um bot\u00e3o descrito como \"Modo Escuro\".4. O aplicativo atualiza a interface para utilizar cores mais frias. P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio se sente mais confort\u00e1vel com o esquema de cores redefinido. Exce\u00e7\u00f5es - O esquema de cores redefinido torna o usu\u00e1rio mais desconfort\u00e1vel no momento.- O usu\u00e1rio n\u00e3o consegue encontrar o bot\u00e3o \"Modo Escuro\".      Autor(es):      Ryan Salles"},{"location":"modelagem/cenarios/#cenario-10-cadastro-mei","title":"Cen\u00e1rio 10: Cadastro MEI","text":"Tabela 11: Cen\u00e1rio de cadastro MEI  Cen\u00e1rio 10 Cadastro MEI Nome do Cen\u00e1rio Registro da condi\u00e7\u00e3o de MEI no cadastro do usu\u00e1rio Ator Principal Usu\u00e1rio em processo de cadastro no Cad\u00danico Contexto Ao se cadastrar no aplicativo, o usu\u00e1rio deve poder informar que \u00e9 um Microempreendedor Individual (MEI) para receber conte\u00fados e servi\u00e7os direcionados. Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio est\u00e1 na etapa de preenchimento do cadastro no aplicativo Cad\u00danico. Fluxo Principal 1. O usu\u00e1rio acessa o aplicativo e inicia o processo de cadastro.2. Durante o preenchimento de dados pessoais, encontra a op\u00e7\u00e3o \u201cSou MEI\u201d.3. Marca a op\u00e7\u00e3o para indicar sua condi\u00e7\u00e3o de Microempreendedor Individual.4. Finaliza o processo de cadastro.5. O sistema armazena essa informa\u00e7\u00e3o no perfil do usu\u00e1rio. P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O perfil do usu\u00e1rio \u00e9 registrado com o status de MEI, permitindo personaliza\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o futura com dados do microempreendedor. Exce\u00e7\u00f5es - Se o usu\u00e1rio n\u00e3o marcar a op\u00e7\u00e3o, o sistema continua o fluxo normalmente, sem definir o status como MEI.- Caso o usu\u00e1rio selecione \"Sou MEI\", mas n\u00e3o tenha um CNPJ v\u00e1lido posteriormente, o sistema pode solicitar verifica\u00e7\u00e3o adicional.      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"modelagem/cenarios/#cenario-11-informacoes-mei","title":"Cen\u00e1rio 11: Informa\u00e7\u00f5es MEI","text":"Tabela 12: Cen\u00e1rio de informa\u00e7\u00f5es MEI  Cen\u00e1rio 11 Informa\u00e7\u00f5es MEI Nome do Cen\u00e1rio Acesso a conte\u00fados informativos sobre microempreendedorismo Ator Principal Usu\u00e1rio MEI autenticado no Cad\u00danico Contexto O usu\u00e1rio deseja se informar sobre obriga\u00e7\u00f5es, direitos e oportunidades relacionadas ao MEI diretamente no aplicativo. Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio est\u00e1 autenticado no aplicativo e possui perfil MEI ativo. Fluxo Principal 1. O usu\u00e1rio acessa a se\u00e7\u00e3o \u201cMEI\u201d no menu do aplicativo.2. Visualiza conte\u00fados informativos organizados por temas, como: Formaliza\u00e7\u00e3o e CNPJ, Obriga\u00e7\u00f5es Fiscais e Cont\u00e1beis.3. O sistema permite navega\u00e7\u00e3o entre os temas e acesso a links \u00fateis. P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio compreende melhor suas responsabilidades como MEI e sabe onde buscar servi\u00e7os p\u00fablicos e suporte. Exce\u00e7\u00f5es - Se o usu\u00e1rio n\u00e3o estiver identificado como MEI, o sistema exibe convite para formaliza\u00e7\u00e3o com link de orienta\u00e7\u00e3o.- Caso os conte\u00fados n\u00e3o estejam dispon\u00edveis offline, o sistema informa a necessidade de conex\u00e3o.      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"modelagem/cenarios/#cenario-12-personalizacao-mei","title":"Cen\u00e1rio 12: Personaliza\u00e7\u00e3o MEI","text":"Tabela 13: Cen\u00e1rio de personaliza\u00e7\u00e3o MEI  Cen\u00e1rio 12 Personaliza\u00e7\u00e3o MEI Nome do Cen\u00e1rio Exibi\u00e7\u00e3o de conte\u00fados personalizados da se\u00e7\u00e3o MEI Ator Principal Usu\u00e1rio MEI cadastrado no Cad\u00danico Contexto O usu\u00e1rio acessa a se\u00e7\u00e3o MEI do aplicativo e espera visualizar informa\u00e7\u00f5es relacionadas ao seu setor de atua\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o. Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio est\u00e1 autenticado e possui setor de atua\u00e7\u00e3o e munic\u00edpio informados no cadastro. Fluxo Principal 1. O usu\u00e1rio acessa a se\u00e7\u00e3o \u201cMEI\u201d do aplicativo.2. O sistema identifica o setor econ\u00f4mico registrado no perfil do usu\u00e1rio.3. O sistema verifica a regi\u00e3o (com base na localiza\u00e7\u00e3o ou munic\u00edpio cadastrado).4.Exibe conte\u00fados personalizados, como: Editais e cursos regionais, not\u00edcias espec\u00edficas do setor (ex: agricultura, com\u00e9rcio). 5. Permite ao usu\u00e1rio interagir com os conte\u00fados (favoritar, compartilhar, acessar links externos). P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio visualiza conte\u00fados relevantes e adaptados ao seu perfil profissional e territorial. Exce\u00e7\u00f5es - Se o setor de atua\u00e7\u00e3o estiver vazio, o sistema solicita preenchimento antes da personaliza\u00e7\u00e3o.- Se a localiza\u00e7\u00e3o estiver desativada, utiliza o munic\u00edpio do cadastro como refer\u00eancia.      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"modelagem/cenarios/#cenario-13-integracao-mei","title":"Cen\u00e1rio 13: Integra\u00e7\u00e3o MEI","text":"Tabela 14: Cen\u00e1rio de integra\u00e7\u00e3o MEI  Cen\u00e1rio 13 Integra\u00e7\u00e3o MEI Nome do Cen\u00e1rio Consulta e sincroniza\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica com a base de dados do MEI Ator Principal Sistema do Cad\u00danico, Sistema MEI. Contexto O Cad\u00danico precisa acessar e manter atualizadas as informa\u00e7\u00f5es do MEI vinculadas ao CPF do usu\u00e1rio, sem necessidade de inser\u00e7\u00e3o manual de dados. Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio possui cadastro ativo no Cad\u00danico e tem um CNPJ MEI registrado na Receita Federal. Fluxo Principal 1. O sistema do Cad\u00danico realiza integra\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica com a base da Receita Federal.2. Identifica usu\u00e1rios com CNPJ MEI associado ao CPF no cadastro.3. Recupera informa\u00e7\u00f5es como: data de formaliza\u00e7\u00e3o, atividade principal, situa\u00e7\u00e3o cadastral, pend\u00eancias e d\u00e9bitos.4. Atualiza automaticamente os dados no perfil do usu\u00e1rio no app Cad\u00danico.5. Exibe aviso ou status atualizado ao usu\u00e1rio, caso ele acesse a \u00e1rea \u201cMEI\u201d. P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O perfil do usu\u00e1rio no Cad\u00danico reflete corretamente sua situa\u00e7\u00e3o como MEI, com base em dados oficiais e atualizados. Exce\u00e7\u00f5es - Se a conex\u00e3o com a Receita Federal estiver inst\u00e1vel, o sistema armazena tentativa e realiza nova sincroniza\u00e7\u00e3o posteriormente.- Em caso de dados inconsistentes entre CPF e CNPJ, o sistema bloqueia a integra\u00e7\u00e3o e emite alerta t\u00e9cnico para revis\u00e3o manual.      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"modelagem/cenarios/#cenario-14-agendamento-no-cras","title":"Cen\u00e1rio 14: Agendamento no CRAS","text":"Tabela 15: Cen\u00e1rio de agendamento no CRAS  Cen\u00e1rio 14 Agendamento no CRAS Nome do Cen\u00e1rio Agendamento de Atendimento no CRAS Ator Principal Usu\u00e1rio Ator Secund\u00e1rio Sistema do Cad\u00danico Contexto O usu\u00e1rio precisa realizar o agendamento de atendimento no CRAS de maneira simples e sem burocracia, evitando longas filas e otimizar o processo de agendamento. Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio possui cadastro ativo no Cad\u00danico e o sistema do CRAS est\u00e1 integrado ao aplicativo, oferecendo vagas de atendimento. Fluxo Principal 1. O usu\u00e1rio acessa a op\u00e7\u00e3o de \"Agendamento de Atendimento\".2. Sistema exibe um calend\u00e1rio com os hor\u00e1rios dispon\u00edveis para o atendimento no CRAS.3. Escolhe a data, hor\u00e1rio e local desejado.4. Verifica a disponibilidade no CRAS para o posto escolhido.5. Agendamento \u00e9 confirmado pelo sistema e o usu\u00e1rio recebe uma notifica\u00e7\u00e3o com os detalhes do atendimento agendado (data, hor\u00e1rio, local e tipo de servi\u00e7o).6. Atualiza automaticamente o perfil do usu\u00e1rio com o status do agendamento. P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O agendamento do usu\u00e1rio no CRAS \u00e9 registrado corretamente no sistema do Cad\u00danico, refletindo os detalhes do atendimento agendado. Exce\u00e7\u00f5es - Se o hor\u00e1rio escolhido pelo usu\u00e1rio estiver indispon\u00edvel, o sistema sugere outras op\u00e7\u00f5es de hor\u00e1rio.- Se o sistema do CRAS estiver fora do ar, o sistema do Cad\u00danico armazena a tentativa e solicita que o usu\u00e1rio tente novamente mais tarde.      Autor(es):      Amanda Cruz Lima"},{"location":"modelagem/cenarios/#cenario-15-tutoriais-interativos","title":"Cen\u00e1rio 15: Tutoriais Interativos","text":"Tabela 16: Cen\u00e1rio de tutoriais interativos  Cen\u00e1rio 15 Tutoriais Interativos Nome do Cen\u00e1rio Acesso a Tutoriais Interativos sobre Programas Sociais Ator Principal Sistema do Cad\u00danico Ator Secund\u00e1rio Usu\u00e1rio Contexto O usu\u00e1rio precisa acessar v\u00eddeos e tutoriais explicativos para entender melhor os programas sociais dispon\u00edveis e como utiliz\u00e1-los. Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es O sistema possui v\u00eddeos e tutoriais explicativos sobre os programas sociais dispon\u00edveis. Fluxo Principal 1. Acessa a se\u00e7\u00e3o \u201cTutoriais e Dicas\u201d no aplicativo Cad\u00danico. 2. O sistema exibe uma lista de tutoriais.3. Escolhe um tutorial para visualizar.4. Sistema exibe o tutorial escolhido.5. Interage com o conte\u00fado, podendo clicar nas etapas ou assistir.6. O aplicativo registra a visualiza\u00e7\u00e3o do tutorial e sugere outros conte\u00fados conforme o perfil do usu\u00e1rio. P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio visualizou os tutoriais e v\u00eddeos, compreendeu os programas sociais dispon\u00edveis e est\u00e1 apto a utilizar o aplicativo de forma objetiva. Exce\u00e7\u00f5es - Se o v\u00eddeo ou tutorial n\u00e3o carregar corretamente, o sistema tenta novamente ou oferece uma op\u00e7\u00e3o alternativa para visualiza\u00e7\u00e3o.- Caso o usu\u00e1rio tenha dificuldades em entender o conte\u00fado, o Cad\u00danico sugere um atendimento assistido por chat ou suporte t\u00e9cnico.      Autor(es):      Amanda Cruz Lima"},{"location":"modelagem/cenarios/#cenario-16-upload-de-documentos","title":"Cen\u00e1rio 16: Upload de documentos","text":"Tabela 17: Cen\u00e1rio de upload de documentos  Cen\u00e1rio 16 Upload de documentos obrigat\u00f3rios pelo usu\u00e1rio Nome do Cen\u00e1rio Upload de documentos obrigat\u00f3rios pelo usu\u00e1rio Ator Principal Usu\u00e1rio Ator Secund\u00e1rio Sistema do Cad\u00danico Contexto O Cad\u00danico precisa oferecer ao usu\u00e1rio a possibilidade de enviar documentos obrigat\u00f3rios de forma digital, sem necessidade de comparecimento presencial. Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio possui login v\u00e1lido no aplicativo do Cad\u00danico e acessa a \u00e1rea do aplicativo respons\u00e1vel por receber e enviar para an\u00e1lise os documentos. Fluxo Principal 1. O usu\u00e1rio acessa a funcionalidade de upload de documentos no aplicativo do Cad\u00danico.2. O sistema exibe lista de documentos exigidos conforme o servi\u00e7o requisitado.3. O usu\u00e1rio seleciona os arquivos desejados.4. O sistema valida o tipo e o tamanho dos arquivos.5. Os documentos s\u00e3o enviados.6. O sistema exibe confirma\u00e7\u00e3o de envio. P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es Os documentos ficam vinculados \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio e dispon\u00edveis para an\u00e1lise dos atendentes do Cad\u00danico. Exce\u00e7\u00f5es - Documento enviado em formato inv\u00e1lido \u2192 sistema exibe mensagem de erro solicitando novo envio.- Arquivo corrompido \u2192 sistema solicita novo envio ao usu\u00e1rio.      Autor(es):     Jo\u00e3o Igor,      Gabriel Flores"},{"location":"modelagem/cenarios/#cenario-17-notificacao-de-pendencias-ou-atualizacoes","title":"Cen\u00e1rio 17: Notifica\u00e7\u00e3o de Pend\u00eancias ou Atualiza\u00e7\u00f5es","text":"Tabela 18: Cen\u00e1rio de notifica\u00e7\u00e3o de pend\u00eancias ou atualiza\u00e7\u00f5es  Cen\u00e1rio 17 Notifica\u00e7\u00e3o de Pend\u00eancias ou Atualiza\u00e7\u00f5es Nome do Cen\u00e1rio Notifica\u00e7\u00e3o de pend\u00eancias ou atualiza\u00e7\u00f5es Ator Principal Usu\u00e1rio cadastrado Ator Secund\u00e1rio Sistema Cad\u00danico Contexto O usu\u00e1rio deseja ser informado sempre que houver alguma pend\u00eancia ou atualiza\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria em seu cadastro, para manter seus dados regulares e garantir acesso aos benef\u00edcios. Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio possui cadastro ativo no Cad\u00danico e notifica\u00e7\u00f5es habilitadas no aplicativo. Fluxo Principal 1. O sistema identifica uma pend\u00eancia ou atualiza\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria no cadastro do usu\u00e1rio.2. O sistema gera uma notifica\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica.3. O usu\u00e1rio recebe a notifica\u00e7\u00e3o em seu dispositivo.4. O usu\u00e1rio acessa o aplicativo e visualiza detalhes da pend\u00eancia ou atualiza\u00e7\u00e3o.5. O sistema orienta o usu\u00e1rio sobre como regularizar a situa\u00e7\u00e3o. P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio est\u00e1 ciente da pend\u00eancia ou atualiza\u00e7\u00e3o e pode tomar as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para regularizar seu cadastro. Exce\u00e7\u00f5es - O usu\u00e1rio n\u00e3o recebe a notifica\u00e7\u00e3o devido a problemas de conex\u00e3o ou permiss\u00f5es desativadas.- O sistema identifica uma pend\u00eancia, mas n\u00e3o consegue detalhar a a\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, solicitando contato com o suporte.      Autor(es):        Gabriel Flores"},{"location":"modelagem/cenarios/#rastreabilidade","title":"Rastreabilidade","text":"<p>Essa se\u00e7\u00e3o apresenta a rastreabilidade Cen\u00e1rio-Requisito. A legenda utilizada ser\u00e1 a seguinte:</p> <ul> <li>CNX: Cen\u00e1rio n\u00famero X. </li> <li>RXY: Requisito de tipo X n\u00famero y.</li> </ul> <p>Cada dupla na Tabela 18 apresenta qual requisito funcional n\u00e3o-implementado o cen\u00e1rio busca modelar. </p>  Tabela 18: Rastreabilidade Cen\u00e1rio-Requisito    Cen\u00e1rio Requisito CN01 RF24 CN02 RF20 CN03 RF02 CN04 RF24 CN05 RF16 CN06 RF06 CN07 RF23 CN08 RF26 CN09 RF38 CN10 RF11 CN11 RF12 CN12 RF13 CN13 RF11, RF13, RF40 CN14 RF30 CN15 RF35 CN16 RF29 CN17 RF27      Autor(es):      Ryan Salles"},{"location":"modelagem/cenarios/#video","title":"V\u00eddeo","text":"<p>O v\u00eddeo abaixo refere-se ao cen\u00e1rio, descrito neste artefato, realizada no Microsoft Teams:</p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>CARLOS EDUARDO VAZQUEZ; GUILHERME SIQUEIRA SIM\u00d5ES. Engenharia de Requisitos. [s.l.] Brasport, 2016.</p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 08/05/2025 Criando a pagina e adicionando a introdu\u00e7\u00e3o de cada tema Ryan Salles, Julia Gabriela Jo\u00e3o Pedro 1.1 12/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios e refer\u00eancias Julia Gabriela Jo\u00e3o Pedro 1.2 12/05/2025 Inserindo v\u00eddeo e atualizando formata\u00e7\u00e3o Julia Gabriela Jo\u00e3o Pedro 1.3 12/05/2025 Inserindo 2 novos cen\u00e1rios. Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro 1.4 13/05/2025 Inserindo 2 novos cen\u00e1rios. Julia Gabriela Jo\u00e3o Pedro 1.5 13/05/2025 Adicionando introdu\u00e7\u00e3o Julia Gabriela Jo\u00e3o Pedro 1.6 13/05/2025 Inserindo 2 novos cen\u00e1rios. Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro 1.7 14/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o de autores a cada cen\u00e1rio Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro 1.8 16/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o de 4 novos cen\u00e1rios Jo\u00e3o Pedro, Ryan Salles Julia Gabriela 1.9 16/05/2025 Corrigindo formata\u00e7\u00e3o e erros de digita\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pedro Ryan Salles 2.0 18/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o de 2 cen\u00e1rios e formata\u00e7\u00e3o Amanda Cruz Ryan Salles 2.1 18/05/2025 Corrigindo conflitos e erros Amanda Cruz Ryan Salles 2.2 18/05/2025 Adicionando 1 cen\u00e1rio novo Jo\u00e3o Igor Gabriel Flores 2.3 18/05/2025 Corre\u00e7\u00f5es m\u00ednimas Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro 2.4 20/05/2025 Criando tabela de fun\u00e7\u00f5es Julia Gabriela Jo\u00e3o Pedro 2.5 20/05/2025 Adicionando 1 cen\u00e1rio novo Gabriel Flores Jo\u00e3o Igor 2.6 22/06/2025 Corre\u00e7\u00e3o pelo metodo de inspe\u00e7\u00e3o de Fagan Jo\u00e3o Pedro Ryan Salles"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/","title":"Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar","text":""},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#funcoes-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00f5es dos autores","text":"Nome Fun\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pedro Costa Cria\u00e7\u00e3o do documento; Preenchimento das se\u00e7\u00f5es 1 \u00e0 7; Adi\u00e7\u00e3o das refer\u00eancias; Corre\u00e7\u00e3o pelo metodo de inspe\u00e7\u00e3o de Fagan Julia Gabriela Cria\u00e7\u00e3o do documento; Preenchimento das se\u00e7\u00f5es 8 \u00e0 12 Ryan Salles Revis\u00e3o geral; Ajustes e Manuten\u00e7\u00e3o      Autor(es):      Julia Gabriela"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar \u00e9 um documento em linguagem natural, cujo objetivo principal \u00e9 descrever de forma detalhada os requisitos n\u00e3o funcionais de um sistema. Diferentemente dos casos de uso, que focam em funcionalidades e fluxos de intera\u00e7\u00e3o, a Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar captura aspectos de qualidade, restri\u00e7\u00f5es e caracter\u00edsticas que o software deve atender, mas que n\u00e3o s\u00e3o expressos nos diagramas comportamentais.</p>"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para elaborar a Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar, utiliza-se como guia o modelo FURPS+, que organiza os requisitos n\u00e3o funcionais nas seguintes categorias:</p> <ul> <li> <p>Usability (Usabilidade): facilidade de uso pelo usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Reliability (Confiabilidade): previs\u00e3o de falhas e capacidade de recupera\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Performance (Desempenho): tempo de resposta e throughput do sistema.</p> </li> <li> <p>Supportability (Suportabilidade): manutenibilidade, portabilidade, internacionaliza\u00e7\u00e3o, entre outros</p> </li> </ul> <p>Cada requisito n\u00e3o funcional \u00e9 descrito em linguagem natural e classificado conforme essas categorias, permitindo aos engenheiros de software entenderem claramente as expectativas de qualidade e as restri\u00e7\u00f5es do projeto. Essa especifica\u00e7\u00e3o serve como complemento aos casos de uso, garantindo que aspectos cr\u00edticos de usabilidade, confiabilidade, desempenho e manuten\u00e7\u00e3o sejam considerados desde as primeiras fases de desenvolvimento.</p>"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#especificacao-suplementar-furps","title":"Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar - FURPS+","text":""},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta a Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar do aplicativo Cadastro \u00danico, detalhando os requisitos que n\u00e3o foram completamente descritos nos casos de uso. O objetivo \u00e9 registrar requisitos legais, de qualidade (como usabilidade, desempenho, confiabilidade e suportabilidade), al\u00e9m de outros aspectos t\u00e9cnicos e operacionais do sistema.</p> <p>Abrange tamb\u00e9m restri\u00e7\u00f5es de projeto, interfaces e componentes adquiridos, com o intuito de fornecer um suporte completo \u00e0 equipe de desenvolvimento.</p>"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#finalidade","title":"Finalidade","text":"<p>Este documento tem por finalidade especificar os requisitos suplementares n\u00e3o implementados no sistema, para que possam ser planejados, desenvolvidos e integrados \u00e0s vers\u00f5es futuras do aplicativo Cadastro \u00danico.</p>"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#escopo","title":"Escopo","text":"<p>O aplicativo Cadastro \u00danico (abreviado oficialmente como Cad\u00danico), tem como escopo facilitar atividades relacionadas ao cadastro e identifica\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es necessitadas para melhorar a efic\u00e1cia e execu\u00e7\u00e3o de programas sociais. </p> <p>Abrange os requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais elicitados por t\u00e9cnicas formais, por\u00e9m ainda n\u00e3o implementados na vers\u00e3o atual do sistema. Estes requisitos s\u00e3o cruciais para a amplia\u00e7\u00e3o das funcionalidades voltadas ao p\u00fablico MEI, acessibilidade e suporte t\u00e9cnico.</p>"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#definicoes-acronimos-e-abreviacoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es, Acr\u00f4nimos e Abrevia\u00e7\u00f5es","text":"<p>Aqui tem-se a tabela 1 com defini\u00e7\u00f5es, acr\u00f4nimos e abrevia\u00e7\u00f5es utilizadas neste documento. \u00c9 importante ressaltar que os termos utilizados s\u00e3o comuns na \u00e1rea de Engenharia de Software e podem variar conforme o contexto.</p> Tabela 1: Defini\u00e7\u00f5es, Acr\u00f4nimos e Abrevia\u00e7\u00f5es  Termo Defini\u00e7\u00e3o RF Requisito Funcional RNF Requisito N\u00e3o Funcional MEI Microempreendedor Individual LGPD Lei Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados USA Requisito de Usabilidade CNF Requisito de Confiabilidade DES Requisito de Desempenho SUP Requisito de Suportabilidade Fonte: Adaptado de Template da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar por Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<p>Esta especifica\u00e7\u00e3o apresenta:</p> <ul> <li>Os requisitos funcionais (Se\u00e7\u00e3o 3);  </li> <li>Os requisitos de usabilidade relacionados (Se\u00e7\u00e3o 4);  </li> <li>Os requisitos de confiabilidade, desempenho e suportabilidade (Se\u00e7\u00f5es 5 a 7);  </li> <li>As restri\u00e7\u00f5es de projeto (Se\u00e7\u00e3o 8);  </li> <li>Os requisitos t\u00e9cnicos e de ambiente (Se\u00e7\u00e3o 9);  </li> <li>As interfaces previstas, requisitos de licenciamento, anexos e aprova\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#2-identificacao-do-projeto","title":"2. Identifica\u00e7\u00e3o do Projeto","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o, s\u00e3o apresentadas informa\u00e7\u00f5es gerais sobre o projeto, como nome, vers\u00e3o, data de cria\u00e7\u00e3o e respons\u00e1veis. Abaixo, tem-se a Tabela 2 com as informa\u00e7\u00f5es do projeto.</p> Tabela 2: Identifica\u00e7\u00e3o do Projeto Campo Informa\u00e7\u00e3o Projeto Cad\u00fanico \u2013 Cadastro \u00danico Requisitante Prof. Andre Barros de Sales Gerente de Projetos Ryan Salles Fonte: Adaptado de Template da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar por Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#3-funcionalidade","title":"3. Funcionalidade","text":"<p>Os requisitos funcionais foram elicitados na se\u00e7\u00e3o de elicita\u00e7\u00e3o e a Tabela 1 da p\u00e1gina de requisitos elicitados demonstra todos os requisitos priorizados.</p>"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#4-usabilidade","title":"4. Usabilidade","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o, s\u00e3o apresentados os requisitos de usabilidade do sistema, que visam garantir uma experi\u00eancia positiva para o usu\u00e1rio. A usabilidade \u00e9 um aspecto cr\u00edtico para a aceita\u00e7\u00e3o e efic\u00e1cia do aplicativo, especialmente considerando o p\u00fablico-alvo. Abaixo est\u00e1 a Tabela 3 com os requisitos de usabilidade.</p> Tabela 3: Requisitos de Usabilidade ID Descri\u00e7\u00e3o Mensur\u00e1vel Rastreabilidade Justificativa USA01 O sistema deve apresentar uma interface intuitiva, com elementos visuais claros, organiza\u00e7\u00e3o l\u00f3gica das informa\u00e7\u00f5es e navega\u00e7\u00e3o simplificada, de modo que pelo menos 90% dos usu\u00e1rios consigam realizar as principais tarefas (cadastro, consulta e atualiza\u00e7\u00e3o de dados) sem aux\u00edlio externo em at\u00e9 3 minutos. RNF14 Facilita o uso por pessoas com baixa familiaridade tecnol\u00f3gica, reduzindo erros e aumentando a satisfa\u00e7\u00e3o. USA02 O sistema deve ser totalmente acess\u00edvel para pessoas com defici\u00eancia visual, incluindo: 100% das telas compat\u00edveis com leitores de tela, navega\u00e7\u00e3o completa por teclado, contraste m\u00ednimo de 4.5:1 entre elementos, textos alternativos em todas as imagens e ajuste de tamanho de fonte em pelo menos 3 n\u00edveis distintos. RNF16 Garante inclus\u00e3o digital e atendimento \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o de acessibilidade (ex: Lei Brasileira de Inclus\u00e3o). USA03 O sistema deve oferecer suporte a, no m\u00ednimo, 2 idiomas (portugu\u00eas e ingl\u00eas), permitindo que o usu\u00e1rio selecione o idioma de prefer\u00eancia em at\u00e9 2 cliques/taps, com 100% dos textos traduzidos e revisados. RNF18 Atende p\u00fablicos diversos e amplia o alcance do sistema, facilitando o uso por estrangeiros e imigrantes. Fonte: Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#5-confiabilidade","title":"5. Confiabilidade","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o, s\u00e3o apresentados os requisitos de confiabilidade do sistema, que visam garantir a seguran\u00e7a, privacidade e integridade dos dados. A confiabilidade \u00e9 essencial para a confian\u00e7a do usu\u00e1rio no aplicativo e para o cumprimento das normas legais. Abaixo est\u00e1 a Tabela 4 com os requisitos de confiabilidade.</p> Tabela 4: Requisitos de Confiabilidade ID Descri\u00e7\u00e3o Mensur\u00e1vel Rastreabilidade Justificativa CNF01 O sistema deve realizar backup autom\u00e1tico das sess\u00f5es do usu\u00e1rio a cada 5 minutos e permitir restaura\u00e7\u00e3o completa em at\u00e9 2 minutos ap\u00f3s falha, sem perda de dados inseridos at\u00e9 o \u00faltimo backup. RNF19 Minimiza perdas de dados e garante continuidade do servi\u00e7o em caso de falhas ou quedas de energia. CNF02 O sistema deve garantir disponibilidade m\u00ednima de 99,5% ao m\u00eas e implementar mecanismos de recupera\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica em at\u00e9 10 minutos ap\u00f3s falhas cr\u00edticas, com notifica\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio em caso de indisponibilidade. RNF20 Garante confian\u00e7a do usu\u00e1rio e cumprimento de padr\u00f5es de qualidade exigidos para servi\u00e7os p\u00fablicos. Autor(es): Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#6-desempenho","title":"6. Desempenho","text":"<p>Requisitos que dizem respeito \u00e0s condi\u00e7\u00f5es que os requisitos devem operar. A velocidade, limites superiores e inferiores, tempo de resposta, restri\u00e7\u00f5es de interface e de fun\u00e7\u00f5es, etc.</p> Tabela 5: Requisitos de Desempenho ID Descri\u00e7\u00e3o Mensur\u00e1vel Rastreabilidade Justificativa DES01 O sistema deve apresentar tempo de resposta inferior a 3 segundos para carregamento de qualquer tela principal (cadastro, consulta, atualiza\u00e7\u00e3o) em 95% das tentativas, sob conex\u00e3o 3G ou superior. RNF01 Garante fluidez no uso, reduzindo frustra\u00e7\u00e3o e abandono do aplicativo. DES02 O sistema deve manter funcionamento b\u00e1sico (cadastro e consulta) com lat\u00eancia de at\u00e9 500ms e perda de at\u00e9 10% de pacotes, permitindo sincroniza\u00e7\u00e3o posterior dos dados quando a conex\u00e3o for restabelecida. RNF17 Atende usu\u00e1rios em regi\u00f5es com internet inst\u00e1vel, ampliando o acesso ao servi\u00e7o. Autor(es): Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#7-suportabilidade","title":"7. Suportabilidade","text":"<p>Envolve os requisitos relacionados ao suporte e manuten\u00e7\u00e3o do sistema. Isso inclui requisitos relacionados \u00e0 facilidade de manuten\u00e7\u00e3o, capacidade de ser modificado e atualizado, documenta\u00e7\u00e3o adequada, facilidade de teste e diagn\u00f3stico de problemas.</p> Tabela 6: Requisitos de Suportabilidade ID Descri\u00e7\u00e3o Mensur\u00e1vel Rastreabilidade Justificativa SUP01 O sistema deve garantir acessibilidade geral, incluindo suporte a pelo menos 3 tecnologias assistivas (leitores de tela, comandos por voz, alto contraste) em 100% das funcionalidades. RNF05 Facilita manuten\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o para p\u00fablicos diversos, promovendo inclus\u00e3o digital. SUP02 O sistema deve ser compat\u00edvel com funcionamento off-line, permitindo que pelo menos 80% das funcionalidades cr\u00edticas sejam acess\u00edveis sem conex\u00e3o, com sincroniza\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica ao restabelecer a internet. RNF07 Garante continuidade do servi\u00e7o em \u00e1reas remotas ou com conectividade limitada. SUP03 O sistema deve permitir transmiss\u00e3o de dados via Conectividade Social, com taxa de sucesso m\u00ednima de 98% nas integra\u00e7\u00f5es realizadas mensalmente. RNF08 Assegura integra\u00e7\u00e3o eficiente com sistemas governamentais, evitando retrabalho e inconsist\u00eancias. SUP04 O sistema deve integrar-se ao MEI, realizando valida\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de dados em at\u00e9 2 minutos e atualiza\u00e7\u00e3o em tempo real, com registro de logs de todas as opera\u00e7\u00f5es de integra\u00e7\u00e3o. RNF10 Facilita manuten\u00e7\u00e3o, auditoria e atualiza\u00e7\u00e3o dos dados, garantindo conformidade legal. Autor(es): Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#8-restricoes-de-projeto","title":"8. Restri\u00e7\u00f5es de Projeto","text":"Tabela 7: Requisitos de Restri\u00e7\u00f5es de Projeto ID Nome Descri\u00e7\u00e3o Justificativa REQ001 Infraestrutura Tecnol\u00f3gica Limitada O aplicativo dever\u00e1 ser compat\u00edvel com dispositivos m\u00f3veis Android a partir da vers\u00e3o 6.0 (Marshmallow) e com navegadores modernos para acesso via web, considerando o uso por p\u00fablicos de baixa renda com dispositivos mais antigos. Grande parte dos usu\u00e1rios do Cad\u00danico possui celulares com recursos limitados de processamento e mem\u00f3ria. REQ002 Ades\u00e3o \u00e0 LGPD Todos os dados coletados, processados e armazenados pelo aplicativo devem estar em conformidade com a Lei Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados (Lei n\u00ba 13.709/2018), garantindo consentimento expl\u00edcito e controle sobre os dados pessoais do usu\u00e1rio. O sistema lida com dados sens\u00edveis e precisa atender exig\u00eancias legais de privacidade. REQ003 Integra\u00e7\u00e3o com Sistemas Governamentais Existentes A aplica\u00e7\u00e3o dever\u00e1 manter compatibilidade com a base de dados do Governo Federal e com sistemas como o SIBEC, Receita Federal e Conectividade Social da CAIXA, para valida\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es. Para evitar redund\u00e2ncia de informa\u00e7\u00f5es e garantir veracidade dos dados. REQ004 Acesso com Baixa Conectividade O projeto deve considerar o uso do aplicativo em regi\u00f5es com baixa qualidade de internet. Funcionalidades cr\u00edticas devem ser parcialmente dispon\u00edveis no modo offline, com sincroniza\u00e7\u00e3o posterior. O p\u00fablico-alvo do Cad\u00danico reside frequentemente em \u00e1reas com infraestrutura limitada. REQ005 Compatibilidade com Tecnologias Assistivas A interface do aplicativo deve ser compat\u00edvel com leitores de tela, alto contraste, comandos por voz e navega\u00e7\u00e3o via teclado, atendendo aos requisitos de acessibilidade. Inclus\u00e3o digital de pessoas com defici\u00eancia visual ou motora \u00e9 uma diretriz do governo federal. REQ006 Atualiza\u00e7\u00f5es via Lojas Oficiais As atualiza\u00e7\u00f5es do aplicativo devem ser distribu\u00eddas exclusivamente pelas lojas Google Play e App Store, n\u00e3o sendo permitido o uso de APKs externos por quest\u00f5es de seguran\u00e7a. Minimizar o risco de ataques, fraudes ou instala\u00e7\u00e3o de vers\u00f5es corrompidas do aplicativo. Autor(es): Julia Paulino"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#9-outros-requisitos-do-produto","title":"9. Outros Requisitos do Produto","text":""},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#91-padroes-aplicaveis","title":"9.1. Padr\u00f5es Aplic\u00e1veis","text":"<p>O aplicativo dever\u00e1 seguir os seguintes padr\u00f5es t\u00e9cnicos e de qualidade:</p> <ul> <li>ABNT NBR ISO/IEC 25010:2011 \u2013 Qualidade de produto de software;</li> <li>WCAG 2.1 (Web Content Accessibility Guidelines) \u2013 Diretrizes de acessibilidade para interfaces;</li> <li>Material Design \u2013 Padr\u00e3o visual e de intera\u00e7\u00e3o do Google, para interfaces m\u00f3veis;</li> <li>OWASP Mobile Security Project \u2013 Diretrizes para seguran\u00e7a de aplicativos m\u00f3veis;</li> <li>IEEE Std 830-1998 \u2013 Requisitos de software e especifica\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#92-requisitos-do-sistema","title":"9.2. Requisitos do Sistema","text":"<ul> <li>O aplicativo dever\u00e1 ser compat\u00edvel com:</li> <li>Android 6.0 (Marshmallow) ou superior;</li> <li>iOS 12.0 ou superior;</li> <li> <p>Navegadores modernos (Chrome, Firefox, Safari, Edge).</p> </li> <li> <p>Requisitos m\u00ednimos de hardware:</p> </li> <li>1GB de RAM;</li> <li>200MB de espa\u00e7o dispon\u00edvel;</li> <li>Conex\u00e3o m\u00ednima de 3G ou Wi-Fi.</li> </ul>"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#93-requisitos-ambientais","title":"9.3. Requisitos Ambientais","text":"<ul> <li>O sistema deve funcionar em ambientes com varia\u00e7\u00f5es de conectividade, com toler\u00e2ncia a interrup\u00e7\u00f5es moment\u00e2neas de rede.</li> <li>O aplicativo deve ser otimizado para operar em ambientes com pouca luminosidade (modo escuro) e temperaturas elevadas, comuns em regi\u00f5es afastadas ou em \u00e1reas rurais.</li> <li>O sistema web deve ter comportamento responsivo e ser compat\u00edvel com monitores de baixa resolu\u00e7\u00e3o (a partir de 1024x768).</li> </ul>"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#10-componentes-comprados","title":"10. Componentes Comprados","text":"<p>O aplicativo poder\u00e1 utilizar APIs p\u00fablicas e servi\u00e7os de terceiros para ampliar sua funcionalidade. Os seguintes componentes adquiridos ou externos s\u00e3o considerados:</p> <ul> <li>API da Receita Federal (consulta de CNPJ MEI).</li> <li>Servi\u00e7o de Conectividade Social da CAIXA.</li> <li>Frameworks de acessibilidade (como ARIA para web).</li> <li>SDKs de mapas georreferenciados para exibi\u00e7\u00e3o de postos de atendimento.</li> </ul> <p>Todos os componentes dever\u00e3o possuir documenta\u00e7\u00e3o oficial, atualiza\u00e7\u00f5es regulares e estar em conformidade com a LGPD.</p>"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#11-interfaces","title":"11. Interfaces","text":""},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#111-interfaces-de-usuario","title":"11.1. Interfaces de Usu\u00e1rio","text":"<p>A interface do aplicativo ser\u00e1 responsiva e acess\u00edvel, com foco em:</p> <ul> <li>Navega\u00e7\u00e3o intuitiva;</li> <li>Compatibilidade com leitores de tela;</li> <li>Utiliza\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de design do Governo Federal (Gov.br);</li> <li>Layout adapt\u00e1vel para smartphones e tablets.</li> </ul>"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#112-interfaces-de-hardware","title":"11.2. Interfaces de Hardware","text":"<p>O sistema deve ser compat\u00edvel com dispositivos m\u00f3veis Android e iOS, utilizando recursos de:</p> <ul> <li>Geolocaliza\u00e7\u00e3o;</li> <li>C\u00e2mera para envio de documentos;</li> <li>Armazenamento local para modo offline.</li> </ul>"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#113-interfaces-de-software","title":"11.3. Interfaces de Software","text":"<ul> <li>Integra\u00e7\u00e3o com a base do Cad\u00danico;</li> <li>Conectividade com Receita Federal (CNPJ MEI);</li> <li>Integra\u00e7\u00e3o com APIs RESTful;</li> <li>Comunica\u00e7\u00e3o com servidores Gov.br para autentica\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#114-interfaces-de-comunicacoes","title":"11.4. Interfaces de Comunica\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>HTTPS (protocolo seguro) para todas as transa\u00e7\u00f5es de dados;</li> <li>WebSockets para sincroniza\u00e7\u00e3o em tempo real quando dispon\u00edvel;</li> <li>Transmiss\u00e3o de dados via Conectividade Social para casos espec\u00edficos.</li> </ul>"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#12-requisitos-de-licenciamento","title":"12. Requisitos de Licenciamento","text":"<p>O sistema deve estar em conformidade com:</p> <ul> <li>Licen\u00e7a de Software Livre para componentes de c\u00f3digo aberto utilizados (ex: MIT, Apache 2.0);</li> <li>Termos de uso e distribui\u00e7\u00e3o de dados da Receita Federal e CAIXA;</li> <li>Pol\u00edticas de privacidade exigidas pela LGPD.</li> </ul> <p>A redistribui\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o do sistema estar\u00e3o condicionadas aos termos definidos pelo Governo Federal e acordos com os fornecedores de API e dados.</p>"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 13a [slide em PDF]. Aprender\u00b3, Universidade de Bras\u00edlia, 2025. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/3096118/mod_resource/content/1/Requisitos%20-%20Aula%20013a.pdf. Acesso em: 16 maio 2025.</p> <p>REPOSIT\u00d3RIO DA DISCIPLINA \u2013 Aprender 3. Template da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/mod/resource/view.php?id=1390972. Acesso em: 16 maio 2025.</p> <p>WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. Microsoft Press, 3\u00aa ed., 2013.</p> <p>LGPD \u2013 Lei n\u00ba 13.709/2018 </p> <p>As imagens 1 e 2 a seguir foram extra\u00eddas do material de apoio da disciplina de Engenharia de Software, fornecido pelos professores Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano, e ilustram a estrutura e os componentes da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar.</p>"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#imagem-1","title":"Imagem 1:","text":"<p>Fonte: SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio</p>"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#imagem-2","title":"Imagem 2:","text":"<p>Fonte: SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio</p>"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 16/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Pedro Costa e Julia Paulino Ryan Salles 1.1 16/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o e metodologia Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.2 16/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o da estrutura de especifica\u00e7\u00e3o suplementar Jo\u00e3o Pedro Costa e Julia Paulino Ryan Salles 1.3 16/05/2025 Preenchimento das tr\u00eas primeiras se\u00e7\u00f5es da especifica\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.4 16/05/2025 Preenchimento das se\u00e7\u00f5es 8 \u00e0 13 Julia Paulino Ryan Salles 1.5 17/05/2025 Preenchimento das se\u00e7\u00f5es de: Identifica\u00e7\u00e3o do Projeto, Funcionalidade, Usabilidade, Confiabilidade, Desempenho, Suportabilidade Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.6 17/05/2025 Removendo itens errados Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.7 17/05/2025 Revis\u00e3o e formata\u00e7\u00e3o final do documento Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.8 18/05/2025 Corre\u00e7\u00e3o de erros ortogr\u00e1ficos e tabela Amanda Cruz Ryan Salles 1.9 20/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o da tabela de fun\u00e7\u00f5es Julia Paulino Jo\u00e3o Pedro Costa 2.0 21/05/2025 Refinamento das descri\u00e7\u00f5es de requisitos Jo\u00e3o Pedro Costa Julia Paulino 2.1 07/06/2025 Adi\u00e7\u00e3o de um ID \u00danico aos requisitos de Usabilidade, Confiabilidade, Desempenho e Suportabilidade. Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro Costa 2.2 22/06/2025 Corre\u00e7\u00e3o pelo metodo de inspe\u00e7\u00e3o de Fagan Jo\u00e3o Pedro Ryan Salles"},{"location":"modelagem/introducao/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Modelagem \u00e9 o ato de criar modelos, ou seja, padr\u00f5es para constru\u00e7\u00e3o de demais artefatos. Segundo VAZQUES &amp; SIM\u00d5ES (2016), a modelagem \u00e9 o ato de criar representa\u00e7\u00f5es visuais e/ou descritivas para facilitar o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o de sua audi\u00eancia. Possui o objetivo de sustentar an\u00e1lises, entedimentos e comunica\u00e7\u00e3o de uma forma amig\u00e1vel e intuitiva. Tendo isso em mente, deve-se modelar para atingir um n\u00edvel mais elevado no que se diz a compreens\u00e3o dos requisitos e, portanto, os desejos e necessidades dos clientes e usu\u00e1rios. </p>"},{"location":"modelagem/introducao/#funcoes-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00f5es dos autores","text":"Nome Fun\u00e7\u00e3o Gabriel Flores Documenta\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos e especifica\u00e7\u00e3o suplementar Jo\u00e3o Igor Documenta\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos e especifica\u00e7\u00e3o suplementar Jo\u00e3o Pedro Costa Documenta\u00e7\u00e3o dos casos de uso e cen\u00e1rios Julia Gabriela Cria\u00e7\u00e3o da tabela de fun\u00e7\u00f5es Ryan Salles Revis\u00e3o geral      Autor(es):      Julia Gabriela"},{"location":"modelagem/introducao/#cenarios","title":"Cen\u00e1rios","text":"<p>Os cen\u00e1rios s\u00e3o uma t\u00e9cnica de modelagem que descrevem inst\u00e2ncias espec\u00edficas de uso do sistema, ilustrando atividades discretas e independentes que um ator pode realizar para alcan\u00e7ar um resultado de valor. Cada cen\u00e1rio reflete uma \u00fanica ocorr\u00eancia de intera\u00e7\u00e3o, sendo parte de um caso de uso mais amplo. Um caso de uso, por sua vez, \u00e9 uma cole\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios de uso relacionados, que compartilham um objetivo comum. Durante a explora\u00e7\u00e3o dos requisitos do usu\u00e1rio, \u00e9 poss\u00edvel iniciar com uma declara\u00e7\u00e3o geral de caso de uso e, a partir dela, desenvolver cen\u00e1rios mais espec\u00edficos. Alternativamente, pode-se partir de um exemplo de cen\u00e1rio espec\u00edfico e generaliz\u00e1-lo para um caso de uso mais abrangente.</p>"},{"location":"modelagem/introducao/#casos-de-uso","title":"Casos de Uso","text":"<p>Os casos de uso s\u00e3o uma t\u00e9cnica de modelagem que representa uma sequ\u00eancia de intera\u00e7\u00f5es entre um sistema e um ator(es) externo, culminando em um resultado valioso para o ator. Os nomes dos casos de uso devem ser sempre estruturados como um verbo seguido de um objeto. \u00c9 importante selecionar nomes fortes e descritivos para deixar evidente, pelo nome, que o caso de uso entregar\u00e1 algo valioso para algum usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"modelagem/introducao/#lexico","title":"L\u00e9xico","text":"<p>L\u00e9xico \u00e9 uma t\u00e9cnica que tem como objetivo descrever os s\u00edmbolos de uma linguagem. Um exemplo \u00e9 o LAL (L\u00e9xico Ampliado da Linguagem). O l\u00e9xico possui algumas caracter\u00edsticas: cada s\u00edmbolo \u00e9 descrito por sua no\u00e7\u00e3o (denota\u00e7\u00e3o do s\u00edmbolo) e por seu impacto (efeito causado na aplica\u00e7\u00e3o). Algumas regras gerais devem ser seguidas: cada s\u00edmbolo pode ter zero ou mais sin\u00f4nimos, uma ou mais no\u00e7\u00f5es, e um ou mais impactos.</p>"},{"location":"modelagem/introducao/#especificacao-suplementar","title":"Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar","text":"<p>A Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar \u00e9 um documento em linguagem natural que visa explicitar os requisitos n\u00e3o funcionais do sistema a ser desenvolvido. Seu objetivo \u00e9 manter as partes interessadas e a equipe de desenvolvimento informadas sobre atributos como qualidade, usabilidade, confiabilidade, desempenho e suportabilidade.</p>"},{"location":"modelagem/introducao/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. Redmond: Microsoft Press, 2013, p. 144-145.</p> <p>VAZQUEZ, C. E.; SIM\u00d5ES, G. S. Engenharia de Requisitos: Software Orientado ao Neg\u00f3cio. 1 ed. Rio de Janeiro: Brasport, 2016. p. 279.</p> <p>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 10. Gama: Universidade de Bras\u00edlia (UnB). Slide de apresenta\u00e7\u00e3o. Acesso em: 7 maio 2025.</p>"},{"location":"modelagem/introducao/#imagem-1-modelagem","title":"Imagem 1: Modelagem","text":"<p>Fonte: Adaptado de VAZQUEZ, C. E.; SIM\u00d5ES, G. S. Engenharia de Requisitos: Software Orientado ao Neg\u00f3cio. 1 ed. Rio de Janeiro: Brasport, 2016. p. 279.</p>"},{"location":"modelagem/introducao/#imagem-2-cenario","title":"Imagem 2: Cen\u00e1rio","text":"<p>Fonte: Adaptado de WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. Redmond: Microsoft Press, 2013, p. 144-145.</p>"},{"location":"modelagem/introducao/#imagem-3-casos-de-uso","title":"Imagem 3: Casos de Uso","text":"<p>Fonte: Adaptado de WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. Redmond: Microsoft Press, 2013, p. 144-145.</p>"},{"location":"modelagem/introducao/#imagem-4-lexico","title":"Imagem 4: L\u00e9xico","text":"<p>Fonte: Adaptado de SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 10. Gama: Universidade de Bras\u00edlia (UnB). Slide de apresenta\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"modelagem/introducao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 08/05/2025 Criando a pagina e adicionando a introdu\u00e7\u00e3o de cada tema Jo\u00e3o Pedro Costa Julia Gabriela 1.1 08/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas Casos de Uso e Cen\u00e1rios Jo\u00e3o Pedro Costa Julia Gabriela 1.2 09/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o das T\u00e9cnicas de L\u00e9xico e Especifica\u00e7\u00e3o suplementar Jo\u00e3o Igor e Gabriel Flores Ryan Salles 1.3 09/05/2025 Altera\u00e7\u00f5es e corre\u00e7\u00f5es textuais Gabriel Flores e Jo\u00e3o Igor Ryan Salles 1.4 18/05/2025 Adicionando uma introdu\u00e7\u00e3o mais robusta Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro Costa 1.5 18/05/2025 Consertando as imagens e hist\u00f3rico de vers\u00e3o quebrado Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro Costa 1.6 20/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o tabela de fun\u00e7\u00f5es Julia Gabriela Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"modelagem/lexico/","title":"L\u00e9xico","text":""},{"location":"modelagem/lexico/#funcoes-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00f5es dos autores","text":"Nome Fun\u00e7\u00e3o Gabriel Flores Cria\u00e7\u00e3o do documento; Composi\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Igor Cria\u00e7\u00e3o do documento; Composi\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Pedro Costa Complementa\u00e7\u00e3o de l\u00e9xicos relacionados a UC10, UC11 e UC12 Julia Gabriela Cria\u00e7\u00e3o da tabela de fun\u00e7\u00f5es Ryan Salles Revis\u00e3o geral, manuten\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de ids \u00fanicos      Autor(es):      Julia Gabriela"},{"location":"modelagem/lexico/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O principal objetivo do l\u00e9xico, a ser executado pelos Engenheiros de requisitos, \u00e9 a identifica\u00e7\u00e3o de palavras ou frases peculiares ao meio social da aplica\u00e7\u00e3o sob estudo. Cada s\u00edmbolo \u00e9 descrito com no\u00e7\u00e3o, significado do s\u00edmbolo, e impacto, descri\u00e7\u00e3o do efeito/uso/ocorr\u00eancia do s\u00edmbolo na aplica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"modelagem/lexico/#modelo-de-tabela-de-lexicos","title":"Modelo de Tabela de L\u00e9xicos","text":"Tabela 1: Modelo de Tabela   L\u00e9xico Classifica\u00e7\u00e3o Sin\u00f4nimos No\u00e7\u00e3o Impacto Nome do L\u00e9xico Verbo/Objeto/Estado Palavras ou express\u00f5es com sentido parecido Quem \u00e9 o sujeito? Quais a\u00e7\u00f5es executa ou sofre      Autor(es):      Gabriel Flores,      Jo\u00e3o Igor"},{"location":"modelagem/lexico/#tabela-de-lexicos-adicoes-por-gabriel-flores-e-joao-igor","title":"Tabela de L\u00e9xicos Adi\u00e7\u00f5es por Gabriel Flores e Jo\u00e3o Igor","text":"ID L\u00e9xico Classifica\u00e7\u00e3o Sin\u00f4nimos No\u00e7\u00e3o Impacto L01 Cadastrar Fam\u00edlia Verbo Registrar fam\u00edlia, inserir fam\u00edlia A\u00e7\u00e3o de incluir uma nova fam\u00edlia no Cadastro \u00danico, informando dados pessoais, endere\u00e7o, composi\u00e7\u00e3o familiar e renda. Permite que a fam\u00edlia seja avaliada para inclus\u00e3o em programas sociais. L02 Atualizar Cadastro Verbo Modificar dados, Revisar informa\u00e7\u00f5es Altera\u00e7\u00e3o dos dados de uma fam\u00edlia j\u00e1 cadastrada, geralmente por mudan\u00e7as na renda, endere\u00e7o ou composi\u00e7\u00e3o familiar. Mant\u00e9m o cadastro vigente e evita suspens\u00e3o de benef\u00edcios. L03 Consultar Cadastro Verbo Visualizar cadastro, Ver dados A\u00e7\u00e3o de visualizar as informa\u00e7\u00f5es de um cadastro j\u00e1 existente. Pode ser feita por operadores ou pelo pr\u00f3prio respons\u00e1vel familiar. Facilita o acompanhamento e valida\u00e7\u00e3o dos dados registrados. L04 Emitir Comprovante Verbo Gerar comprovante, Baixar documento Gera\u00e7\u00e3o de um documento que comprova o registro ou a atualiza\u00e7\u00e3o no Cadastro \u00danico. Permite ao cidad\u00e3o comprovar situa\u00e7\u00e3o cadastral perante \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. L05 Validar Informa\u00e7\u00f5es Verbo Verificar dados, Confirmar cadastro Confirma\u00e7\u00e3o da veracidade dos dados informados por fam\u00edlias. Impede fraudes e garante qualidade nas decis\u00f5es sobre benef\u00edcios. L06 Realizar Entrevista Verbo Coletar informa\u00e7\u00f5es, Aplicar question\u00e1rio Atividade conduzida por entrevistador social para coletar dados das fam\u00edlias. Essencial para preenchimento correto do cadastro. L07 Agendar Atendimento Verbo Marcar atendimento, Definir hor\u00e1rio Reserva de data e hora para que a fam\u00edlia compare\u00e7a ao CRAS. Organiza o fluxo de cadastramentos, evitando sobrecarga. L08 Fam\u00edlia Objeto Unidade familiar Conjunto de pessoas que residem sob o mesmo teto e compartilham renda. Unidade principal de an\u00e1lise e cadastro. L09 Pessoa Objeto Membro familiar Indiv\u00edduo que comp\u00f5e uma fam\u00edlia registrada. Seus dados alimentam o sistema e definem o perfil da fam\u00edlia. L10 Respons\u00e1vel Familiar Objeto Representante familiar Pessoa que representa o grupo familiar perante o Cadastro \u00danico Seu NIS referencia todo o cadastro familiar. L11 N\u00famero de Identifica\u00e7\u00e3o Social(NIS) Objeto C\u00f3digo de identifica\u00e7\u00e3o C\u00f3digo \u00fanico que identifica cada pessoa cadastrada. Usado em diversos sistemas para concess\u00e3o de benef\u00edcios. L12 Cadastro Objeto Registro Conjunto de informa\u00e7\u00f5es organizadas sobre fam\u00edlias e pessoas. Elemento fundamental para a gest\u00e3o de pol\u00edticas sociais. L13 Programa Social Objeto Benef\u00edcio Social Pol\u00edticas de transfer\u00eancia de renda ou assist\u00eancia baseadas no Cadastro \u00danico. O cadastro determina a elegibilidade. L14 Centro de Refer\u00eancia de Assist\u00eancia Social(CRAS) Objeto Unidade de atendimento Local onde ocorrem os atendimentos para cadastramento e atualiza\u00e7\u00e3o de dados. Ponto de entrada do cidad\u00e3o no sistema. L15 Entrevistador Social Objeto Agente social Profissional que conduz as entrevistas e insere os dados no sistema. Respons\u00e1vel direto pela qualidade dos dados inseridos. L16 Documentos Pessoais Objeto Identifica\u00e7\u00e3o Documentos necess\u00e1rios para comprova\u00e7\u00e3o dos dados informados no cadastro. Sem eles, o cadastro pode ser considerado inv\u00e1lido ou incompleto. L17 Cadastro Ativo Estado Cadastro V\u00e1lido Situa\u00e7\u00e3o do cadastro que est\u00e1 atualizado e dentro do prazo exigido. Permite recebimento de benef\u00edcios sem restri\u00e7\u00f5es. L18 Cadastro Inativo Estado Cadastro vencido Cadastro fora do prazo de validade, exigindo atualiza\u00e7\u00e3o. Pode bloquear o acesso a programas sociais. L19 Fam\u00edlia Eleg\u00edvel Estado Apta ao benef\u00edcio Fam\u00edlia que atende aos crit\u00e9rios de um ou mais programas sociais. Pode receber os benef\u00edcios previstos. L20 Fam\u00edlia Ineleg\u00edvel Estado N\u00e3o apta ao benef\u00edcio Fam\u00edlia que n\u00e3o atende aos crit\u00e9rios exigidos. N\u00e3o pode receber os benef\u00edcios. L21 Cadastro Pendente Estado Cadastro incompleto Cadastro em processo de valida\u00e7\u00e3o ou com dados faltantes. Pode atrasar a concess\u00e3o de benef\u00edcios.      Autor(es):      Gabriel Flores,      Jo\u00e3o Igor"},{"location":"modelagem/lexico/#lexicos-adicoes-por-joao-pedro-costa","title":"L\u00e9xicos \u2013 Adi\u00e7\u00f5es por Jo\u00e3o Pedro Costa","text":"<p>Esta se\u00e7\u00e3o apresenta os l\u00e9xicos adicionais criados para os casos de uso UC10, UC11 e UC12, espec\u00edficos para o contexto do Microempreendedor Individual no sistema Cad\u00danico. Estes l\u00e9xicos t\u00eam como objetivo fornecer uma compreens\u00e3o aprofundada dos termos utilizados, garantindo uniformidade conceitual e facilitando a comunica\u00e7\u00e3o.</p> <p>As tabelas seguem o seguinte padr\u00e3o estrutural:</p> <ul> <li>ID: identificador \u00fanico do termo.</li> <li>No\u00e7\u00e3o: significado literal que o termo denota</li> <li>Impacto: conota\u00e7\u00e3o ou efeito pr\u00e1tico que sua aplica\u00e7\u00e3o produz no sistema.</li> <li>Classifica\u00e7\u00e3o: categoria do s\u00edmbolo (Sujeito, Verbo, Objeto ou Estado).</li> <li>Dicion\u00e1rio: sin\u00f4nimos e express\u00f5es equivalentes.</li> <li>Rastreabilidade: C\u00f3digo Caso de Uso/Cen\u00e1rio </li> </ul> Tabela 3: L\u00e9xico para UC10  ID No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Dicion\u00e1rio Rastreabilidade L-UC10-01 MEI Microempreendedor Individual - categoria empresarial simplificada Permite identifica\u00e7\u00e3o do perfil empresarial do usu\u00e1rio no sistema Objeto UC10 L-UC10-02 Indicar MEI A\u00e7\u00e3o de informar a condi\u00e7\u00e3o de MEI durante o cadastro Registra o perfil empresarial no sistema Cad\u00danico Verbo UC10 L-UC10-03 Cadastro Processo de cria\u00e7\u00e3o de conta no app Cad\u00danico Estabelece o perfil do usu\u00e1rio no sistema Estado UC10 L-UC10-04 Usu\u00e1rio Pessoa f\u00edsica que utiliza o app Cad\u00danico Interage com o sistema para realizar cadastro Sujeito UC10 L-UC10-05 Op\u00e7\u00e3o \"Sou MEI\" Campo de sele\u00e7\u00e3o para indicar condi\u00e7\u00e3o de MEI Permite ao sistema categorizar o usu\u00e1rio como MEI Objeto UC10 Autor(es): Jo\u00e3o Pedro <p></p> Tabela 4: L\u00e9xico para UC11  ID No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Dicion\u00e1rio Rastreabilidade L-UC11-01 Se\u00e7\u00e3o MEI \u00c1rea espec\u00edfica do app dedicada a conte\u00fados sobre MEI Centraliza informa\u00e7\u00f5es relevantes para microempreendedores Objeto UC11 L-UC11-02 Consultar informa\u00e7\u00f5es A\u00e7\u00e3o de acessar conte\u00fados informativos sobre MEI Proporciona conhecimento sobre direitos e deveres do MEI Verbo UC11 L-UC11-03 Usu\u00e1rio MEI Usu\u00e1rio com perfil registrado como Microempreendedor Individual Tem acesso a conte\u00fados espec\u00edficos para sua categoria Sujeito UC11 L-UC11-04 Obriga\u00e7\u00f5es MEI Deveres legais e fiscais do Microempreendedor Individual Informa responsabilidades que o MEI deve cumprir Objeto UC11 L-UC11-05 Benef\u00edcios MEI Vantagens e direitos do Microempreendedor Individual Esclarece privil\u00e9gios da categoria empresarial Objeto UC11 L-UC11-06 Formaliza\u00e7\u00e3o Processo de regulariza\u00e7\u00e3o como MEI Orienta sobre como se tornar MEI legalmente Estado UC11 L-UC11-07 Linhas de cr\u00e9dito Op\u00e7\u00f5es de financiamento dispon\u00edveis para MEI Facilita acesso a recursos financeiros Objeto UC11 Autor(es): Jo\u00e3o Pedro <p></p> Tabela 5: L\u00e9xico para UC12  ID No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Dicion\u00e1rio Rastreabilidade L-UC12-01 Personaliza\u00e7\u00e3o Adapta\u00e7\u00e3o de conte\u00fados baseada no perfil do usu\u00e1rio Torna a experi\u00eancia mais relevante e direcionada Estado UC12 L-UC12-02 Setor de atua\u00e7\u00e3o \u00c1rea de atividade econ\u00f4mica do MEI Permite segmenta\u00e7\u00e3o de conte\u00fados espec\u00edficos Objeto UC12 L-UC12-03 Localiza\u00e7\u00e3o Munic\u00edpio e regi\u00e3o onde o MEI atua Filtra conte\u00fados regionais relevantes Objeto UC12 L-UC12-04 Conte\u00fados segmentados Informa\u00e7\u00f5es filtradas por setor e regi\u00e3o Apresenta informa\u00e7\u00f5es mais precisas ao usu\u00e1rio Objeto UC12 L-UC12-05 Editais Chamadas p\u00fablicas para MEI por regi\u00e3o/setor Oferece oportunidades espec\u00edficas do perfil Objeto UC12 L-UC12-06 Sistema identifica A\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de reconhecimento do perfil Automatiza a personaliza\u00e7\u00e3o sem interven\u00e7\u00e3o manual Verbo UC12 L-UC12-07 Intera\u00e7\u00e3o com conte\u00fados A\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio de engajar com as informa\u00e7\u00f5es Permite aproveitamento efetivo dos conte\u00fados Verbo UC12 Autor(es): Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"modelagem/lexico/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 10. Gama: Universidade de Bras\u00edlia (UnB). Slide de apresenta\u00e7\u00e3o. Acesso em: 8 maio 2025.</p>"},{"location":"modelagem/lexico/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 07/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de an\u00e1lise das t\u00e9cnicas de modelagem Jo\u00e3o Igor e Gabriel Flores Ryan Salles 1.1 08/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o das Informa\u00e7\u00f5es Jo\u00e3o Igor e  Gabriel Flores Ryan Salles 1.2 09/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o da tabela de l\u00e9xicos Gabriel Flores e Jo\u00e3o Igor Ryan Salles 1.3 14/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o de hiper links na tabela de l\u00e9xicos Gabriel Flores Ryan Salles 1.4 16/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o de outros lexicos relacionados ao conte\u00fado Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.5 16/05/2025 Corrigindo imagens Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.6 20/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o da tabela de fun\u00e7\u00f5es Julia Gabriela] Jo\u00e3o Pedro Costa 1.7 22/05/2025 Corrigindo conte\u00fado das tabelas de l\u00e9xico de UC10, UC11 e UC12 Jo\u00e3o Pedro Costa Julia Gabriela"},{"location":"modelagem/agil/NFR/","title":"NFR Framework","text":""},{"location":"modelagem/agil/NFR/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O desenvolvimento de sistemas de software n\u00e3o depende apenas da implementa\u00e7\u00e3o de requisitos funcionais, mas tamb\u00e9m da garantia de que esses sistemas cumpram atributos de qualidade, como desempenho, seguran\u00e7a, usabilidade e confiabilidade. Esses atributos s\u00e3o descritos por meio dos requisitos n\u00e3o funcionais (Non-Functional Requirements \u2013 NFRs), que exercem papel importante na aceita\u00e7\u00e3o, desempenho e manuten\u00e7\u00e3o do sistema ao longo do tempo. O NFR Framework, surge como uma abordagem sistem\u00e1tica para representar, analisar e decompor requisitos n\u00e3o funcionais desde as fases iniciais da engenharia de requisitos. O framework utiliza uma estrutura baseada em metas e refinamentos para tratar a natureza muitas vezes amb\u00edgua e subjetiva dos NFRs, permitindo que diferentes alternativas de design sejam avaliadas e conciliadas com os objetivos de qualidade do sistema.</p>"},{"location":"modelagem/agil/NFR/#funcoes-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00f5es dos autores","text":"<p>A descri\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es dos autores na cria\u00e7\u00e3o e no desenvolvimento do artefato est\u00e3o representadas na Tabela 1 abaixo.</p> Tabela 1: Fun\u00e7\u00f5es dos autores no artefato  Nome Fun\u00e7\u00e3o Amanda Cruz Corre\u00e7\u00e3o de texto; Preenchimento da parte te\u00f3rica e figuras; Explica\u00e7\u00e3o e SIG do NFR00; SIG e propaga\u00e7\u00e3o de impactos do NFR01; Gabriel Flores Cria\u00e7\u00e3o da figura e das tabelas da NFR 03 Jo\u00e3o Igor Cria\u00e7\u00e3o de tabelas e desenvolvimento do RNF16 no NFR Jo\u00e3o Pedro Costa Desenvolvimento do RNF16 no NFR; SIG e propaga\u00e7\u00e3o de impactos do NFR01 Julia Gabriela Cria\u00e7\u00e3o do documento; Preenchimento da parte te\u00f3rica; Explica\u00e7\u00e3o do requisito 07; Refer\u00eancias Ryan Salles Elabora\u00e7\u00e3o da Tabela 4, Figura 5 e Descri\u00e7\u00e3o do RNF17, itens de desenvolvimento do NFR 02      Autor(es):      Julia Gabriela"},{"location":"modelagem/agil/NFR/#softgoal-interdependency-graph","title":"Softgoal Interdependency Graph","text":"<p>O Softgoal Interdependency Graph (SIG) \u00e9 um grafo orientado usado para modelar os requisitos n\u00e3o funcionais (softgoals) e como eles se refor\u00e7am, conflitam ou dependem entre si. Ele permite visualizar:</p> <ul> <li>Quais atributos de qualidade s\u00e3o desejados;</li> <li>Como esses atributos se relacionam;</li> <li>Quais decis\u00f5es de design podem contribuir ou prejudicar certos softgoals.</li> </ul>"},{"location":"modelagem/agil/NFR/#tipos-de-representacoes-de-metas-flexiveis-softgoals","title":"Tipos de representa\u00e7\u00f5es de Metas Flex\u00edveis (Softgoals)","text":"<p>De acordo com Silva (2019), existem tr\u00eas tipos de softgoals: Softgoals NFR, Softgoals de Operacionaliza\u00e7\u00e3o e Softgoals de Afirma\u00e7\u00e3o. Os mesmos est\u00e3o citados abaixo, complementados pela Figura 1.</p> <ul> <li>Softgoals NFR</li> <li>Softgoals de Operacionaliza\u00e7\u00e3o</li> <li>Softgoals de Afirma\u00e7\u00e3o.</li> </ul> Figura 1: Tipos de Softgoals  <p></p>      Fonte: CHUNG et al., 2000"},{"location":"modelagem/agil/NFR/#refinamentos-de-metas-flexiveis-softgoal-refinements","title":"Refinamentos de Metas Flex\u00edveis (Softgoal Refinements)","text":"<p>Decomposi\u00e7\u00f5es A decomposi\u00e7\u00e3o consiste em quebrar um softgoal gen\u00e9rico em sub-softgoals mais espec\u00edficos, geralmente da mesma natureza. Isso facilita a an\u00e1lise, prioriza\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o desses objetivos de qualidade.</p> <p>Softgoal geral: Alta Usabilidade</p> <p>Decomposi\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>Interface Intuitiva</li> <li>Tempo de aprendizado reduzido</li> <li>Consist\u00eancia na navega\u00e7\u00e3o</li> </ul> <p>Operacionaliza\u00e7\u00e3o </p> <p>A operacionaliza\u00e7\u00e3o transforma um softgoal abstrato em a\u00e7\u00f5es ou decis\u00f5es t\u00e9cnicas concretas que podem ser implementadas para alcan\u00e7ar esse objetivo.</p> <p>Softgoal: Alta Seguran\u00e7a</p> <p>Operacionaliza\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Criptografar dados em tr\u00e2nsito</li> <li>Autentica\u00e7\u00e3o por dois fatores</li> <li>Limitar tentativas de login</li> </ul> <p>AND e OR Esses refinamentos indicam se todas as a\u00e7\u00f5es ou sub-softgoals s\u00e3o necess\u00e1rias (AND) ou se qualquer uma delas j\u00e1 contribui para alcan\u00e7ar o objetivo (OR).</p> <p>AND: Todos os sub-softgoals precisam ser satisfeitos. Exemplo: Para Alta Confiabilidade, \u00e9 necess\u00e1rio AND:</p> <ul> <li>Alta disponibilidade</li> <li>Monitoramento cont\u00ednuo</li> <li>Backup autom\u00e1tico</li> </ul> <p>OR: Uma entre v\u00e1rias alternativas pode ser suficiente. Exemplo: Para Interface Responsiva, pode-se usar OR:</p> <ul> <li>Framework mobile-first</li> <li>Design adaptativo com CSS media queries</li> </ul>"},{"location":"modelagem/agil/NFR/#contribuicoes-de-metas-flexiveis-softgoal-contribuitions","title":"Contribui\u00e7\u00f5es de Metas Flex\u00edveis (Softgoal Contribuitions)","text":"<p>Contibui\u00e7\u00f5es positivas Indicam que um softgoal ou uma decis\u00e3o de design contribui de forma ben\u00e9fica para outro softgoal. Podem ser fracas (+) ou fortes (++). Exemplo: Autentica\u00e7\u00e3o por biometria \u2192 (++ ) \u2192 Seguran\u00e7a de acesso</p> <p>Contibui\u00e7\u00f5es negativas Indicam que um softgoal ou uma decis\u00e3o interfere negativamente em outro softgoal, mostrando trade-offs. Podem ser fracas (-) ou fortes (--). Exemplo: Autentica\u00e7\u00e3o por biometria \u2192 (--) \u2192 Facilidade de acesso</p>"},{"location":"modelagem/agil/NFR/#operacoes-e-afirmacoes-de-metas-flexiveis-softgoal-operations-and-claims","title":"Opera\u00e7\u00f5es e Afirma\u00e7\u00f5es de Metas Flex\u00edveis (Softgoal Operations and Claims)","text":"<p>Operacionaliza\u00e7\u00f5es S\u00e3o a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas ou decis\u00f5es de projeto que tornam poss\u00edvel o atendimento de um softgoal. Elas representam a implementa\u00e7\u00e3o concreta de uma meta de qualidade.</p> <p>Softgoal: Desempenho elevado</p> <p>Operacionaliza\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Uso de cache em consultas frequentes</li> <li>Balanceamento de carga entre servidores</li> </ul> <p>Afirma\u00e7\u00f5es S\u00e3o crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o ou indicadores que mostram se um softgoal foi atendido. Elas ajudam na valida\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o de requisitos n\u00e3o funcionais.</p> <p>Softgoal: Alta Disponibilidade</p> <p>Afirma\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>\u201cO sistema deve estar dispon\u00edvel 99,9% do tempo mensal.\u201d</li> <li>\u201cNenhum downtime superior a 5 minutos ser\u00e1 tolerado por semana.\u201d</li> </ul>"},{"location":"modelagem/agil/NFR/#propagacao-de-impactos","title":"Propaga\u00e7\u00e3o de Impactos","text":"<p>No NFR Framework, a propaga\u00e7\u00e3o de impactos \u00e9 a an\u00e1lise de como as escolhas de design e as rela\u00e7\u00f5es entre os softgoals (as metas de qualidade) afetam o atendimento geral dos Requisitos N\u00e3o Funcionais (RNFs). Basicamente, busca-se entender e mostrar o n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o de um softgoal, olhando como seus \"filhos\" (sejam eles decomposi\u00e7\u00f5es ou operacionaliza\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficas) est\u00e3o contribuindo para ele.</p> <p>Essa an\u00e1lise costuma ser feita de baixo para cima no Softgoal Interdependency Graph (SIG). Ou seja, primeiro se avalia o efeito das operacionaliza\u00e7\u00f5es (as solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas concretas) e, depois, esse efeito \u00e9 \"espalhado\" para os softgoals de n\u00edvel mais alto. Para isso, \u00e9 fundamental observar o tipo de cada contribui\u00e7\u00e3o \u2013 se ela ajuda, atrapalha, ou se v\u00e1rias contribui\u00e7\u00f5es precisam acontecer juntas (l\u00f3gica E/AND) ou se apenas uma j\u00e1 \u00e9 o bastante (l\u00f3gica OU/OR).</p> <p>Para documentar o resultado dessa an\u00e1lise, s\u00e3o utilizados r\u00f3tulos que indicam o estado de satisfa\u00e7\u00e3o de cada softgoal, ilustrados pela Figura 1. As nota\u00e7\u00f5es comuns incluem:</p> <ul> <li>\u2713 (Satisfeito): Mostra que este item ajuda de forma positiva a realizar ou atender outro softgoal.</li> <li>\ud835\udcb2+ (Fracamente Satisfeito): Sugere que o softgoal \u00e9 atendido, mas de forma parcial ou com algumas ressalvas menores, a contribui\u00e7\u00e3o positiva existe, mas n\u00e3o \u00e9 total.</li> <li>\u2717 (Negado): Indica que este requisito atrapalha diretamente ou vai contra o que outro softgoal precisa para ser alcan\u00e7ado.</li> <li>\ud835\udcb2 (Fracamente Negado): Similar ao \"Negado\", mas o impacto negativo \u00e9 menos severa.</li> <li>c (Conflitante): Sinaliza uma situa\u00e7\u00e3o onde existem tanto influ\u00eancias positivas quanto negativas significativas sobre o softgoal, impedindo uma conclus\u00e3o clara sobre sua satisfa\u00e7\u00e3o ou nega\u00e7\u00e3o.</li> <li>u (Indeterminado): Utilizado quando n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00e3o suficiente para julgar o estado de satisfa\u00e7\u00e3o do softgoal.</li> </ul> Figura 1: R\u00f3tulos da Propaga\u00e7\u00e3o de Impactos  <p></p>      Fonte: Silva, 2019. Baseado em CHUNG et al., 2000"},{"location":"modelagem/agil/NFR/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os frameworks foram separados por temas, esses temas foram divididos em tr\u00eas para limitar o escopo aqui trabalhado. Ap\u00f3s isso, fez-se uma introspec\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o do SIG a partir dos t\u00f3picos gerais definidos, a fim de fazer rela\u00e7\u00f5es com os requisitos n\u00e3o funcionais, ap\u00f3s isso, fez-se o uma revis\u00e3o na literatura e foi feita a valida\u00e7\u00e3o do SIG confeccionado. A plataforma utilizada para a elabora\u00e7\u00e3o foi o Draw.io.</p>"},{"location":"modelagem/agil/NFR/#cartoes-de-especificacao","title":"Cart\u00f5es de Especifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o (ou specification cards) s\u00e3o documentos concisos e padronizados usados para registrar e comunicar requisitos de um sistema, especialmente em projetos de software. Eles funcionam como pequenos resumos informativos que descrevem um requisito por vez.</p>"},{"location":"modelagem/agil/NFR/#requisito-no-07-rnf07","title":"Requisito N\u00ba: 07 RNF07","text":"<p>Classifica\u00e7\u00e3o: Compatibilidade Descri\u00e7\u00e3o: Compatibilidade com Aplicativo Off-line. Justificativa: O sistema deve permitir funcionalidades b\u00e1sicas mesmo sem conex\u00e3o com a internet. Origem do Requisito: An\u00e1lise de documentos Crit\u00e9rio de Aceita\u00e7\u00e3o: O sistema deve armazenar em cache dados essenciais para uso off-line. Depend\u00eancias: Nenhuma Prioridade: M\u00e9dia Conflitos: Nenhum Hist\u00f3rico: 22/05/2025</p>"},{"location":"modelagem/agil/NFR/#requisito-no-15-rnf15","title":"Requisito N\u00ba: 15 RNF15","text":"<p>Classifica\u00e7\u00e3o: Acessibilidade Descri\u00e7\u00e3o: Acessibilidade para pessoas com defici\u00eancia visual. Justificativa: O sistema deve ser utiliz\u00e1vel por pessoas com defici\u00eancia visual, promovendo inclus\u00e3o digital. Origem do Requisito: Introspec\u00e7\u00e3o Crit\u00e9rio de Aceita\u00e7\u00e3o: O sistema deve permitir navega\u00e7\u00e3o por leitores de tela e possuir alternativas textuais para conte\u00fados visuais. Depend\u00eancias: Nenhuma Prioridade: Alta  Conflitos: Nenhum Hist\u00f3rico: 22/05/2025  </p>"},{"location":"modelagem/agil/NFR/#requisito-no-17-rnf17","title":"Requisito N\u00ba: 17 RNF17","text":"<p>Classifica\u00e7\u00e3o: Desempenho Descri\u00e7\u00e3o: Desempenho otimizado para internet limitada. Justificativa: Usu\u00e1rios em regi\u00f5es com baixa conectividade devem conseguir utilizar o sistema sem grandes preju\u00edzos. Origem do Requisito: Introspec\u00e7\u00e3o Crit\u00e9rio de Aceita\u00e7\u00e3o: O sistema deve funcionar de forma responsiva com conex\u00f5es de at\u00e9 1 Mbps. Depend\u00eancias: Nenhuma Prioridade: Alta Conflitos: Nenhum Hist\u00f3rico: 22/05/2025  </p>"},{"location":"modelagem/agil/NFR/#requisito-no-18-rnf18","title":"Requisito N\u00ba: 18 RNF18","text":"<p>Classifica\u00e7\u00e3o: Internacionaliza\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o: Possibilidade de outros idiomas. Justificativa: O sistema deve ser acess\u00edvel a usu\u00e1rios que falam diferentes idiomas, ampliando o p\u00fablico-alvo. Origem do Requisito: Introspec\u00e7\u00e3o Crit\u00e9rio de Aceita\u00e7\u00e3o: O sistema deve permitir alterar o idioma da interface entre pelo menos tr\u00eas op\u00e7\u00f5es. Depend\u00eancias: Nenhuma Prioridade: Baixa Conflitos: Nenhum Hist\u00f3rico: 22/05/2025  </p>"},{"location":"modelagem/agil/NFR/#requisito-no-16-rnf16","title":"Requisito N\u00ba: 16 RNF16","text":"<p>Classifica\u00e7\u00e3o: Confiabilidade Descri\u00e7\u00e3o: Backup e restaura\u00e7\u00e3o de sess\u00e3o. Justificativa: Evita perda de informa\u00e7\u00f5es em caso de falhas, melhorando a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Origem do Requisito: Introspec\u00e7\u00e3o Crit\u00e9rio de Aceita\u00e7\u00e3o: O sistema deve recuperar automaticamente a \u00faltima sess\u00e3o ativa do usu\u00e1rio em caso de falha. Depend\u00eancias: Nenhuma Prioridade: M\u00e9dia Conflitos: Nenhum Hist\u00f3rico: 22/05/2025  </p>"},{"location":"modelagem/agil/NFR/#requisito-no-17-rnf17_1","title":"Requisito N\u00ba: 17 RNF17","text":"<p>Classifica\u00e7\u00e3o: Confiabilidade Descri\u00e7\u00e3o: Alta disponibilidade e recupera\u00e7\u00e3o de desastres. Justificativa: O sistema deve estar dispon\u00edvel continuamente e ser capaz de se recuperar rapidamente de falhas. Origem do Requisito: Introspec\u00e7\u00e3o Crit\u00e9rio de Aceita\u00e7\u00e3o: O sistema deve possuir infraestrutura redundante e testes regulares de recupera\u00e7\u00e3o. Depend\u00eancias: Nenhuma Prioridade: Alta Conflitos: Nenhum Hist\u00f3rico: 22/05/2025  </p>"},{"location":"modelagem/agil/NFR/#nfr-00-geral","title":"NFR 00 - Geral","text":"<p>A Figura 2 apresenta o Softgoal Interdependency Graph (SIG) elaborado para o sistema Cadastro \u00danico. Este diagrama foca nos Requisitos N\u00e3o Funcionais (RNFs) chave que orientam a abordagem dos requisitos ainda n\u00e3o implementados pelo aplicativo.</p> Figura 2: SIG - Vis\u00e3o Geral  <p></p>      Autor(es):     Amanda Cruz <p>O diagrama modela Usabilidade, Desempenho e Confiabilidade como os pilares centrais de qualidade para o Cadastro \u00danico. Ele ilustra suas interdepend\u00eancias, como as contribui\u00e7\u00f5es positivas do Desempenho para a Confiabilidade, e de ambos para uma Usabilidade eficaz. Adicionalmente, a Figura 2 evidencia um trade-off importante: a busca por uma Usabilidade mais elaborada pode impactar negativamente o Desempenho.</p> <p>Essa vis\u00e3o geral fundamenta a an\u00e1lise detalhada dos NFRs espec\u00edficos e, tamb\u00e9m, n\u00e3o implementados, explorada nas se\u00e7\u00f5es seguintes.</p>"},{"location":"modelagem/agil/NFR/#nfr-01-usabilidade","title":"NFR 01 - Usabilidade","text":"<p>Os requisitos, representados abaixo, foram utilizados para realizar o diagrama da Figura 3:</p> <ul> <li>RNF 07 - Julia Gabriela: O sistema deve permitir funcionalidades b\u00e1sicas mesmo sem conex\u00e3o com a internet. </li> <li>RNF 15 - Jo\u00e3o Pedro: O sistema deve ser utiliz\u00e1vel por pessoas com defici\u00eancia visual, promovendo inclus\u00e3o digital.</li> <li>RNF 18 - Amanda: O sistema deve ser acess\u00edvel a usu\u00e1rios que falam diferentes idiomas, ampliando o p\u00fablico-alvo.</li> </ul> Figura 3: SIG - Usabilidade  <p></p>      Autor(es):     Amanda Cruz"},{"location":"modelagem/agil/NFR/#requisitos-nao-funcionais-usabilidade","title":"Requisitos N\u00e3o Funcionais - Usabilidade","text":"<p>Na Tabela 2, est\u00e3o listados os RNF presentes no NFR Framework de Usabilidade :</p> Tabela 2: Requisitos N\u00e3o-Funcionais de Usabilidade  RNF(Fonte) Descri\u00e7\u00e3o Classifica\u00e7\u00e3o Origem RNF07 Compatibilidade com Aplicativo Off-line Compatibilidade An\u00e1lise de documentos RNF16 Acessibilidade para deficientes visuais Acessibilidade Introspec\u00e7\u00e3o RNF18 Possibilidade de outros idiomas Internacionaliza\u00e7\u00e3o Introspec\u00e7\u00e3o      Autor(es):      Julia Gabriela"},{"location":"modelagem/agil/NFR/#propagacao-de-impactos-usabilidade","title":"Propaga\u00e7\u00e3o de Impactos - Usabilidade","text":"<p>A seguir, na Tabela 3, temos a avalia\u00e7\u00e3o da propaga\u00e7\u00e3o dos impactos relativa \u00e0 Figura 3.</p> Tabela 3: Propaga\u00e7\u00e3o de Impactos de Usabilidade  Requisito Origem Requisito Alvo Tipo de Impacto S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o Leitor de Tela,  Textos Alternativos Acessibilidade Satisfeito \u2713 Satisfeito via Leitor de Tela (++\u2713) e Textos Alternativos (+\u2713). Cache de Dados Offline Compatibilidade Satisfeito \u2713 Satisfeito via Cache de Dados Offline (++\u2713). Sele\u00e7\u00e3o de Idiomas Internacionaliza\u00e7\u00e3o Satisfeito \u2713 Satisfeito via Sele\u00e7\u00e3o de Idiomas (++\u2713). Acessibilidade, Compatibilidade,Internacionaliza\u00e7\u00e3o Usabilidade Satisfeito \u2713 Satisfeito por decomposi\u00e7\u00e3o AND de filhos      Autor(es):      Amanda Cruz"},{"location":"modelagem/agil/NFR/#nfr-02-eficiencia","title":"NFR 02 - Efici\u00eancia","text":"<p>Os requisitos, representados abaixo, foram utilizados para realizar o diagrama da Figura 4:</p> <ul> <li>RNF 16 - Jo\u00e3o Igor: Evita perda de informa\u00e7\u00f5es em caso de falhas, melhorando a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</li> <li>RNF 17 - Ryan: Prepara o sistema para responder \u00e0 falhas catastr\u00f3ficas no lado do cliente, permitindo que dados sejam recuperados via servidor, melhorando a confiabilidade do aplicativo.</li> </ul> Figura 4: SIG - Efici\u00eancia  <p></p>      Autor(es):       Ryan Salles"},{"location":"modelagem/agil/NFR/#requisitos-nao-funcionais-confiabilidade","title":"Requisitos N\u00e3o Funcionais - Confiabilidade","text":"<p>Na Tabela 4, est\u00e3o listados os RNF presentes no NFR Framework de Confiabilidade:</p> Tabela 4: Requisitos N\u00e3o-Funcionais de Confiabilidade  RNF(Fonte) Descri\u00e7\u00e3o Classifica\u00e7\u00e3o Origem RNF16 Backup e restaura\u00e7\u00e3o de sess\u00e3o Confiabilidade An\u00e1lise de documentos RNF17 Alta disponibilidade e recupera\u00e7\u00e3o de desastres Confiabilidade Introspec\u00e7\u00e3o      Autor(es):       Jo\u00e3o Igor ,      Ryan Salles"},{"location":"modelagem/agil/NFR/#propagacao-de-impactos-confiabilidade","title":"Propaga\u00e7\u00e3o de Impactos - Confiabilidade","text":"<p>A seguir, na Tabela 5, temos a avalia\u00e7\u00e3o da propaga\u00e7\u00e3o dos impactos relativa \u00e0 Figura 5.</p> Tabela 5: Propaga\u00e7\u00e3o de Impactos de Confiabilidade  Requisito Origem Requisito Alvo Tipo de Impacto S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o Implantar Infraestrutura de Servidoras Redundante Alta Disponibilidade Satisfeito \u2713 Satisfeito mediante implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura redundante (++\u2713) Cache para Recupera\u00e7\u00e3o Recupera\u00e7\u00e3o de Desastres Satisfeito \u2713 Satisfeito mediante implanta\u00e7\u00e3o de Cache para recupera\u00e7\u00e3o    (++\u2713) Cache para Recupera\u00e7\u00e3o Restaura\u00e7\u00e3o de Sess\u00e3o Satisfeito \u2713 Satisfeito mediante implanta\u00e7\u00e3o de Cache para recupera\u00e7\u00e3o    (++\u2713) Comunica\u00e7\u00e3o com Cloud, Implantar Infraestrutura Backup Satisfeito \u2713 Satisfeito mediante implanta\u00e7\u00e3o de Capacidade de comunica\u00e7\u00e3o com cloud(++\u2713) e Implanta\u00e7\u00e3o de Infraestrutura para guardar backups (++\u2713) Backup,  Restaura\u00e7\u00e3o de Sess\u00e3o Backup e Restaura\u00e7\u00e3o de Sess\u00e3o Satisfeito \u2713 Satisfeito mediante implanta\u00e7\u00e3o de Backup(+\u2713) e Restaura\u00e7\u00e3o de Sess\u00e3o(++\u2713) Alta Disponibilidade, Recupera\u00e7\u00e3o de Desastres Alta Disponibilidade e Recupera\u00e7\u00e3o de Desastres Satisfeito \u2713 Satisfeito mediante implanta\u00e7\u00e3o de Alta Disponibilidade(+\u2713) e Recupera\u00e7\u00e3o de Desastres(++\u2713) Backup e Restaura\u00e7\u00e3o de Sess\u00e3o, Alta Disponibilidade e Recupera\u00e7\u00e3o de Desastres Confiabilidade Satisfeito \u2713 Satisfeito mediante implanta\u00e7\u00e3o de Backup e Restaura\u00e7\u00e3o de Sess\u00e3o(++\u2713) e Alta Disponibilidade e Recupera\u00e7\u00f5 de Desastres(++\u2713)      Autor(es):       Ryan Salles"},{"location":"modelagem/agil/NFR/#nfr-03-desempenho","title":"NFR 03 - Desempenho","text":"<p>O requisito, representado abaixo, foi utilizado para realizar o diagrama da Figura 5:</p> <ul> <li>RNF17 - Gabriel Flores: Desempenho otimizado para internet limitada.</li> </ul> Figura 5: SIG - Desempenho  <p></p>      Autor(es):      Gabriel Flores"},{"location":"modelagem/agil/NFR/#requisitos-nao-funcionais-desempenho","title":"Requisitos N\u00e3o Funcionais - Desempenho","text":"<p>Na Tabela 6, est\u00e3o listados os RNF presentes no NFR Framework de Desempenho:</p> Tabela 6: Requisitos N\u00e3o-Funcionais de Desempenho  RNF Descri\u00e7\u00e3o Classifica\u00e7\u00e3o Origem RNF17 Desempenho otimizado para internet limitada Desempenho Introspec\u00e7\u00e3o      Autor(es):      Gabriel Flores"},{"location":"modelagem/agil/NFR/#propagacao-de-impactos-desempenho","title":"Propaga\u00e7\u00e3o de Impactos - Desempenho","text":"<p>A seguir, na Tabela 7, temos a avalia\u00e7\u00e3o da propaga\u00e7\u00e3o dos impactos relativa \u00e0 Figura 5.</p> Tabela 5: Propaga\u00e7\u00e3o de Impactos de Desempenho  Requisito Origem Requisito Alvo Tipo de Impacto S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o Funcionar em conex\u00f5es de at\u00e9 1Mbps Tempo de Resposta Contribui\u00e7\u00e3o Positiva + Requisitos de leveza melhoram tempo de resposta Tempo de Resposta Tempo Contribui\u00e7\u00e3o Positiva + Redu\u00e7\u00e3o no tempo de resposta melhora o tempo total Tempo Desempenho Refinamento AND AND \u00c9 necess\u00e1rio bom controle de tempo para garantir desempenho Consumo de Recursos Desempenho Refinamento AND AND Requisitos de efici\u00eancia de recursos contribuem para o desempenho Tempo de Atraso Tempo Refinamento AND AND O tempo de atraso influencia diretamente o tempo Disponibilidade de Recursos Consumo de Recursos Refinamento AND AND Melhor disponibilidade reduz gargalos Taxa de Utiliza\u00e7\u00e3o Consumo de Recursos Refinamento AND AND Alta taxa de uso impacta o uso total de recursos Taxa de Vaz\u00e3o Tempo Refinamento AND AND Influencia o tempo de processamento das tarefas Desempenho Custo Contribui\u00e7\u00e3o Negativa - Maior desempenho pode aumentar o custo do sistema Desempenho Consumo de Energia Contribui\u00e7\u00e3o Negativa - Melhor desempenho pode demandar mais energia Consumo de Energia Desempenho Contribui\u00e7\u00e3o Positiva ++ Efici\u00eancia energ\u00e9tica favorece o desempenho global      Autor(es):      Gabriel Flores"},{"location":"modelagem/agil/NFR/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>P\u00e1gina 1 \u00e0 26; Requisitos N\u00e3o-Funcionais. [s.l: s.n.]. Dispon\u00edvel em: https://www.cin.ufpe.br/~if716/arquivos20152/experimentoBruno/Aula2/Aula2-Parte2-NFR%20Framework.pdf. Acesso em: 22 maio. 2025.</p> <p>P\u00e1gina 1 \u00e0 19; NFR Framework Engenharia de Software. [s.l: s.n.]. Dispon\u00edvel em: http://jaejaneiro.orgfree.com/engsofnfr.pdf. Acesso em: 22 maio. 2025.</p> <p>SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados. UFPE, 2019.</p>"},{"location":"modelagem/agil/NFR/#imagem-1-nfr","title":"Imagem 1: NFR","text":"Fonte: Requisitos N\u00e3o-Funcionais. Jaelson Castro, 2014."},{"location":"modelagem/agil/NFR/#imagem-2-nfr","title":"Imagem 2: NFR","text":"Fonte: NFR Framework Engenharia de Software."},{"location":"modelagem/agil/NFR/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 22/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento; estrutura\u00e7\u00e3o e in\u00edcio do preenchimento de dados Julia Paulino Jo\u00e3o Pedro Costa 1.1 22/05/2025 Preenchimento softgoal e cria\u00e7\u00e3o dos cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o Julia Paulino Jo\u00e3o Pedro Costa 1.2 27/05/2025 Complementa\u00e7\u00e3o do documento Julia Paulino Jo\u00e3o Pedro Costa 1.3 30/05/2025 Adapta\u00e7\u00e3o de Figura e cria\u00e7\u00e3o das tabelas da NFR 03 Gabriel Flores Julia Paulino 1.4 30/05/2025 Adi\u00e7\u00f5es referentes ao RNF16 Jo\u00e3o Pedro Costa Julia Paulino 1.5 30/05/2025 Corre\u00e7\u00f5es de formata\u00e7\u00e3o para markdown Amanda Cruz Julia Paulino 1.6 30/05/2025 Complemento da parte te\u00f3rica Amanda Cruz Julia Paulino 1.7 30/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o e complementos do NFR00 Amanda Cruz Julia Paulino 1.8 31/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o e complementos do NFR01 Amanda Cruz Julia Paulino 1.9 01/06/2025 Enumerando corretamente as tabelas Amanda Cruz Gabriel Flores 2.0 01/06/2025 Inser\u00e7\u00e3o da priodade dos requisitos Julia Paulino Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"modelagem/agil/backlog/","title":"Backlog do produto","text":""},{"location":"modelagem/agil/backlog/#funcoes-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00f5es dos autores","text":"Nome Fun\u00e7\u00e3o Ryan Salles Cria\u00e7\u00e3o do documento, elabora\u00e7\u00e3o de \u00e9picos Gabriel Flores elabora\u00e7\u00e3o dos \u00e9picos 3 e 4"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O backlog do produto \u00e9 uma t\u00e9cnica de ger\u00eancia de tarefas de um projeto que visa manter as tarefas organizadas e pass\u00edveis de serem conclu\u00eddas em uma itera\u00e7\u00e3o, facilitando a organiza\u00e7\u00e3o, rastreabilidade e entrega cont\u00ednua de valor \u00e0s partes interessadas no projeto. O backlog \u00e9 organizado em temas, \u00e9picos, funcionalidades e est\u00f3rias. </p> <p>O backlog \u00e9 um artefato em constante mudan\u00e7a e pode sofrer altera\u00e7\u00f5es de granularidade de funcionalidade e prioridade de uma funcionalidade a fim de manter a capacidade iterativa da equipe que ir\u00e1 execut\u00e1-lo.</p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O backlog apresentado foi desenvolvido a partir dos requisitos elicitados, reuni\u00e3o com o cliente a fim de realizar valida\u00e7\u00e3o e introspec\u00e7\u00e3o por parte dos desenvolvedores.</p> <p>O backlog \u00e9 constru\u00eddo a partir da observa\u00e7\u00e3o de tem\u00e1ticas comuns nas est\u00f3rias de usu\u00e1rio, que definem os \u00e9picos, funcionalidades e agrupam as est\u00f3rias.</p> <p>Para fins de construir o backlog, uma reuni\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia com um dos POs foi realizada. Os participantes s\u00e3o apresentados por meio da tabela 1.</p> Tabela 1: Participantes da Reuni\u00e3o com o PO.  Nome Fun\u00e7\u00e3o Lucas M. Arruda Project Owner/Usu\u00e1rio Jo\u00e3o Pedro Desenvolvedor/Secret\u00e1rio Ryan Salles Entrevistador/Desenvolvedor  Ryan Salles  <p>A reuni\u00e3o foi realizada via Microsoft Teams no dia 01/06/2025.</p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#backlog","title":"Backlog","text":"<p>O backlog foi constru\u00eddo levando em conta as seguintes \u00e1reas de uso do software, que correspondem aos \u00e9picos: Autentica\u00e7\u00e3o, Informa\u00e7\u00e3o, Requisi\u00e7\u00e3o, Customiza\u00e7\u00e3o, Acessibilidade, Integra\u00e7\u00e3o, Seguran\u00e7a. Cada \u00e9pico possuir\u00e1 sua pr\u00f3pria subse\u00e7\u00e3o.</p> <p>As features e est\u00f3rias ser\u00e3o apresentadas segundo o modelo da tabela 2.</p> Feature Est\u00f3rias Prioridade FT_XX EU_XY  EU_XX Alta/M\u00e9dia/Baixa  Alta/M\u00e9dia/Baixa"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#temas","title":"Temas","text":"<p>Mediante an\u00e1lise das est\u00f3rias de usu\u00e1rio, foi poss\u00edvel observar os seguintes temas:</p> <ul> <li>Opera\u00e7\u00f5es: classifica funcionalidades relacionadas a automa\u00e7\u00e3o, obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e autentica\u00e7\u00e3o. Funcionalidades voltadas a tornar o sistema mais eficiente e/ou eficaz.</li> <li>Usabilidade: classifica funcionalidades relacionadas a acessibilidade, configura\u00e7\u00e3o e maior facilidade de uso. Funcionalidades voltadas a tornar o sistema mais abrangente \u00e0 popula\u00e7\u00e3o brasileira.</li> </ul>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#epico-1-autenticacao","title":"\u00c9pico 1: Autentica\u00e7\u00e3o","text":"<p>O \u00c9pico 1 trata de aspectos de autentica\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio para fins de login e disponibiliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os com o m\u00ednimo preenchimento de informa\u00e7\u00f5es adicionais e \u00e9 apresentado por meio da tabela 3.</p> Tabela 3:  \u00c9pico 1 - Autentica\u00e7\u00e3o  Feature Est\u00f3rias Prioridade FT_01 - Capacidade de Login - Alta FT_02 - Capacidade de Cadastro de Informa\u00e7\u00f5es EU_04 -  Cadastro de usu\u00e1rio  EU_13 - Registro da condi\u00e7\u00e3o de MEI no cadastro do usu\u00e1rio  EU_17 - Cadastro de Fam\u00edlias   EU_20 - Cadastro de Agricultores Familiares M\u00e9dia  Alta  Alta  Alta      Autor(es):      Ryan Salles"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#epico-2-informacao","title":"\u00c9pico 2: Informa\u00e7\u00e3o","text":"<p>O \u00c9pico 2 trata de aspectos de obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o por meio do aplicativo, como informa\u00e7\u00f5es sobre benef\u00edcios, status de uso e eligibilidade e ajuda na opera\u00e7\u00e3o. Esse \u00c9pico \u00e9 apresentado por meio da tabela 4.</p> Tabela 4:  \u00c9pico 2 - Informa\u00e7\u00e3o.  Feature Est\u00f3rias Prioridade FT_03 - Atualiza\u00e7\u00e3o de Dados EU_02 - Altera\u00e7\u00e3o de dados cadastrais   EU_05 - Pr\u00e9-cadastrar fam\u00edlia   EU_12 - Atualiza\u00e7\u00e3o de dados  EU_33 - Atualiza\u00e7\u00e3o dos Dados Familiares  EU_22 - Corre\u00e7\u00e3o de Inconsist\u00eancias M\u00e9dia  M\u00e9dia  Alta  Alta  Alta FT_04 - Obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o EU_01 - Filtrar informa\u00e7\u00f5es sobre benef\u00edcios socias  EU_03 - Enviar notifica\u00e7\u00f5es  EU_10 - Consulta de benef\u00edcios  EU_14 - Acesso a conte\u00fados informativos sobre microempreendedorismo  EU_23 - Localizar Postos de Atendimento  EU_24 - Notifica\u00e7\u00e3o de Pend\u00eancias ou Atualiza\u00e7\u00f5es   EU_27 - Chat de atendimento  EU_36 - Conte\u00fado MEI Personalizado por Setor e Regi\u00e3o M\u00e9dia M\u00e9dia Alta M\u00e9dia M\u00e9dia Alta Alta Alta FT_05 - Ajuda EU_15 - Chat de Atendimento  EU_26 - Chatbot   EU_27 - Chat de atendimento   EU_28 - Tutoriais Interativos   EU_35 - Suporte com V\u00eddeos Explicativos M\u00e9dia Baixa Alta M\u00e9dia      Autor(es):      Ryan Salles"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#epico-3-requisicao","title":"\u00c9pico 3: Requisi\u00e7\u00e3o","text":"<p>O \u00c9pico 3 trata de aspectos de requisi\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio ao sistema e disponibiliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os pelo aplicativo, automatizando funcionalidades que exigiriam  uma visita pessoal a um CRAS ou outro posto de atendimento. Esse \u00c9pico \u00e9 apresentado por meio da tabela 5.</p> Feature Est\u00f3rias Prioridade FT_05 - Formul\u00e1rios EU_16 - Agendamento no CRAS  EU_17 - Cadastro de Fam\u00edlias  EU_18 - Cadastro de Pessoas  EU_19 - Cadastro de Domic\u00edlios  EU_32 - Coleta de Dados via Formul\u00e1rios  EU_33 - Atualiza\u00e7\u00e3o de Dados Familiares Alta  Alta  Alta  M\u00e9dia  Alta  Alta      Autor(es):      Gabriel Flores"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#epico-4-customizacao","title":"\u00c9pico 4: Customiza\u00e7\u00e3o","text":"<p>O \u00e9pico 4 organiza est\u00f3rias e funcionalidades relacionadas \u00e0 customiza\u00e7\u00e3o do funcionamento do aplicativo para permitir uma maior qualidade de uso. Esse \u00e9pico \u00e9 apresentado por meio da tabela 6.</p> Feature Est\u00f3rias Prioridade FT_06 - Personaliza\u00e7\u00e3o EU_07 - Possibilidade de outros idiomas  EU_08 - Modo escuro  EU_31 - Notifica\u00e7\u00f5es personalizadas Baixa  M\u00e9dia  Baixa      Autor(es):      Gabriel Flores"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#epico-5-acessibilidade","title":"\u00c9pico 5: Acessibilidade","text":"<p>O \u00e9pico 5 trata de aspectos de acessibilidade do aplicativo.  Esse \u00e9pico \u00e9 apresentado por meio da tabela 7.</p> Feature Est\u00f3rias Prioridade FT_07 EU_29 - Assist\u00eancia por voz Alta      Autor(es):      Ryan Salles"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#epico-6-integracao","title":"\u00c9pico 6: Integra\u00e7\u00e3o","text":"<p>O \u00c9pico 6 agrupa est\u00f3rias relacionadas a integra\u00e7\u00e3o do aplicativo com demais sistemas para permitir intercomunica\u00e7\u00e3o dos sistemas, permitindo ao aplicativo comunicar com mais de um sistema e repassar informa\u00e7\u00f5es a outros sistemas sen\u00e3o o principal. Esse \u00e9pico \u00e9 apresentado por meio da tabela 8.</p> Feature Est\u00f3rias Prioridade FT_08 - Integra\u00e7\u00e3o com Sistemas EU_37 - Integra\u00e7\u00e3o com Sistemas MEI  EU_21 - Processamento de Dados Alta  Alta      Autor(es):      Ryan Salles"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>JAMES, Michael; WALTER, Luke. SCRUM REFERENCE CARD. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/3096147/mod_resource/content/1/RE%20-%20Aula%2015%20-%20Materiais.zip?forcedownload=1. Acesso em: 01/06/2025</p> Figura 1: Exemplo de backlog  <p></p> Fonte:  JAMES e WALTER (2017)"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 31/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento e inser\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es base Ryan Salles Gabriel Flores 1.1 01/06/2025 Elabora\u00e7\u00e3o das tabelas dos \u00e9picos 3 e 4 Gabriel Flores Ryan Salles 1.2 08/06/2025 Alocando EU_21 na FT_08 e EU_22 na FT_03 Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/","title":"Est\u00f3rias de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como finalidade apresentar as Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio (User Stories) desenvolvidas para o sistema, seguindo as diretrizes estabelecidas pela Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (CGTI). As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o uma t\u00e9cnica \u00e1gil utilizada para capturar requisitos de software de forma simples e centrada no usu\u00e1rio, descrevendo funcionalidades do ponto de vista de quem ir\u00e1 utiliz\u00e1-las.</p> <p>O presente documento serve como base para a valida\u00e7\u00e3o das funcionalidades do sistema, garantindo que as necessidades dos usu\u00e1rios sejam atendidas de forma eficaz e que os crit\u00e9rios de aceite sejam claramente definidos.</p>"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#funcoes-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00f5es dos autores","text":"<p>A descri\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es dos autores na cria\u00e7\u00e3o e no desenvolvimento do artefato est\u00e3o representadas na Tabela 1 abaixo.</p> Tabela 1: Fun\u00e7\u00f5es dos autores no artefato  Nome Fun\u00e7\u00e3o Amanda Cruz Cria\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio: 32 at\u00e9 37; Enumera\u00e7\u00e3o de tabelas e padroniza\u00e7\u00e3o; Adi\u00e7\u00e3o das fontes exigidas pelo professor Jo\u00e3o Pedro Costa Cria\u00e7\u00e3o do documento; Adapta\u00e7\u00e3o do template das historias no md; Adi\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio de 19 a 25; Adi\u00e7\u00e3o das refer\u00eancias Jo\u00e3o Igor Cria\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio: 1 \u00e0 6 Julia Gabriela Revis\u00e3o geral; Cria\u00e7\u00e3o de 6 hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Gabriel Flores Cria\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio 20 at\u00e9 a 25 Ryan Salles Elabora\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio 26 \u00e0 31, Entrevista com o PO para valida\u00e7\u00e3o, Elabora\u00e7\u00e3o inicial da Tabela X para rastreabilidade, Revis\u00e3o Autor(es):  Amanda Cruz ,  Julia Paulino ,  Gabriel Flores ,  Jo\u00e3o Pedro ,  Jo\u00e3o Igor ,  Ryan Salles"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A elabora\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio seguiu as seguintes diretrizes metodol\u00f3gicas:</p> <ul> <li>Linguagem do usu\u00e1rio: Utiliza\u00e7\u00e3o de terminologia familiar aos usu\u00e1rios finais, evitando jarg\u00f5es t\u00e9cnicos</li> <li>Estrutura direta: Emprego de ordem direta nas frases para maior clareza</li> <li>Objetividade: Evitar redund\u00e2ncias e frases negativas no texto</li> <li>Colabora\u00e7\u00e3o: Desenvolvimento conjunto com o Product Owner e desenvolvedores</li> <li>Crit\u00e9rios mensur\u00e1veis: Defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de aceite claros e test\u00e1veis</li> </ul> <p>As est\u00f3rias foram validadas com a presen\u00e7a de um usu\u00e1rio, que ajudou a definir as prioridades e necessidade de implementa\u00e7\u00e3o no aplicativo. Os participantes das entrevistas s\u00e3o apresentados por meio da Tabela 2 e 3.</p> Tabela 2: Participantes da reuni\u00e3o   Participante Fun\u00e7\u00e3o Davi G. A. Pierre Usu\u00e1rio/ Project Owner Jo\u00e3o Pedro Costa Desenvolvedor/Secret\u00e1rio Julia Paulino Desenvolvedora Ryan Salles Desenvolvedor/Entrevistador Autor(es): Ryan Salles Tabela 3: Participantes da reuni\u00e3o   Participante Fun\u00e7\u00e3o Lucas M. Arruda Usu\u00e1rio/ Project Owner Jo\u00e3o Pedro Costa Desenvolvedora/Secret\u00e1rio Ryan Salles Desenvolvedor/Entrevistador Autor(es): Ryan Salles <p>A primeira reuni\u00e3o de valida\u00e7\u00e3o, disponibilizada a seguir, foi realizada e gravada via Microsoft Teams no dia 30/05/2025.</p> <p>A segunda reuni\u00e3o, que conteve um trecho sobre valida\u00e7\u00e3o, disponibilizada a seguir, foi realizada e gravada via Microsoft Teams no dia 01/06/2025.</p>"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9:</p> <ul> <li>Documentar de forma estruturada as necessidades dos usu\u00e1rios do sistema</li> <li>Estabelecer crit\u00e9rios claros de aceite para cada funcionalidade</li> <li>Facilitar a comunica\u00e7\u00e3o entre equipes de desenvolvimento e stakeholders</li> <li>Garantir rastreabilidade dos requisitos ao longo do ciclo de desenvolvimento</li> <li>Padronizar a especifica\u00e7\u00e3o de funcionalidades seguindo boas pr\u00e1ticas \u00e1geis</li> </ul>"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#modelo-de-estoria-de-usuario","title":"Modelo de Est\u00f3ria de Usu\u00e1rio","text":"<p>O modelo de estrutura a ser seguido na cria\u00e7\u00e3o das Est\u00f3rias de Usu\u00e1rio pode ser visualizado atrav\u00e9s da Tabela 3.</p> Tabela 4: Modelo de Est\u00f3ria de Usu\u00e1rio  Campo Descri\u00e7\u00e3o Obrigat\u00f3rio ID Identificador \u00fanico da hist\u00f3ria (formato: EU_XXX) Sim T\u00edtulo Nome descritivo da funcionalidade Sim Objetivo Descri\u00e7\u00e3o clara do prop\u00f3sito da hist\u00f3ria do ponto de vista do usu\u00e1rio Sim Perfil(s) Usu\u00e1rios que utilizar\u00e3o a funcionalidade Sim Crit\u00e9rios de Aceite - xxx - xxx Sim Prioridade Alta, M\u00e9dia ou Baixa Sim Rastreabilidade Rastreabilidade do requisito Sim Implementado Se est\u00e1 implementado ou n\u00e3o Sim      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#estorias-de-usuario_1","title":"Est\u00f3rias de Usu\u00e1rio","text":"<p>As Est\u00f3rias (EU) de Usu\u00e1rio desenvolvidas para o projeto do Cadastro \u00danico est\u00e3o definidas, segundo o modelo explicado anteriormente, na Tabela 4 a 39.</p>"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#eu_01-filtrar-informacoes-sobre-beneficios-sociais","title":"EU_01 \u2013 Filtrar informa\u00e7\u00f5es sobre benef\u00edcios sociais","text":"Tabela 5: EU_01 - Filtrar informa\u00e7\u00f5es sobre benef\u00edcios sociais  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_01 T\u00edtulo Filtrar informa\u00e7\u00f5es sobre benef\u00edcios socias Objetivo Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de filtrar os servi\u00e7os prestados, auxiliando minha busca Perfil(s) Pessoas que desejam se cadastrar ou j\u00e1 s\u00e3o cadastradas no Cad\u00danico Crit\u00e9rios de Aceite - O sistema deve exibir uma op\u00e7\u00e3o para selecionar os itens que o usu\u00e1rio desejar ver. Prioridade M\u00e9dia Rastreabilidade RF23 Implementado N\u00e3o      Autor(es):      Jo\u00e3o Igor"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#eu_02-alteracao-de-dados-cadastrais","title":"EU_02 \u2013 Altera\u00e7\u00e3o de dados cadastrais","text":"Tabela 6: EU_02 - Altera\u00e7\u00e3o de dados cadastrais  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_02 T\u00edtulo Altera\u00e7\u00e3o de dados cadastrais Objetivo Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de alterar meus dados pessoais durante o uso do aplicativo Perfil(s) Pessoas cadastradas no Cad\u00danico Crit\u00e9rios de Aceite O sistema deve ter uma \u00e1rea de altera\u00e7\u00e3o, que permita a troca dos dados do usu\u00e1rio. Prioridade M\u00e9dia Rastreabilidade RF20 Implementado N\u00e3o      Autor(es):      Jo\u00e3o Igor"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#eu_03-enviar-notificacoes","title":"EU_03 \u2013 Enviar notifica\u00e7\u00f5es","text":"Tabela 7: EU_03 - Enviar notifica\u00e7\u00f5es  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_03 T\u00edtulo Enviar notifica\u00e7\u00f5es Objetivo Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de receber notifica\u00e7\u00f5es relacionadas ao meu cadastro. Perfil(s) Pessoas que j\u00e1 s\u00e3o cadastradas no Cad\u00danico Crit\u00e9rios de Aceite - O sistema deve enviar notifica\u00e7\u00f5es de alerta acerca da situa\u00e7\u00e3o cadastral do usu\u00e1rio. Prioridade M\u00e9dia Rastreabilidade RF17 Implementado Sim      Autor(es):      Jo\u00e3o Igor"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#eu_04-cadastro-de-usuario","title":"EU_04 \u2013 Cadastro de usu\u00e1rio","text":"Tabela 8: EU_04 - Cadastro de usu\u00e1rio  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_04 T\u00edtulo Cadastro de usu\u00e1rio Objetivo Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de me cadastrar no Cad\u00danico. Perfil(s) Pessoas que j\u00e1 s\u00e3o cadastradas no Cad\u00danico Crit\u00e9rios de Aceite - O sistema deve permitir o cadastro de novos usu\u00e1rios, coletando informa\u00e7\u00f5es pessoais como nome, CPF, endere\u00e7o etc Prioridade M\u00e9dia Rastreabilidade RF19 Implementado Sim      Autor(es):      Jo\u00e3o Igor"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#eu_05-pre-cadastrar-familia","title":"EU_05 \u2013 Pr\u00e9-cadastrar Fam\u00edlia","text":"Tabela 9: EU_05 - Pr\u00e9-cadastrar Fam\u00edlia  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_05 T\u00edtulo Pr\u00e9-cadastrar fam\u00edlia Objetivo Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de realizar um pr\u00e9-cadastro da minha fam\u00edlia para ter acesso aos benef\u00edcios. Perfil(s) Pessoas que n\u00e3o cadastradas no Cad\u00danico Crit\u00e9rios de Aceite - O sistema deve permitir que uma pessoa n\u00e3o cadastrada no Cad\u00danico inicie um pr\u00e9-cadastro para sua fam\u00edlia. Prioridade M\u00e9dia Rastreabilidade RF15 Implementado Sim      Autor(es):      Jo\u00e3o Igor"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#eu_06-consultar-dados-cadastrais","title":"EU_06 \u2013  Consultar dados cadastrais","text":"Tabela 10: EU_06 - Consultar dados cadastrais  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_06 T\u00edtulo Consultar dados cadastrais Objetivo Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de visualizar os dados que est\u00e3o na plataforma. Perfil(s) Pessoas que j\u00e1 s\u00e3o cadastradas no Cad\u00danico Crit\u00e9rios de Aceite - O sistema deve exibir as informa\u00e7\u00f5es de cadastro do usu\u00e1rio. Prioridade M\u00e9dia Rastreabilidade RF14 Implementado Sim      Autor(es):      Jo\u00e3o Igor"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#historia-eu_07-possibilidade-de-outros-idiomas","title":"Hist\u00f3ria EU_07 \u2013 Possibilidade de outros idiomas","text":"Tabela 11: EU_07 - Possibilidade de outros idiomas  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_07 T\u00edtulo Possibilidade de outros idiomas Objetivo Eu, como usu\u00e1rio desejo poder acessar o aplicativo em outro idioma. Perfil(s) Usu\u00e1rios gerais do Cad\u00danico Crit\u00e9rios de Aceite - Qualquer usu\u00e1rio deve ser capaz de alterar o idioma do aplicativo, de forma que ele fique conciso  Para mais detalhes cheque a introspec\u00e7\u00e3o: IS16 Prioridade Baixa Rastreabilidade RF39 Implementado N\u00e3o      Autor(es):      Julia Gabriela"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#historia-eu_08-modo-escuro","title":"Hist\u00f3ria EU_08 \u2013 Modo escuro","text":"Tabela 12: EU_08 - Modo escuro  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_08 T\u00edtulo Modo escuro Objetivo Eu, como usu\u00e1rio desejo poder acessar o aplicativo na forma escura. Perfil(s) Usu\u00e1rios gerais do Cad\u00danico Crit\u00e9rios de Aceite - Qualquer usu\u00e1rio deve ser capaz de configurar para seu aplicativo ficar no modo escuro, de forma que o constraste de cores continue com qualidade  Para mais detalhes cheque a introspec\u00e7\u00e3o: IS15 Prioridade M\u00e9dia Rastreabilidade RF38 Implementado N\u00e3o      Autor(es):      Julia Gabriela"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#historia-eu_09-visualizacao-de-informacoes-cadastrais","title":"Hist\u00f3ria EU_09\u2013 Visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es cadastrais","text":"Tabela 13: EU_09 - Visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es cadastrais  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_09 T\u00edtulo Visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es cadastrais Objetivo Eu, como usu\u00e1rio desejo poder visualizar minhas informa\u00e7\u00f5es cadastrais Perfil(s) Usu\u00e1rios cadastrados no Cad\u00danico Crit\u00e9rios de Aceite - Qualquer usu\u00e1rio deve ser capaz de visualizar suas informa\u00e7\u00f5es cadastrais  Para mais detalhes cheque a entrevista: ENT2 Prioridade Alta Rastreabilidade RF25 Implementado Sim      Autor(es):      Julia Gabriela"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#historia-eu_10-consulta-de-beneficios","title":"Hist\u00f3ria EU_10 \u2013 Consulta de benef\u00edcios","text":"Tabela 14: EU_10 - Consulta de benef\u00edcios  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_10 T\u00edtulo Consulta de benef\u00edcios Objetivo Eu, como usu\u00e1rio desejo consultar a situa\u00e7\u00e3o do meu benef\u00edcio Perfil(s) Usu\u00e1rios com benef\u00edcios no Cad\u00danico Crit\u00e9rios de Aceite - Qualquer usu\u00e1rio deve ser capaz de visualizar as situa\u00e7\u00f5es de seus benef\u00edcios.  Para mais detalhes cheque a entrevista: ENT1 Prioridade Alta Rastreabilidade RF24 Implementado Sim      Autor(es):      Julia Gabriela"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#historia-eu_11-emissao-de-comprovante-de-cadastro","title":"Hist\u00f3ria EU_11\u2013 Emiss\u00e3o de comprovante de cadastro","text":"Tabela 15: EU_11 - Emiss\u00e3o de comprovante de cadastro  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_11 T\u00edtulo Emiss\u00e3o de comprovante de cadastro Objetivo Eu, como usu\u00e1rio desejo poder emitir um comprovante de cadastro no sistema Perfil(s) Usu\u00e1rios cadastrados no Cad\u00danico Crit\u00e9rios de Aceite - Qualquer usu\u00e1rio cadastrado deve ser capaz de emitir um comprovante de cadastro no sistema.  Para mais detalhes cheque a introspec\u00e7\u00e3o: IS9 Prioridade M\u00e9dia Rastreabilidade RF22 Implementado Sim      Autor(es):      Julia Gabriela"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#historia-eu_12-atualizacao-de-dados","title":"Hist\u00f3ria EU_12\u2013 Atualiza\u00e7\u00e3o de dados","text":"Tabela 16: EU_12 - Atualiza\u00e7\u00e3o de dados  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_12 T\u00edtulo Atualiza\u00e7\u00e3o de dados Objetivo Eu, como usu\u00e1rio desejo poder atualizar os meus dados no sistema Perfil(s) Usu\u00e1rios cadastrados no Cad\u00danico Crit\u00e9rios de Aceite - Qualquer usu\u00e1rio cadastrado deve ser capaz atualizar seus dados pelo sistema.  Para mais detalhes cheque a introspec\u00e7\u00e3o: IS7 Prioridade Alta Rastreabilidade RF20 Implementado Sim      Autor(es):      Julia Gabriela"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#historia-eu_13-cadastro-mei","title":"Hist\u00f3ria EU_13 \u2013 Cadastro MEI","text":"Tabela 17: EU_13 - Cadastro MEI  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_13 T\u00edtulo Registro da condi\u00e7\u00e3o de MEI no cadastro do usu\u00e1rio Objetivo Eu, como usu\u00e1rio em processo de cadastro no Cad\u00danico, quero informar que sou Microempreendedor Individual para receber conte\u00fados e servi\u00e7os direcionados. Perfil(s) Usu\u00e1rio em processo de cadastro no Cad\u00danico Crit\u00e9rios de Aceite - Exibir op\u00e7\u00e3o \"Sou MEI\" durante o cadastro.- Permitir marca\u00e7\u00e3o da op\u00e7\u00e3o.- Armazenar a informa\u00e7\u00e3o no perfil.- Caso n\u00e3o marque, seguir fluxo normalmente.- Se selecionar \"Sou MEI\" sem CNPJ v\u00e1lido, solicitar verifica\u00e7\u00e3o adicional.  Para mais detalhes cheque o cen\u00e1rio: CN10 Prioridade Alta Rastreabilidade RF11 Implementado N\u00e3o      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#historia-eu_14-acesso-a-conteudos-informativos-sobre-mei","title":"Hist\u00f3ria EU_14 \u2013 Acesso a conte\u00fados informativos sobre MEI","text":"Tabela 18: EU_14 - Acesso a conte\u00fados informativos sobre MEI  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_14 T\u00edtulo Acesso a conte\u00fados informativos sobre microempreendedorismo Objetivo Eu, como usu\u00e1rio MEI autenticado no Cad\u00danico, quero acessar informa\u00e7\u00f5es sobre obriga\u00e7\u00f5es, direitos e oportunidades para me informar melhor. Perfil(s) Usu\u00e1rio MEI autenticado no Cad\u00danico Crit\u00e9rios de Aceite - Permitir acesso \u00e0 se\u00e7\u00e3o \u201cMEI\u201d.- Exibir conte\u00fados organizados por temas.- Navegar entre temas.- Exibir aviso para usu\u00e1rios n\u00e3o MEI.- Informar necessidade de conex\u00e3o quando offline. Para mais detalhes cheque o cen\u00e1rio: CN11 Prioridade M\u00e9dia Rastreabilidade RF12 Implementado N\u00e3o      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#historia-eu_15-chat-de-atendimento","title":"Hist\u00f3ria EU_15 \u2013 Chat de Atendimento","text":"Tabela 19: EU_15 - Chat de atendimento  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_15 T\u00edtulo Chat de Atendimento Objetivo Eu, como usu\u00e1rio, quero utilizar um chat de atendimento para receber suporte r\u00e1pido e tirar d\u00favidas. Perfil(s) Usu\u00e1rio do Cad\u00danico Crit\u00e9rios de Aceite - O sistema deve disponibilizar um chat para atendimento.- Permitir troca de mensagens em tempo real.- Notificar usu\u00e1rio sobre respostas.- Registrar hist\u00f3rico das conversas.- Dispon\u00edvel em todas as telas do aplicativo. Para mais detalhes cheque o cen\u00e1rio: CN08 Prioridade M\u00e9dia Rastreabilidade RF26 Implementado N\u00e3o      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#historia-eu_16-agendamento-no-cras","title":"Hist\u00f3ria EU_16 \u2013 Agendamento no CRAS","text":"Tabela 20: EU_16 - Agendamento no CRAS  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_16 T\u00edtulo Agendamento no CRAS Objetivo Eu, como usu\u00e1rio do Cad\u00danico, quero realizar o agendamento de atendimento no CRAS para evitar filas e facilitar o processo. Perfil(s) Usu\u00e1rio do Cad\u00danico Crit\u00e9rios de Aceite - O usu\u00e1rio acessa a op\u00e7\u00e3o \"Agendamento de Atendimento\" dentro do Cad\u00danico.- O sistema exibe calend\u00e1rio com hor\u00e1rios dispon\u00edveis.- Usu\u00e1rio escolhe data, hor\u00e1rio e local.- Sistema verifica disponibilidade no CRAS.- Confirma agendamento e envia notifica\u00e7\u00e3o.- Atualiza status do agendamento no perfil do usu\u00e1rio.- Caso hor\u00e1rio indispon\u00edvel, sistema sugere outras op\u00e7\u00f5es.- Se sistema do CRAS estiver fora do ar, armazena tentativa para nova sincroniza\u00e7\u00e3o. Para mais detalhes cheque o cen\u00e1rio: CN14 Prioridade Alta Rastreabilidade RF30 Implementado N\u00e3o      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#historia-eu_17-cadastro-de-familias","title":"Hist\u00f3ria EU_17 \u2013 Cadastro de Fam\u00edlias","text":"Tabela 21: EU_17 - Cadastro de fam\u00edlias  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_17 T\u00edtulo Cadastro de Fam\u00edlias Objetivo Eu, como usu\u00e1rio do Cad\u00danico, quero cadastrar fam\u00edlias com renda mensal de at\u00e9 meio sal\u00e1rio m\u00ednimo por pessoa ou vinculadas a programas sociais para garantir o acesso aos benef\u00edcios. Perfil(s) Usu\u00e1rio do Cad\u00danico Crit\u00e9rios de Aceite - O sistema permite cadastro de fam\u00edlias com renda mensal at\u00e9 meio sal\u00e1rio m\u00ednimo por pessoa.- Permite cadastro vinculado a programas sociais.- Valida dados obrigat\u00f3rios de renda e v\u00ednculos.- Confirma registro com mensagem de sucesso.- Possibilita consulta e edi\u00e7\u00e3o posterior do cadastro. Prioridade Alta Rastreabilidade RF01 Implementado Sim      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#historia-eu_18-cadastro-de-pessoas","title":"Hist\u00f3ria EU_18 \u2013 Cadastro de Pessoas","text":"Tabela 22: EU_18 - Cadastro de pessoas  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_18 T\u00edtulo Cadastro de Pessoas Objetivo Eu, como usu\u00e1rio do Cad\u00danico, quero registrar informa\u00e7\u00f5es pessoais, como dados de identifica\u00e7\u00e3o, documenta\u00e7\u00e3o, frequ\u00eancia escolar e grau de instru\u00e7\u00e3o para compor corretamente o cadastro familiar. Perfil(s) Usu\u00e1rio do Cad\u00danico Crit\u00e9rios de Aceite - Permitir registro dos dados pessoais essenciais.- Validar campos obrigat\u00f3rios.- Garantir integridade dos dados cadastrados.- Confirmar o cadastro com mensagem de sucesso.- Permitir consulta e edi\u00e7\u00e3o dos dados pessoais. Prioridade Alta Rastreabilidade RF02 Implementado Sim      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#historia-eu_19-cadastro-de-domicilios","title":"Hist\u00f3ria EU_19 \u2013 Cadastro de Domic\u00edlios","text":"Tabela 23: EU_19 - Cadastro de domic\u00edlios  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_19 T\u00edtulo Cadastro de Domic\u00edlios Objetivo Eu, como usu\u00e1rio, quero registrar caracter\u00edsticas do meu domic\u00edlio para que meu perfil tenha informa\u00e7\u00f5es completas sobre minha resid\u00eancia. Perfil(s) Usu\u00e1rio do Cad\u00danico Crit\u00e9rios de Aceite - O sistema deve permitir o registro do tipo de constru\u00e7\u00e3o.- Registrar informa\u00e7\u00f5es sobre abastecimento de \u00e1gua.- Registrar tipo de ilumina\u00e7\u00e3o.- Registrar escoamento sanit\u00e1rio.- Validar os dados informados e salvar no perfil. Para mais detalhes cheque o cen\u00e1rio: CN Prioridade M\u00e9dia Rastreabilidade RF03 Implementado Sim      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#historia-eu_20-cadastro-de-agricultores-familiares","title":"Hist\u00f3ria EU_20 \u2013 Cadastro de Agricultores Familiares","text":"Tabela 24: EU_20 - Cadastro de agricultores familiares  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_20 T\u00edtulo Cadastro de Agricultores Familiares Objetivo Eu, como agricultor familiar, desejo cadastrar minhas informa\u00e7\u00f5es no sistema para acessar benef\u00edcios espec\u00edficos e garantir minha inclus\u00e3o em programas sociais. Perfil(s) Agricultores familiares Crit\u00e9rios de Aceite - O sistema deve permitir o cadastro de agricultores familiares.- Deve validar os dados obrigat\u00f3rios do agricultor.- O usu\u00e1rio deve receber confirma\u00e7\u00e3o do cadastro. Prioridade Alta Rastreabilidade RF04 Implementado Sim      Autor(es):      Gabriel Flores"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#historia-eu_21-processamento-de-dados","title":"Hist\u00f3ria EU_21 \u2013 Processamento de Dados","text":"Tabela 25: EU_21 - Processamento de Dados  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_21 T\u00edtulo Processamento de Dados Objetivo Eu, como usu\u00e1rio, desejo que meus dados sejam processados corretamente para garantir a atualiza\u00e7\u00e3o e integridade das informa\u00e7\u00f5es no sistema. Perfil(s) Usu\u00e1rios do Cad\u00danico Crit\u00e9rios de Aceite - O sistema deve processar os dados inseridos de forma autom\u00e1tica.- Garantir a integridade e atualiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es.- Notificar o usu\u00e1rio em caso de erro no processamento. Prioridade Alta Rastreabilidade RF06 Implementado Sim      Autor(es):      Gabriel Flores"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#historia-eu_22-correcao-de-inconsistencias","title":"Hist\u00f3ria EU_22 \u2013 Corre\u00e7\u00e3o de Inconsist\u00eancias","text":"Tabela 26: EU_22 - Corre\u00e7\u00e3o de Inconscist\u00eancias  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_22 T\u00edtulo Corre\u00e7\u00e3o de Inconsist\u00eancias Objetivo Eu, como usu\u00e1rio, desejo corrigir inconsist\u00eancias nos meus dados para garantir que meu cadastro esteja correto e atualizado. Perfil(s) Usu\u00e1rios do Cad\u00danico Crit\u00e9rios de Aceite - O sistema deve identificar e informar inconsist\u00eancias nos dados.- Permitir ao usu\u00e1rio corrigir as informa\u00e7\u00f5es.- Confirmar a corre\u00e7\u00e3o e atualizar o cadastro. Prioridade Alta Rastreabilidade RF07 Implementado Sim      Autor(es):      Gabriel Flores"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#historia-eu_23-localizar-postos-de-atendimento","title":"Hist\u00f3ria EU_23 \u2013 Localizar Postos de Atendimento","text":"Tabela 27: EU_23 - Localizar postos de atendimento  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_23 T\u00edtulo Localizar Postos de Atendimento Objetivo Eu, como usu\u00e1rio, desejo localizar os postos de atendimento mais pr\u00f3ximos para facilitar meu acesso aos servi\u00e7os do Cad\u00danico. Perfil(s) Usu\u00e1rios do Cad\u00danico Crit\u00e9rios de Aceite - O sistema deve exibir postos de atendimento pr\u00f3ximos com base na localiza\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio.- Permitir busca por munic\u00edpio ou endere\u00e7o.- Exibir informa\u00e7\u00f5es de contato e hor\u00e1rios de funcionamento. Prioridade M\u00e9dia Rastreabilidade RF16 Implementado Sim      Autor(es):      Gabriel Flores"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#historia-eu_24-notificacao-de-pendencias-ou-atualizacoes","title":"Hist\u00f3ria EU_24 \u2013 Notifica\u00e7\u00e3o de Pend\u00eancias ou Atualiza\u00e7\u00f5es","text":"Tabela 28: EU_24 - Notifica\u00e7\u00e3o de pend\u00eancias ou atualiza\u00e7\u00f5es  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_24 T\u00edtulo Notifica\u00e7\u00e3o de Pend\u00eancias ou Atualiza\u00e7\u00f5es Objetivo Eu, como usu\u00e1rio, desejo ser notificado sobre pend\u00eancias ou atualiza\u00e7\u00f5es no meu cadastro para manter meus dados sempre regulares. Perfil(s) Usu\u00e1rios do Cad\u00danico Crit\u00e9rios de Aceite - O sistema deve notificar o usu\u00e1rio sobre pend\u00eancias ou atualiza\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias.- Permitir visualiza\u00e7\u00e3o detalhada da pend\u00eancia.- Orientar o usu\u00e1rio sobre como regularizar a situa\u00e7\u00e3o. Prioridade Alta Rastreabilidade RF27 Implementado N\u00e3o      Autor(es):      Gabriel Flores"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#historia-eu_25-upload-de-documentos","title":"Hist\u00f3ria EU_25 \u2013 Upload de Documentos","text":"Tabela 29: EU_25 - Upload de documentos  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_25 T\u00edtulo Upload de Documentos Objetivo Eu, como usu\u00e1rio, desejo enviar documentos digitalizados pelo aplicativo para complementar ou atualizar meu cadastro sem precisar ir presencialmente ao posto de atendimento. Perfil(s) Usu\u00e1rios do Cad\u00danico Crit\u00e9rios de Aceite - O sistema deve permitir upload de documentos em formatos aceitos.- Validar tipo e tamanho dos arquivos.- Confirmar o envio e associar ao cadastro do usu\u00e1rio. Prioridade Alta Rastreabilidade RF29 Implementado N\u00e3o      Autor(es):      Gabriel Flores"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#historia-eu_26-chatbot","title":"Hist\u00f3ria EU_26 - Chatbot","text":"Tabela 30: EU_26 - Chatbot  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_26 T\u00edtulo Chatbot Objetivo \"Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de acessar um chatbot para responder d\u00favidas frequentes de forma r\u00e1pida e efetiva\" Perfil(s) Usu\u00e1rio do Cad\u00danico Crit\u00e9rios de Aceite - O usu\u00e1rio consegue acessar o sistema; - O chatbot \u00e9 capaz de entender perguntas em linguagem natural; - O chatbot \u00e9 capaz de responder as d\u00favidas mais frequentes dos usu\u00e1rios Prioridade Baixa Rastreabilidade RF26 Implementado N\u00e3o      Autor(es):      Ryan Salles"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#historia-eu_27-chat-de-atendimento","title":"Hist\u00f3ria EU_27 - Chat de Atendimento","text":"Tabela 31: EU_27 - Chat de atendimento  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_27 T\u00edtulo Chat de atendimento Objetivo \"Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de uma linha de acesso direto a um atendente cuja experi\u00eancia e capacidades t\u00e9cnicas para resolver rapidamente problemas, requisi\u00e7\u00f5es, d\u00favidas e dificuldades sem a necessidade de ir a um CRAS\" Perfil(s) Usu\u00e1rio do C\u00e1d\u00danico Crit\u00e9rios de Aceite - O usu\u00e1rio consegue acessar o sistema  - O atendente \u00e9 capaz de receber e enviar mensagens em tempo real  - O usu\u00e1rio \u00e9 capaz de receber e enviar mensagens em tempo real Prioridade Alta Rastreabilidade RF34 Implementado N\u00e3o      Autor(es):      Ryan Salles"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#historia-eu_28-tutoriais-interativos","title":"Hist\u00f3ria EU_28 - Tutoriais Interativos","text":"Tabela 32: EU_28 - Tutoriais interativos  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_ 28 T\u00edtulo Tutoriais Interativos Objetivo \"Eu, como usu\u00e1rio novo, gostaria de ser guiado pelo aplicativo de forma autom\u00e1tica na forma de um tutorial interativo para conhecer as fun\u00e7\u00f5es e opera\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no aplicativo e facilitar meu aprendizado e uso da ferramenta\" Perfil(s) Usu\u00e1rio novo do Cad\u00danico Crit\u00e9rios de Aceite - O tutorial \u00e9 oferecido ao usu\u00e1rio quando ele entra no aplicativo pela primeira vez  - O tutorial explica e exemplifica o uso das principais funcionalidades e opera\u00e7\u00f5es do aplicativo Prioridade M\u00e9dia Rastreabilidade RF35 Implementado N\u00e3o      Autor(es):      Ryan Salles"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#historia-eu_29-assistencia-por-voz","title":"Hist\u00f3ria EU_29 - Assist\u00eancia por voz","text":"Tabela 33: EU_29 - Assist\u00eancia por voz  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_29 T\u00edtulo Assist\u00eancia por voz Objetivo \"Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de ser capaz de controlar o aplicativo por voz para que possa acessar as funcionalidades sem a necessidade de ver a tela\" Perfil(s) Usu\u00e1rio com baixa ou nenhuma visibilidade Crit\u00e9rios de Aceite - O aplicativo deve ser capaz de reconhecer a voz do usu\u00e1rio  - O aplicativo deve ser capaz de realizar opera\u00e7\u00f5es a partir de comandos por voz  - O aplicativo, mediante boa pron\u00fancia e um microfone funcionando segundo especifica\u00e7\u00e3o do fabricante do dispositivo, possuir taxa de acerto do comando pronunciado de no m\u00ednimo 95% Prioridade Alta Rastreabilidade RF37 Implementado N\u00e3o      Autor(es):      Ryan Salles"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#historia-eu_30-simular-beneficios","title":"Hist\u00f3ria EU_30 - Simular benef\u00edcios","text":"Tabela 34: EU_30 - Simular benef\u00edcios  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_30 T\u00edtulo Simular benef\u00edcios Objetivo Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de simular os benef\u00edcios segundo meus dados cadastrados para que possa garantir acesso aos meus direitos de forma mais f\u00e1cil e informada. Perfil(s) Usu\u00e1rio do Cad\u00danico Crit\u00e9rios de Aceite - O usu\u00e1rio \u00e9 capaz de simular os benef\u00edcios poss\u00edveis  - O aplicativo deve ser capaz de gerar um pr\u00e9-relat\u00f3rio com validade para uso em um CRAS  - O aplicativo deve simular os benef\u00edcios utilizando os dados do usu\u00e1rio cadastrado de forma correta  - O relat\u00f3rio gerado deve ser enviado ao sistema para que possa estar dispon\u00edvel para atendentes Prioridade Alta Rastreabilidade RF33 Implementado N\u00e3o      Autor(es):      Ryan Salles"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#historia-eu_31-notificacoes-personalizadas","title":"Hist\u00f3ria EU_31 - Notifica\u00e7\u00f5es Personalizadas","text":"Tabela 35: EU_31 - Notifica\u00e7\u00f5es personalizadas  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_31 T\u00edtulo Notifica\u00e7\u00f5es personalizadas Objetivo \"Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de receber notifica\u00e7\u00f5es personalizadas segundo meu perfil de usu\u00e1rio para me manter atualizado sobre minha situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \" Perfil(s) Usu\u00e1rio Crit\u00e9rios de Aceite - O aplicativo deve ser capaz de enviar notifica\u00e7\u00f5es  - O aplicativo deve possuir forma de configura\u00e7\u00e3o de notifica\u00e7\u00f5es  - O sistema de notifica\u00e7\u00e3o deve ser capaz de ser desativado Prioridade Baixa Rastreabilidade RF09 Implementado N\u00e3o      Autor(es):      Ryan Salles"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#historia-eu_32-coleta-de-dados-via-formularios","title":"Hist\u00f3ria EU_32 - Coleta de Dados via Formul\u00e1rios","text":"Figura 36: EU_32 - Coleta de Dados via Formul\u00e1rios  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_32 T\u00edtulo Coleta de Dados via Formul\u00e1rios Objetivo \"Eu, como Usu\u00e1rio, quero usar formul\u00e1rios no aplicativo para conseguir registrar facilmente todos os dados importantes sobre domic\u00edlios, fam\u00edlias, pessoas, suas liga\u00e7\u00f5es com programas sociais e informa\u00e7\u00f5es de quem vive na rua, para que o aplicativo tenha dados sempre corretos e atualizados.\" Perfil(s) Usu\u00e1rio Crit\u00e9rios de Aceite - O aplicativo deve oferecer formul\u00e1rios principais e suplementares para o cadastro.- O sistema deve permitir o registro completo de informa\u00e7\u00f5es de domic\u00edlios, fam\u00edlias e indiv\u00edduos. - O sistema deve permitir o registro da vincula\u00e7\u00e3o a programas sociais e de dados espec\u00edficos sobre pessoas em situa\u00e7\u00e3o de rua. Prioridade Alta Rastreabilidade RF10 Implementado Sim Autor(es): Amanda Cruz"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#historia-eu_33-atualizacao-dos-dados-familiares","title":"Hist\u00f3ria EU_33 - Atualiza\u00e7\u00e3o dos Dados Familiares","text":"Figura 37: EU_33 - Atualiza\u00e7\u00e3o dos Dados Familiares  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_33 T\u00edtulo Atualiza\u00e7\u00e3o dos Dados Familiares Objetivo \"Eu, como Usu\u00e1rio, quero poder atualizar facilmente os dados cadastrais da minha fam\u00edlia para que estejam de acordo e possamos manter o nosso acesso a programas e benef\u00edcios sociais.\" Perfil(s) Usu\u00e1rio respons\u00e1vel da fam\u00edlia Crit\u00e9rios de Aceite - O sistema deve permitir a edi\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es pessoais dos membros da fam\u00edlia.- O sistema deve permitir a altera\u00e7\u00e3o dos dados de endere\u00e7o e renda da fam\u00edlia.- O sistema deve salvar as modifica\u00e7\u00f5es e confirmar que os dados da fam\u00edlia foram atualizados. Prioridade Alta Rastreabilidade RF05 Implementado Sim Autor(es): Amanda Cruz"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#historia-eu_34-importacao-automatica-de-dados-do-cnis","title":"Hist\u00f3ria EU_34 - Importa\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica de Dados do CNIS","text":"Figura 38: EU_34 - Importa\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica de Dados do CNIS  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_34 T\u00edtulo Importa\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica de Dados do CNIS Objetivo \"Eu, como Usu\u00e1rio, quero que o sistema busque e importe automaticamente os dados de v\u00ednculos empregat\u00edcios e contribui\u00e7\u00f5es diretamente do CNIS, para que o processo de cadastro seja mais r\u00e1pido, com informa\u00e7\u00f5es mais precisas e menos sujeito a erros de digita\u00e7\u00e3o.\" Perfil(s) Usu\u00e1rio Crit\u00e9rios de Aceite - O sistema deve ter a capacidade de se conectar ao CNIS para consultar dados de um cidad\u00e3o (com as devidas autoriza\u00e7\u00f5es). - O sistema deve importar e exibir de forma clara para os dados retornados pelo CNIS. - O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio utilize os dados importados do CNIS para preencher ou validar as informa\u00e7\u00f5es. Prioridade M\u00e9dia Rastreabilidade RF18 Implementado Sim Autor(es): Amanda Cruz"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#historia-eu_35-suporte-com-videos-explicativos","title":"Hist\u00f3ria EU_35 - Suporte com V\u00eddeos Explicativos","text":"Figura 39: EU_35 - Suporte com V\u00eddeos Explicativos  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_35 T\u00edtulo Suporte com V\u00eddeos Explicativos Objetivo \"Eu, como Usu\u00e1rio, quero poder assistir a v\u00eddeos dentro do aplicativo que expliquem as principais funcionalidades e processos, para que eu consiga entender melhor como usar o sistema e ganhar mais confian\u00e7a.\" Perfil(s) Usu\u00e1rio novo ou com dificuldades digitais Crit\u00e9rios de Aceite - O aplicativo deve possuir uma \u00e1rea ou links contextuais para acesso a v\u00eddeos explicativos. - Os v\u00eddeos devem abordar o uso das funcionalidades mais importantes ou que geram mais d\u00favidas. - Os v\u00eddeos devem ter linguagem simples, ser curtos e de f\u00e1cil compreens\u00e3o. Prioridade M\u00e9dia Rastreabilidade RF36 Implementado N\u00e3o Autor(es): Amanda Cruz"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#historia-eu_36-conteudo-mei-personalizado-por-setor-e-regiao","title":"Hist\u00f3ria EU_36 - Conte\u00fado MEI Personalizado por Setor e Regi\u00e3o","text":"Figura 40: EU_36 - Conte\u00fado MEI Personalizado por Setor e Regi\u00e3o  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_36 T\u00edtulo Conte\u00fado MEI Personalizado por Setor e Regi\u00e3o Objetivo \"Eu, como Usu\u00e1rio MEI, quero que os conte\u00fados e informa\u00e7\u00f5es da se\u00e7\u00e3o MEI do sistema sejam adaptados ao meu setor de atividade e \u00e0 minha regi\u00e3o, para que eu possa encontrar facilmente orienta\u00e7\u00f5es e recursos que sejam verdadeiramente relevantes para o meu neg\u00f3cio.\" Perfil(s) Usu\u00e1rio MEI Crit\u00e9rios de Aceite - O sistema deve identificar o setor de atua\u00e7\u00e3o e a regi\u00e3o do Usu\u00e1rio MEI a partir dos seus dados cadastrais.- O sistema deve exibir conte\u00fados na se\u00e7\u00e3o MEI que sejam especificamente relevantes para o setor de atua\u00e7\u00e3o e regi\u00e3o geogr\u00e1fica do usu\u00e1rio.\" Prioridade Alta Rastreabilidade RF13 Implementado N\u00e3o Autor(es): Amanda Cruz"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#historia-eu_37-integracao-com-sistemas-mei","title":"Hist\u00f3ria EU_37 - Integra\u00e7\u00e3o com Sistemas MEI","text":"Figura 41: EU_37 - Integra\u00e7\u00e3o com Sistemas MEI  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_37 T\u00edtulo Integra\u00e7\u00e3o com Sistemas MEI Objetivo \"Eu, como Usu\u00e1rio MEI, quero que o sistema possa trocar informa\u00e7\u00f5es de forma segura e padronizada com outros sistemas relevantes para Microempreendedores Individuais, para simplificar meus processos, evitar redigita\u00e7\u00e3o e manter minhas informa\u00e7\u00f5es consistentes entre as plataformas.\" Perfil(s) Usu\u00e1rio MEI Crit\u00e9rios de Aceite - O sistema deve ser capaz de se comunicar com sistemas externos designados para MEIs. - O sistema deve permitir o envio e/ou recebimento de dados espec\u00edficos de MEIs de/para esses sistemas externos. - A troca de dados com os sistemas MEI deve ser realizada de forma segura. Prioridade Alta Rastreabilidade RF39 Implementado N\u00e3o Autor(es): Amanda Cruz"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#historia-eu_38-login-com-govbr","title":"Hist\u00f3ria EU_38 - Login com GOV.br","text":"Figura 42: EU_38 - Login com GOV.br  Campo Descri\u00e7\u00e3o ID EU_38 T\u00edtulo Login com GOV.br Objetivo \"Eu, como Usu\u00e1rio, quero que o sistema possibilite que o login e autentica\u00e7\u00e3o sejam feitos utilizando o GOV.br para que o processo de utilizar o aplicativo seja mais eficaz, pr\u00e1tico e n\u00e3o seja necess\u00e1rio criar um login espec\u00edfico para a utiliza\u00e7\u00e3o dos sistemas\" Perfil(s) Usu\u00e1rio Crit\u00e9rios de Aceite - O sistema deve ser capaz processar e autenticar um usu\u00e1rio. - A autentica\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio para uso do sistema deve ser feita utilizando os sistemas do GOV.br. Prioridade Alta Rastreabilidade RF40 Implementado Sim Autor(es): Ryan Salles"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#rastreabilidade","title":"Rastreabilidade","text":"<p>A Tabela 42 apresenta a rastreabilidade geral das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio para os requisitos elicitados e cen\u00e1rios utilizados para elabora\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o dos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o.</p> Tabela 42: Rastreabilidade de relacionamento EU-REQ-CN  Est\u00f3ria de Usu\u00e1rio Requisito Cen\u00e1rio EU_01 RF24 CN07 EU_02 RF20 CN14 EU_03 RF17 CN03 EU_04 RF19 CN03 EU_05 RF15 CN06 EU_06 RF14 - EU_07 RF39 - EU_08 RF38 CN09 EU_09 RF25 - EU_10 RF24 CN01 EU_11 RF22 - EU_12 RF20 - EU_13 RF11 CN13, CN10 EU_14 RF12 CN11 EU_15 RF26 CN08 EU_16 RF30 CN14 EU_17 RF01 - EU_18 RF02 CN03 EU_19 RF03 - EU_20 RF04 - EU_21 RF06 CN06 EU_22 RF07 - EU_23 RF16 CN05 EU_24 RF27 - EU_25 RF29 CN16 EU_26 RF26 CN08 EU_27 RF34 - EU_28 RF35 CN15 EU_29 RF37 - EU_30 RF33 CN07 EU_31 RF09 - EU_32 RF10 - EU_33 RF05 - EU_34 RF18 - EU_35 RF36 - EU_36 RF13 CN12 EU_37 RF39 CN13 EU_38 RF40 - Autor(es):  Amanda Cruz ,  Julia Paulino ,  Gabriel Flores ,  Jo\u00e3o Pedro ,  Jo\u00e3o Igor ,  Ryan Salles"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>COORDENA\u00c7\u00c3O GERAL DE TECNOLOGIA DA INFORMA\u00c7\u00c3O - CGTI. EU_xxx_Titulo_da_Estoria_de_Usuario: template para especifica\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio. [S.l.]: CGTI, 2018. 5 p. Dispon\u00edvel em: Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio. Acesso em: 22 de maio 2025.</p> <p>PRESSMAN, Roger S.; MAXIM, Bruce R.. Engenharia de software: uma abordagem profissional. 8 Porto Alegre: AMGH, 2016, p. 73. Acesso em: 28 de maio 2025.</p> <p>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 15a [slide em PDF], P. 12 - 14. Aprender3, Universidade de Bras\u00edlia, 2025. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/3096144/mod_resource/content/1/Requisitos%20-%20Aula%2015a.pdf. Acesso em: 01 jun. 2025.</p>"},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#o-que-e-historia-de-usuario-user-story","title":"O que \u00e9 Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio? (User Story)","text":"<p>As Figuras 1 a 3 a seguir explicam o que s\u00e3o as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, tamb\u00e9m exemplificando os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o, e foram respons\u00e1veis por auxiliar o processo de cria\u00e7\u00e3o do artefato.</p> Figura 1: User Story - Parte 1  <p></p> Fonte:     SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio.   Figura 2: User Story - Parte 2  <p></p> Fonte:     SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio.  Figura 3: User Story - Parte 3  <p></p> Fonte:     SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio."},{"location":"modelagem/agil/historia_de_usuario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 22/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Pedro Costa Julia Gabriela 1.1 22/05/2025 Adapta\u00e7\u00e3o do template das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio e adi\u00e7\u00e3o de refer\u00eancias Jo\u00e3o Pedro Costa Julia Gabriela 1.2 26/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o das minhas Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Jo\u00e3o Igor Julia Gabriela 1.3 28/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o de Historias de Usu\u00e1rio de 19 a 25 Jo\u00e3o Pedro Costa Julia Gabriela 1.4 29/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o de 6 Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio, corre\u00e7\u00e3o dos IDs Julia Gabriela Jo\u00e3o Pedro Costa 1.5 29/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o da hist\u00f3rias de usu\u00e1rio 20 at\u00e9 25 Gabriel Flores Jo\u00e3o Pedro Costa 1.6 01/06/2025 Adi\u00e7\u00e3o da hist\u00f3rias de usu\u00e1rio 32 a 37 Amanda Cruz Ryan Salles 1.7 01/06/2025 Padroniza\u00e7\u00e3o do  documento e enumera\u00e7\u00e3o de tabelas Amanda Cruz Ryan Salles 1.8 01/06/2025 Atualiza\u00e7\u00e3o da numera\u00e7\u00e3o de tabelas, inser\u00e7\u00e3o de entrevista, tabela de rastreabilidade e est\u00f3rias de 26 a 31 Ryan Salles Amanda Cruz 1.9 01/06/2025 Adi\u00e7\u00e3o de imagens das refer\u00eancias Amanda Cruz Ryan Salles"},{"location":"planejamento/cronograma/","title":"Cronograma","text":"<p>\u2003\u2003O cronograma ser\u00e1 utilizado para facilitar a organiza\u00e7\u00e3o das atividades para entrega do projeto da disciplina de Requisitos de Software.  Ao se aproximar do final da entrega um cronograma com os dados atualizados de acordo com os ocorridos ser\u00e1 feito.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-1-planejamento-do-projeto","title":"Entrega 1 - Planejamento do Projeto","text":"<p>Abaixo cronograma em formato de tabela para uma maior facilidade de visualiza\u00e7\u00e3o.</p> Tabela 01: Cronograma para as atividades da entrega 1 Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o Revisor Escolha do aplicativo In\u00edcio: 08/04 Fim: 11/04 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan In\u00edcio: 01/04 Fim: 01/04 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan Poss\u00edveis aplicativos In\u00edcio: 08/04 Fim: 11/04 Gabriel In\u00edcio: 12/04 Fim: 13/04 Jo\u00e3o V\u00edtor Sobre aplicativo escolhido In\u00edcio: 08/04 Fim: 11/04 Amanda In\u00edcio: 12/04 Fim: 13/04 Gabriel Ferramentas In\u00edcio: 08/04 Fim: 11/04 Jo\u00e3o Pedro In\u00edcio: 12/04 Fim: 13/04 Julia Termo de uso In\u00edcio: 08/04 Fim: 11/04 Jo\u00e3o Pedro In\u00edcio: 12/04 Fim: 13/04 Ryan Cronograma In\u00edcio: 08/04 Fim: 09/04 Julia In\u00edcio: 09/04 Fim: 10/04 Ryan Cronograma ocorrido In\u00edcio: 11/04 Fim: 12/04 Julia In\u00edcio: 12/04 Fim: 13/04 Jo\u00e3o Pedro Heatmap In\u00edcio: 08/04 Fim: 12/04 Jo\u00e3o Pedro In\u00edcio: 12/04 Fim: 13/04 Julia README In\u00edcio: 08/04 Fim: 12/04 Gabriel In\u00edcio: 12/04 Fim: 13/04 Amanda Git Page In\u00edcio: 08/04 Fim: 12/04 Jo\u00e3o V\u00edtor In\u00edcio: 12/04 Fim: 13/04 Ryan Metodologias In\u00edcio: 08/04 Fim: 12/04 Jo\u00e3o Igor In\u00edcio: 12/04 Fim: 13/04 Jo\u00e3o Pedro Atas In\u00edcio: 28/03 Fim: 13/04 Ryan In\u00edcio: 12/04 Fim: 13/04 Jo\u00e3o Igor Grava\u00e7\u00f5es In\u00edcio: 28/03 Fim: 13/04 Ryan In\u00edcio: 12/04 Fim: 13/04 Julia Rich Picture In\u00edcio: 03/04 Fim: 06/04 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan In\u00edcio: 07/04 Fim: 07/04 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan Inspe\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 14/04 Fim: 14/04 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan In\u00edcio: 14/04 Fim: 14/04 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan Lista de verifica\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 14/04 Fim: 14/04 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan In\u00edcio: 14/04 Fim: 14/04 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s inspe\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 15/04 Fim: 16/04 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan In\u00edcio: 16/04 Fim: 16/04 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan   Autor(a): Julia Gabriela"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-2-elicitacao","title":"Entrega 2 - Elicita\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo cronograma em formato de tabela para uma maior facilidade de visualiza\u00e7\u00e3o.</p> Tabela 02: Cronograma para as atividades da entrega 2 Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o Revisor Cria\u00e7\u00e3o de personas e pesquisa perfis de usu\u00e1rios In\u00edcio: 18/04 Fim: 20/04 Amanda, Jo\u00e3o V\u00edtor In\u00edcio: 20/04 Fim: 21/04 Gabriel An\u00e1lise das t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 19/04 Fim: 21/04 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan In\u00edcio: 21/04 Fim: 22/04 Ryan Defini\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 21/04 Fim: 22/04 Gabriel, Jo\u00e3o Igor In\u00edcio: 22/04 Fim: 23/04 Ryan Brainstorm In\u00edcio: 21/04 Fim: 23/04 Ryan, Jo\u00e3o Pedro, Julia In\u00edcio: 23/04 Fim: 24/04 Jo\u00e3o Igor Introspec\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 21/04 Fim: 23/04 Jo\u00e3o Pedro, Julia In\u00edcio: 23/04 Fim: 24/04 Amanda Cronograma ocorrido In\u00edcio: 27/04 Fim: 27/04 Gabriel In\u00edcio: 27/04 Fim: 27/04 Julia Entrevista para elicita\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 22/04 Fim: 24/04 Amanda, Gabriel, Julia In\u00edcio: 24/04 Fim: 25/04 Jo\u00e3o V\u00edtor An\u00e1lise das t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 21/04 Fim: 23/04 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan In\u00edcio: 23/04 Fim: 24/04 Jo\u00e3o Pedro Defini\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 23/04 Fim: 24/04 Jo\u00e3o V\u00edtor, Jo\u00e3o Igor In\u00edcio: 24/04 Fim: 25/04 Jo\u00e3o Pedro Question\u00e1rio para elicita\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 24/04 Fim: 25/04 Ryan, Jo\u00e3o Igor In\u00edcio: 25/04 Fim: 26/04 Julia Prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos levantados In\u00edcio: 24/04 Fim: 26/04 Amanda, Jo\u00e3o Pedro, Gabriel In\u00edcio: 26/04 Fim: 27/04 Ryan Atas In\u00edcio: 16/04 Fim: 28/04 Ryan In\u00edcio: 27/04 Fim: 28/04 Julia Grava\u00e7\u00f5es In\u00edcio: 16/04 Fim: 28/04 Ryan In\u00edcio: 27/04 Fim: 28/04 Jo\u00e3o Igor Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 27/04 Fim: 27/04 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan In\u00edcio: 27/04 Fim: 27/04 Jo\u00e3o V\u00edtor Inspe\u00e7\u00f5es In\u00edcio: 28/04 Fim: 28/04 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan In\u00edcio: 28/04 Fim: 28/04 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s inspe\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 29/04 Fim: 30/04 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan In\u00edcio: 30/04 Fim: 30/04 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan   Autor(a): Julia Gabriela"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-3-modelagem-de-requisitos-parte-1","title":"Entrega 3 - Modelagem de Requisitos parte 1","text":"<p>Abaixo cronograma em formato de tabela para uma maior facilidade de visualiza\u00e7\u00e3o.</p> Tabela 03: Cronograma para as atividades da entrega 3 Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o Revisor Modelagem de Requisitos: Cen\u00e1rios In\u00edcio: 03/05 Fim: 09/05 Julia, Ryan In\u00edcio: 09/05 Fim: 10/05 Jo\u00e3o Pedro Modelagem de Requisitos: L\u00e9xico In\u00edcio: 03/05 Fim: 09/05 Jo\u00e3o Igor, Gabriel In\u00edcio: 09/05 Fim: 10/05 Ryan Modelagem de Requisitos: Use Case In\u00edcio: 03/05 Fim: 09/05 Amanda, Jo\u00e3o V\u00edtor In\u00edcio: 09/05 Fim: 10/05 Julia Modelagem de Requisitos: Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar In\u00edcio: 03/05 Fim: 09/05 Julia, Jo\u00e3o Pedro In\u00edcio: 09/05 Fim: 10/05 Amanda Cronograma ocorrido In\u00edcio: 13/05 Fim: 14/05 Jo\u00e3o Igor In\u00edcio: 14/05 Fim: 14/05 Jo\u00e3o Pedro Atas In\u00edcio: 30/04 Fim: 14/05 Ryan In\u00edcio: 14/05 Fim: 14/05 Amanda Grava\u00e7\u00f5es In\u00edcio: 30/04 Fim: 14/05 Ryan In\u00edcio: 14/05 Fim: 14/05 Gabriel Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 12/05 Fim: 12/05 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan In\u00edcio: 12/05 Fim: 12/05 Jo\u00e3o V\u00edtor Inspe\u00e7\u00f5es In\u00edcio: 14/05 Fim: 14/05 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan In\u00edcio: 14/05 Fim: 14/05 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s inspe\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 15/05 Fim: 16/05 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan In\u00edcio: 16/05 Fim: 16/05 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan   Autor(a): Julia Gabriela"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-4-modelagem-de-requisitos-parte-2","title":"Entrega 4 - Modelagem de Requisitos parte 2","text":"<p>Abaixo cronograma em formato de tabela para uma maior facilidade de visualiza\u00e7\u00e3o.</p> Tabela 04: Cronograma para as atividades da entrega 4 Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o Revisor Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: NFR Framework In\u00edcio: 18/05 Fim: 23/05 Amanda, Julia In\u00edcio: 23/05 Fim: 24/05 Jo\u00e3o Pedro Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: Backlogs In\u00edcio: 18/05 Fim: 23/05 Gabriel, Ryan In\u00edcio: 23/05 Fim: 24/05 Jo\u00e3o V\u00edtor Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio In\u00edcio: 18/05 Fim: 23/05 Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o Pedro In\u00edcio: 23/05 Fim: 24/05 Ryan Cronograma ocorrido In\u00edcio: 27/05 Fim: 27/05 Jo\u00e3o V\u00edtor In\u00edcio: 27/05 Fim: 27/05 Gabriel Atas In\u00edcio: 18/05 Fim: 28/05 Ryan In\u00edcio: 28/05 Fim: 28/05 Amanda Grava\u00e7\u00f5es In\u00edcio: 18/05 Fim: 28/05 Ryan In\u00edcio: 28/05 Fim: 28/05 Julia Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 26/05 Fim: 26/05 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan In\u00edcio: 26/05 Fim: 26/05 Jo\u00e3o V\u00edtor Inspe\u00e7\u00f5es In\u00edcio: 28/05 Fim: 28/05 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan In\u00edcio: 28/05 Fim: 28/05 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s inspe\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 29/05 Fim: 30/05 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan In\u00edcio: 30/05 Fim: 30/05 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan   Autor(a): Julia Gabriela"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-5-analise-de-requisitos","title":"Entrega 5 - An\u00e1lise de Requisitos","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#parte-1-verificacao-e-validacao-1","title":"Parte 1 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 1","text":"<p>Abaixo cronograma em formato de tabela para uma maior facilidade de visualiza\u00e7\u00e3o.</p> Tabela 05: Cronograma para as atividades da entrega 5 Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o Revisor Verifica\u00e7\u00e3o por inspe\u00e7\u00e3o de Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan os artefatos In\u00edcio: 01/06 Fim: 07/06 Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan In\u00edcio: 07/06 Fim: 08/06 Gabriel Valida\u00e7\u00e3o: Prototipa\u00e7\u00e3o e Comprova\u00e7\u00e3o Informal In\u00edcio: 01/06 Fim: 07/06 Amanda, Jo\u00e3o Igor, Gabriel In\u00edcio: 07/06 Fim: 08/06 Jo\u00e3o Pedro Cronograma ocorrido In\u00edcio: 09/06 Fim: 10/06 Jo\u00e3o Pedro In\u00edcio: 11/06 Fim: 11/06 Jo\u00e3o V\u00edtor Atas In\u00edcio: 31/05 Fim: 11/06 Ryan In\u00edcio: 11/06 Fim: 11/06 Jo\u00e3o Igor Grava\u00e7\u00f5es In\u00edcio: 31/05 Fim: 11/06 Ryan In\u00edcio: 11/06 Fim: 11/06 Julia Inspe\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 11/06 Fim: 11/06 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan In\u00edcio: 11/06 Fim: 11/06 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s inspe\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 12/06 Fim: 13/06 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan In\u00edcio: 13/06 Fim: 13/06 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan   Autor(a): Julia Gabriela"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-6-pos-rastreabilidade","title":"Entrega 6 - P\u00f3s-Rastreabilidade","text":"<p>Abaixo cronograma em formato de tabela para uma maior facilidade de visualiza\u00e7\u00e3o.</p> Tabela 06: Cronograma para as atividades da entrega 6 Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o Revisor P\u00f3s-rastreabilidade: Backward-form In\u00edcio: 08/06 Fim: 23/06 Jo\u00e3o V\u00edtor, Jo\u00e3o Pedro, Julia, Ryan In\u00edcio: 23/06 Fim: 24/06 Jo\u00e3o Igor P\u00f3s-rastreabilidade: Forward-form In\u00edcio: 08/06 Fim: 23/06 Gabriel, Amanda, Jo\u00e3o Igor In\u00edcio: 23/06 Fim: 24/06 Jo\u00e3o V\u00edtor Cronograma ocorrido In\u00edcio: 23/06 Fim: 24/06 Amanda In\u00edcio: 23/06 Fim: 24/06 Jo\u00e3o Pedro Atas In\u00edcio: 14/06 Fim: 05/07 Ryan In\u00edcio: 05/07 Fim: 05/07 Jo\u00e3o Igor Grava\u00e7\u00f5es In\u00edcio: 14/06 Fim: 05/07 Ryan In\u00edcio: 05/07 Fim: 05/07 Julia Inspe\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 25/06 Fim: 25/06 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan In\u00edcio: 25/06 Fim: 25/06 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan Corre\u00e7\u00e3o final In\u00edcio: 26/06 Fim: 27/06 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan In\u00edcio: 27/06 Fim: 27/06 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan   Autor(a): Julia Gabriela"},{"location":"planejamento/cronograma/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>SALES, A. B. PLANO DE ENSINO, Cronograma das Aulas. Aprender3. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/mod/resource/view.php?id=1390822. Acesso em: 12 de Abril de 2025. </p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 09/04/2025 Cronograma Planejado Julia Gabriela Ryan 1.1 10/04/2025 Corre\u00e7\u00e3o de termos, e adi\u00e7\u00e3o de atividade Julia Gabriela Ryan 1.2 13/04/2025 Corre\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico de vers\u00e3o Julia Gabriela Ryan 1.3 16/04/2025 Padroniza\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico de vers\u00e3o Amanda Cruz Ryan Augusto 2.0 18/04/2025 Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s entrega, e complementa\u00e7\u00e3o do cronograma Julia Gabriela Ryan Jo\u00e3o Pedro 2.1 18/04/2025 Corre\u00e7\u00e3o de tabela e \u00e1rea de refer\u00eancias Jo\u00e3o Pedro Ryan 2.2 27/04/2025 Corre\u00e7\u00e3o da atividade da entrega 2 Gabriel Flores Julia Gabriela"},{"location":"planejamento/cronograma_executado/","title":"Cronograma executado","text":""},{"location":"planejamento/cronograma_executado/#funcoes-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00f5es dos autores","text":"Nome Fun\u00e7\u00e3o Amanda Cruz Padronizar historico de vers\u00e3o Jo\u00e3o Pedro Costa Desenvolvimento dos cronogramas 3 e 4; Corre\u00e7\u00e3o pelo metodo de inspe\u00e7\u00e3o de Fagan Gabriel Flores Desenvolvimento do cronograma 2 Julia Gabriela Cria\u00e7\u00e3o do documento; Desenvolvimento do cronograma 1      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa <p>\u2003\u2003O cronograma executado ser\u00e1 utilizado para demonstrar como ocorreu a organiza\u00e7\u00e3o das atividades para entrega do projeto da disciplina de Requisitos de Software. </p>"},{"location":"planejamento/cronograma_executado/#entrega-1-planejamento-do-projeto","title":"Entrega 1 - Planejamento do Projeto","text":"Tabela 1: Cronograma das atividades da entrega 1 Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o Revisor Escolha do aplicativo In\u00edcio: 08/04 Fim: 11/04 TODOS In\u00edcio: 01/04 Fim: 01/04 TODOS Poss\u00edveis aplicativos In\u00edcio: 08/04 Fim: 12/04 Gabriel In\u00edcio: 12/04 Fim: 13/04 Jo\u00e3o V\u00edtor Sobre aplicativo escolhido In\u00edcio: 08/04 Fim: 11/04 Amanda In\u00edcio: 12/04 Fim: 13/04 Gabriel Cronograma In\u00edcio: 08/04 Fim: 09/04 Julia In\u00edcio: 08/04 Fim: 12/04 Ryan Cronograma ocorrido In\u00edcio: 13/04 Fim: 13/04 Julia In\u00edcio: 12/04 Fim: 13/04 Jo\u00e3o Pedro Heatmap In\u00edcio: 08/04 Fim: 12/04 Jo\u00e3o Pedro In\u00edcio: 12/04 Fim: 13/04 Julia README In\u00edcio: 08/04 Fim: 12/04 Gabriel In\u00edcio: 12/04 Fim: 13/04 Amanda Git Page In\u00edcio: 08/04 Fim: 12/04 Jo\u00e3o V\u00edtor In\u00edcio: 12/04 Fim: 13/04 Ryan Metodologias In\u00edcio: 08/04 Fim: 12/04 Jo\u00e3o Igor In\u00edcio: 12/04 Fim: 13/04 Jo\u00e3o Pedro Atas In\u00edcio: 28/03 Fim: 13/04 Ryan In\u00edcio: 12/04 Fim: 13/04 Jo\u00e3o Igor Grava\u00e7\u00f5es In\u00edcio: 28/03 Fim: 13/04 Ryan In\u00edcio: 12/04 Fim: 13/04 Julia Rich Picture In\u00edcio: 03/04 Fim: 12/04 TODOS In\u00edcio: 07/04 Fim: 07/04 TODOS Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 15/04 Fim: 16/04 TODOS In\u00edcio: 16/04 Fim: 16/04 TODOS Inspe\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 14/04 Fim: 14/04 TODOS In\u00edcio: 14/04 Fim: 14/04 TODOS   Autor(a): Julia Gabriela"},{"location":"planejamento/cronograma_executado/#entrega-2-elicitacao","title":"Entrega 2 - Elicita\u00e7\u00e3o","text":"Tabela 02: Cronograma para as atividades da entrega 2 Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o Revisor Cria\u00e7\u00e3o de personas In\u00edcio: 18/04 Fim: 25/04 Amanda, Jo\u00e3o V\u00edtor In\u00edcio: 25/04 Fim: 30/04 Gabriel Cria\u00e7\u00e3o de perfil de usu\u00e1rio In\u00edcio: 03/05 Fim: 04/05 Amanda In\u00edcio: 04/05 Fim: 04/05 Julia An\u00e1lise das t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 19/04 Fim: 21/04 Jo\u00e3o Igor, Gabriel, Ryan, Jo\u00e3o Pedro In\u00edcio: 21/04 Fim: 22/04 Ryan Defini\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 21/04 Fim: 25/04 Gabriel, Jo\u00e3o Igor In\u00edcio: 25/04 Fim: 30/04 Ryan An\u00e1lise de documenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 21/04 Fim: 02/05 Ryan, Jo\u00e3o Pedro, Julia e Jo\u00e3o Vitor In\u00edcio: 03/05 Fim: 03/05 Gabriel Introspec\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 21/04 Fim: 23/04 Jo\u00e3o Pedro, Julia In\u00edcio: 23/04 Fim: 25/04 Amanda Entrevista para elicita\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 22/04 Fim: 30/04 Amanda, Gabriel, Julia In\u00edcio: 30/04 Fim: 02/05 Jo\u00e3o V\u00edtor Question\u00e1rio para elicita\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 24/04 Fim: 28/04 Ryan, Jo\u00e3o Igor In\u00edcio: 28/04 Fim: 03/05 Julia An\u00e1lise das t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 21/04 Fim: 23/04 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan In\u00edcio: 23/04 Fim: 24/04 Jo\u00e3o Pedro $100 para t\u00e9cnica para prioriza\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 23/04 Fim: 04/05 Amanda In\u00edcio: 24/04 Fim: 04/05 Jo\u00e3o Pedro First Things First para t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 23/04 Fim: 04/05 Gabriel In\u00edcio: 24/04 Fim: 04/05 Jo\u00e3o Pedro e Ryan Moscow de t\u00e9cnicas para prioriza\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 23/04 Fim: 04/05 Ryan In\u00edcio: 24/04 Fim: 04/05 Jo\u00e3o Pedro Three Level Scale para t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 23/04 Fim: 04/05 Jo\u00e3o Pedro In\u00edcio: 24/04 Fim: 04/05 Ryan Lista de Verifica\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 04/05 Fim: 04/05 Amanda In\u00edcio:04/05 Fim: 04/05 Ryan Inspe\u00e7\u00e3o do Grupo In\u00edcio: 04/05 Fim: 04/05 Amanda, Jo\u00e3o Pedro In\u00edcio: 04/05 Fim: 04/05 Ryan Atas In\u00edcio: 16/04 Fim: 04/05 Ryan In\u00edcio: 27/04 Fim: 04/05 Julia Grava\u00e7\u00f5es In\u00edcio: 16/04 Fim: 04/05 Ryan In\u00edcio: 27/04 Fim: 04/05 Jo\u00e3o Igor Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 04/05 Fim: 04/05 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan In\u00edcio: 04/05 Fim: 04/05 Jo\u00e3o V\u00edtor Cronograma ocorrido In\u00edcio: 27/04 Fim: 04/05 Gabriel In\u00edcio: 04/05 Fim: 04/05 Julia   Autor: Gabriel Flores"},{"location":"planejamento/cronograma_executado/#entrega-3-modelagem-de-requisitos-parte-1","title":"Entrega 3 - Modelagem de Requisitos parte 1","text":"Tabela 03: Cronograma para as atividades da entrega 3 Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o Revisor Modelagem de Requisitos: Cen\u00e1rios In\u00edcio: 13/05 Fim: 18/05 Amanda, Jo\u00e3o Igor, Julia, Ryan In\u00edcio: 15/05 Fim: 18/05 Jo\u00e3o Pedro Modelagem de Requisitos: L\u00e9xico In\u00edcio: 03/05 Fim: 09/05 Jo\u00e3o Igor, Gabriel In\u00edcio: 09/05 Fim: 17/05 Ryan Modelagem de Requisitos: Use Case In\u00edcio:13/05 Fim: 18/05 Amanda, Jo\u00e3o Pedro, Ryan, Gabrel Flores, Jo\u00e3o Igor, Julia In\u00edcio: 15/05 Fim: 18/05 Gabriel Flores Modelagem de Requisitos: Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar In\u00edcio: 13/05 Fim: 18/05 Julia, Jo\u00e3o Pedro In\u00edcio: 15/05 Fim: 18/05 Ryan Cronograma ocorrido In\u00edcio: 17/05 Fim: 18/05 Jo\u00e3o Igor In\u00edcio: 18/05 Fim: 18/05 Gabriel Flores Atas In\u00edcio: 02/05 Fim: 19/05 Ryan In\u00edcio: 19/05 Fim: 19/05 Amanda Grava\u00e7\u00f5es In\u00edcio: 02/05 Fim: 19/05 Ryan In\u00edcio: 19/05 Fim: 19/05 Gabriel Flores Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 18/05 Fim: 18/05 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor,  Julia, Ryan In\u00edcio: 18/05 Fim: 18/05 Jo\u00e3o Pedro Inspe\u00e7\u00f5es In\u00edcio: 19/05 Fim: 19/05 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Julia, Ryan In\u00edcio: 14/05 Fim: 14/05 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Julia, Ryan Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s inspe\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 21/05 Fim: 22/05 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Julia, Ryan In\u00edcio: 16/05 Fim: 16/05 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Julia, Ryan   Autor(a): Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"planejamento/cronograma_executado/#entrega-4-modelagem-de-requisitos-parte-2","title":"Entrega 4 - Modelagem de Requisitos parte 2","text":"<p>Abaixo cronograma em formato de tabela para uma maior facilidade de visualiza\u00e7\u00e3o.</p> Tabela 04: Cronograma para as atividades da entrega 4 Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o Revisor Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: NFR Framework In\u00edcio: 18/05 Fim: 28/05 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Julia, Ryan In\u00edcio: 23/05 Fim: 24/05 Jo\u00e3o Pedro Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: Backlogs In\u00edcio: 18/05 Fim: 28/05 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Julia, Ryan In\u00edcio: 23/05 Fim: 28/05 Jo\u00e3o Igor Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio In\u00edcio: 23/05 Fim: 28/05 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Jo\u00e3o V\u00edtor, Julia, Ryan In\u00edcio: 23/05 Fim: 28/05 Ryan Cronograma ocorrido In\u00edcio: 27/05 Fim: 27/05 Jo\u00e3o Pedro In\u00edcio: 27/05 Fim: 01/06 Gabriel Atas In\u00edcio: 18/05 Fim: 01/06 Ryan In\u00edcio: 28/05 Fim: 28/05 Amanda Grava\u00e7\u00f5es In\u00edcio: 18/05 Fim: 01/06 Ryan In\u00edcio: 28/05 Fim: 28/05 Julia Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 26/05 Fim: 01/06 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Julia, Ryan In\u00edcio: 26/05 Fim: 26/05 Jo\u00e3o V\u00edtor Inspe\u00e7\u00f5es In\u00edcio: 28/05 Fim: 01/06 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Julia, Ryan In\u00edcio: 28/05 Fim: 28/05 Amanda, Gabriel, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Igor, Julia, Ryan   Autor(a): Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"planejamento/cronograma_executado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SALES, A. B. Template Tabela Cronograma, Cronograma Exemplo. Aprender3. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/3095992/mod_resource/content/1/Exemplo%20de%20Cronograma.pdf. Acesso em: 13 abr. 2025.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_executado/#imagem-1-cronograma","title":"Imagem 1: Cronograma","text":"<p>Fonte: SALES, A. B. Template Tabela Cronograma, Cronograma Exemplo. Aprender3.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_executado/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 13/04/2025 Cronograma executado Julia Gabriela Jo\u00e3o Pedro 1.1 13/04/2025 Corre\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico de vers\u00e3o Julia Gabriela Ryan Salles 1.2 16/04/2025 Padroniza\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico de vers\u00e3o Amanda Cruz Ryan Salles 1.3 04/05/2025 Cronograma executado da entrega 2 Gabriel Flores Julia Gabriela 1.4 18/05/2025 Cronograma executado da entrega 3 Jo\u00e3o Pedro Gabriel Flores 1.5 01/06/2025 Cronograma executado da entrega 4 Jo\u00e3o Pedro Ryan Salles 1.6 22/06/2025 Corre\u00e7\u00e3o pelo metodo de inspe\u00e7\u00e3o de Fagan Jo\u00e3o Pedro Ryan Salles"},{"location":"planejamento/ferramentas/","title":"Ferramentas Utilizadas","text":""},{"location":"planejamento/ferramentas/#funcoes-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00f5es dos autores","text":"Nome Fun\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pedro Costa Desenvolvimento das ferramentas; Corre\u00e7\u00e3o pelo metodo de inspe\u00e7\u00e3o de Fagan Ryan Salles Revis\u00e3o Julia Gabriela Revis\u00e3o      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"planejamento/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento descreve as ferramentas adotadas no desenvolvimento deste trabalho, abrangendo aquelas j\u00e1 implementadas, em uso atual ou previstas para uso futuro. Cada ferramenta desempenha um papel crucial na execu\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o das tarefas realizadas pela equipe.</p> <p>A escolha adequada de ferramentas \u00e9 essencial para o sucesso de projetos de software. Segundo Flores (2022), ferramentas como Microsoft Project, Planner e JIRA s\u00e3o fundamentais para auxiliar gestores na distribui\u00e7\u00e3o, prioriza\u00e7\u00e3o e monitoramento de tarefas, visando \u00e0 efici\u00eancia e efic\u00e1cia do projeto. Al\u00e9m disso, Giocondo et al. (2021) destacam que o uso de ferramentas de gest\u00e3o de projetos, como SCRUM, Kanban, Microsoft Excel, Design Thinking, Azure DevOps e MS Project, contribui significativamente para a organiza\u00e7\u00e3o e acompanhamento das etapas do desenvolvimento de software.</p> <p>As ferramentas est\u00e3o apresentadas na Tabela 1, acompanhadas de seus logotipos e descri\u00e7\u00f5es.</p> <p>Tabela 1: Ferramentas Utilizadas</p> Logo Descri\u00e7\u00e3o Google Docs: Uma ferramenta poderosa para cria\u00e7\u00e3o, edi\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o em documentos em tempo real. Ideal para elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios, propostas e outros documentos relacionados ao projeto, com suporte para trabalho em equipe e acesso de qualquer lugar. Google Chrome: O navegador da web mais popular, utilizado para testar a funcionalidade dos sites, navegar por ferramentas e acessar recursos do projeto de forma r\u00e1pida e eficiente. Conhecido pela sua velocidade, seguran\u00e7a e compatibilidade com diversas tecnologias. Git: Sistema de controle de vers\u00e3o essencial para gerenciar altera\u00e7\u00f5es no c\u00f3digo-fonte, permitindo a colabora\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe. Com Git, \u00e9 poss\u00edvel manter um hist\u00f3rico completo de modifica\u00e7\u00f5es e resolver conflitos de c\u00f3digo de forma organizada e eficiente. GitHub: Plataforma de hospedagem de c\u00f3digo-fonte que permite a colabora\u00e7\u00e3o em projetos de desenvolvimento de software. Oferece ferramentas para controle de vers\u00f5es, integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e uma interface para visualiza\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o de c\u00f3digo, facilitando a colabora\u00e7\u00e3o em equipe. Microsoft Teams: Plataforma de comunica\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o em equipe, que integra chat, videoconfer\u00eancias, compartilhamento de arquivos e outras ferramentas. Ideal para reuni\u00f5es virtuais, gerenciamento de tarefas e discuss\u00e3o de ideias em tempo real. Telegram: Aplicativo de mensagens instant\u00e2neas usado como principal canal de comunica\u00e7\u00e3o da equipe. Permite troca r\u00e1pida de mensagens, envio de arquivos e cria\u00e7\u00e3o de grupos de discuss\u00e3o, ideal para manter todos atualizados e facilitar a intera\u00e7\u00e3o cont\u00ednua entre os membros. Visual Studio Code: Editor de c\u00f3digo-fonte altamente configur\u00e1vel e leve, utilizado para desenvolvimento de software. Suporta v\u00e1rias linguagens de programa\u00e7\u00e3o e oferece extens\u00f5es que facilitam a integra\u00e7\u00e3o com outras ferramentas e plataformas, como o GitHub, sendo essencial para o desenvolvimento do projeto. Draw.io: Ferramenta online utilizada para cria\u00e7\u00e3o de diagramas, fluxogramas e modelagens visuais. Foi essencial para representar graficamente processos, estruturas de sistema e fluxos de dados, facilitando a comunica\u00e7\u00e3o e o entendimento das ideias entre os membros da equipe. GIMP: Editor de imagens gratuito e de c\u00f3digo aberto, utilizado para cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de elementos gr\u00e1ficos do projeto. Permitiu ajustes em logotipos, imagens ilustrativas e outros recursos visuais, contribuindo para a identidade visual e apresenta\u00e7\u00e3o dos materiais. <p>Fonte: Jo\u00e3o Pedro Costa, 2025</p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>FLORES, Lucas da Silva. Ferramentas de Gest\u00e3o de Projetos de Desenvolvimento de Software: um mapeamento sistem\u00e1tico da literatura. 2022. Dispon\u00edvel em: https://lume.ufrgs.br/handle/10183/245266. Acesso em: 11 abr. 2025.</p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#imagem-1-ferramentas","title":"Imagem 1: Ferramentas","text":"<p>Fonte: FLORES, Lucas da Silva. Ferramentas de Gest\u00e3o de Projetos de Desenvolvimento de Software: um mapeamento sistem\u00e1tico da literatura. 2022.</p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 11/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina do heatmap Jo\u00e3o Pedro Costa Julia Gabriela 1.1 22/06/2025 Corre\u00e7\u00e3o pelo metodo de inspe\u00e7\u00e3o de Fagan Jo\u00e3o Pedro Ryan Salles"},{"location":"planejamento/heatmap/","title":"Heatmap de Disponibilidade","text":""},{"location":"planejamento/heatmap/#funcoes-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00f5es dos autores","text":"Nome Fun\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pedro Costa Desenvolvimento do heatmap; Corre\u00e7\u00e3o pelo metodo de inspe\u00e7\u00e3o de Fagan Ryan Salles Revis\u00e3o Julia Gabriela Revis\u00e3o      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"planejamento/heatmap/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O heatmap de disponibilidade \u00e9 uma ferramenta visual essencial para equipes que buscam otimizar a coordena\u00e7\u00e3o e maximizar a produtividade. Ele permite identificar de forma r\u00e1pida e eficiente os hor\u00e1rios e dias em que os membros da equipe est\u00e3o dispon\u00edveis para colaborar. Em contextos de trabalho flex\u00edvel, especialmente em equipes remotas ou distribu\u00eddas, essa ferramenta se torna ainda mais relevante para facilitar a organiza\u00e7\u00e3o de tarefas, reuni\u00f5es e atividades colaborativas. Ao consolidar as informa\u00e7\u00f5es de disponibilidade dos integrantes, o heatmap oferece insights valiosos para uma melhor aloca\u00e7\u00e3o de tempo e recursos, promovendo decis\u00f5es mais \u00e1geis e eficazes.</p>"},{"location":"planejamento/heatmap/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo principal do heatmap de disponibilidade \u00e9 maximizar a colabora\u00e7\u00e3o e a produtividade da equipe, proporcionando uma vis\u00e3o clara dos momentos em que todos os membros est\u00e3o dispon\u00edveis simultaneamente. Essa vis\u00e3o facilita a organiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es, sess\u00f5es de brainstorming e outras atividades cruciais para o sucesso do projeto.</p>"},{"location":"planejamento/heatmap/#heatmap","title":"Heatmap","text":"<p>A Tabela 1 e a Figura 1 ilustram o mapeamento de disponibilidade. Cada n\u00famero, variando de 0 a 7, representa a quantidade de membros dispon\u00edveis em determinado dia e hor\u00e1rio.</p> <p>Figura 1: Heatmap de disponibilidade</p> <p>Fonte: Jo\u00e3o Pedro Costa, 2025</p> <p>Tabela 1: Heatmap de disponibilidade</p> Hora Domingo Segunda Ter\u00e7a Quarta Quinta Sexta S\u00e1bado 08:00~09:00 1 1 0 0 0 2 0 09:00~10:00 1 1 0 0 0 2 0 10:00~11:00 1 0 0 1 0 3 0 11:00~12:00 1 0 0 1 0 3 0 12:00~13:00 1 1 0 1 0 1 1 13:00~14:00 1 1 0 1 0 1 1 14:00~15:00 2 2 0 2 0 2 2 15:00~16:00 1 2 0 1 0 2 2 16:00~17:00 1 1 0 1 0 1 3 17:00~18:00 1 1 1 1 1 1 3 18:00~19:00 1 4 1 3 1 3 3 19:00~20:00 1 4 1 3 1 3 3 20:00~21:00 1 7 5 6 5 7 3 21:00~22:00 1 7 6 6 6 6 3 <p>Fonte: Jo\u00e3o Pedro Costa, 2025</p>"},{"location":"planejamento/heatmap/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ANTHROPIC. Claude [software]. Vers\u00e3o 3.7 Sonnet. San Francisco: Anthropic, 2025. Dispon\u00edvel em: Claude. Acesso em: 08 abr. 2025.</p> <p>GOOGLE. Exemplo de Heatmap de Disponibilidade do Projeto. Google Sheets, 2025. Dispon\u00edvel em: Exemplo de Heatmap. Acesso em: 11 abr. 2025.</p>"},{"location":"planejamento/heatmap/#imagem-1-exemplo-de-heatmap","title":"Imagem 1: Exemplo de Heatmap","text":"<p>Fonte: Exemplo de Heatmap de Disponibilidade do Projeto. Google Sheets, 2025.</p>"},{"location":"planejamento/heatmap/#links","title":"Links","text":"<p>Acesso do heatmap no excel: Heatmap</p>"},{"location":"planejamento/heatmap/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 08/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o da pagina do heatmap Jo\u00e3o Pedro Costa Julia Gabriela 1.1 22/06/2025 Corre\u00e7\u00e3o pelo metodo de inspe\u00e7\u00e3o de Fagan Jo\u00e3o Pedro Ryan Salles"},{"location":"planejamento/metodologia/","title":"Metodologia","text":""},{"location":"planejamento/metodologia/#funcoes-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00f5es dos autores","text":"Nome Fun\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pedro Costa Desenvolvimento do documento; Corre\u00e7\u00e3o pelo metodo de inspe\u00e7\u00e3o de Fagan Ryan Salles Desenvolvimento do documento; Formata\u00e7\u00e3o; Revis\u00e3o Jo\u00e3o Igor Desenvolvimento do documento; Revis\u00e3o Amanda Cruz Padroniza\u00e7\u00e3o do historico de vers\u00e3o      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"planejamento/metodologia/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento descreve as metodologias que a equipe utilizar\u00e1 para concluir as atividades.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#metodologia-i-desenvolvimento","title":"Metodologia I: Desenvolvimento","text":"<p>Para melhor atender a disponibilidade da equipe, optamos por usar os m\u00e9todos \u00e1geis para o trabalho, especificamente o Scrum. O Scrum \u00e9 um framework de gerenciamento que as equipes usam para se auto-organizar e trabalhar em dire\u00e7\u00e3o a um objetivo em comum. A estrutura descreve um conjunto de reuni\u00f5es, ferramentas e fun\u00e7\u00f5es para uma entrega eficiente de projetos. Assim como um time esportivo treina para um jogo importante, as pr\u00e1ticas do Scrum permitem que as equipes promovam o autogerenciamento, aprendam com base nas experi\u00eancias e se adaptem \u00e0s mudan\u00e7as. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#metodologia-ii-versionamento","title":"Metodologia II: Versionamento","text":"<p>Para evitar erros, dar dinamismo e ci\u00eancia do projeto a todos do grupo, decidimos que para cada atualiza\u00e7\u00e3o feita por um aluno no trabalho, outro dever\u00e1 revisar, tornando assim toda vers\u00e3o nova da p\u00e1gina um trabalho m\u00fatuo. O versionamento do projeto seguir\u00e1 o seguinte modelo:</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) x.y xx/yy/zzzz Descri\u00e7\u00e3o do que foi feito pelo autor xxxxxxxxxxxxxxxxx yyyyyyyyyyyyyyyyyyy <p>O(s) autor(es) e revisor(es) sempre ser\u00e3o pessoas diferentes para tornar o processo de revis\u00e3o mais efetivo. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#tecnicas-de-revisao","title":"T\u00e9cnicas de Revis\u00e3o","text":""},{"location":"planejamento/metodologia/#revisao-por-pares","title":"Revis\u00e3o por Pares","text":"<p>Nos meios acad\u00eamicos, a Revis\u00e3o por Pares, tamb\u00e9m chamada revis\u00e3o parit\u00e1ria ou arbitragem, \u00e9 um processo utilizado na publica\u00e7\u00e3o de artigos e na concess\u00e3o de recursos para pesquisas. Consiste em submeter o trabalho cient\u00edfico ao escrut\u00ednio de um ou mais especialistas do mesmo escal\u00e3o que o autor, que na maioria das vezes se mant\u00eam an\u00f4nimos. Esses revisores an\u00f4nimos frequentemente fazem coment\u00e1rios ou sugerem a edi\u00e7\u00e3o do trabalho analisado, contribuindo para a qualidade do mesmo.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#pareamento","title":"Pareamento","text":"<p>Nesta pr\u00e1tica duas pessoas trabalham de forma colaborativa na mesma tarefa \u2013 projeto, algoritmo, c\u00f3digo ou teste. O objetivo geral deste trabalho \u00e9 investigar a efic\u00e1cia da Programa\u00e7\u00e3o em Par versus Programa\u00e7\u00e3o individual perante tarefas de modelagem e constru\u00e7\u00e3o de software. Com isso podemos melhorar nosso trabalho em grupo e aprimorar nossas habillidades individuais.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>AMAZON. What is Scrum? Amazon. Dispon\u00edvel em: https://aws.amazon.com/pt/what-is/scrum/. Acesso em: 12 de Abril de 2025.</p> <p>BECK, Kent et. al. Manifesto para Desenvolvimento \u00c1gil de Software. Dispon\u00edvel em: https://agilemanifesto.org/iso/ptbr/manifesto.html. Acesso em: 12 de Abril de 2025.</p> <p>FACULDADE DE DIREITO DA UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS. O que \u00e9 Revis\u00e3o por Pares? Belo Horizonte: Biblioteca Prof. Lydio Machado Bandeira de Mello, 30 abr. 2021. Dispon\u00edvel em: https://biblio.direito.ufmg.br/?p=3510. Acesso em: 12 de Abril de 2025.</p> <p>SCHWABER, Ken; SUTHERLAND, Jeff. The Scrum Guide. Dispon\u00edvel em: http://www.scrumguides.org/index.html. Acesso em: 12 de Abril de 2025.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 09/04/2025 Abertura do Documento Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.1 12/04/2025 Adi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, formata\u00e7\u00e3o Ryan Salles Jo\u00e3o Igor 1.2 12/04/2025 Adi\u00e7\u00e3o da se\u00e7\u00e3o sobre Pareamento e Revis\u00e3o por Pares Jo\u00e3o Igor Ryan Salles 1.3 12/04/2025 Formata\u00e7\u00e3o, adi\u00e7\u00f5es ao hist\u00f3rico de vers\u00e3o Ryan Salles Jo\u00e3o Igor 1.4 16/04/2025 Padroniza\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico de vers\u00e3o Amanda Cruz Ryan Salles 1.5 22/06/2025 Corre\u00e7\u00e3o pelo metodo de inspe\u00e7\u00e3o de Fagan Jo\u00e3o Pedro Ryan Salles"},{"location":"planejamento/termosDeUso/","title":"Termos de Uso","text":""},{"location":"planejamento/termosDeUso/#funcoes-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00f5es dos autores","text":"Nome Fun\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pedro Costa Desenvolvimento do heatmap; Corre\u00e7\u00e3o pelo metodo de inspe\u00e7\u00e3o de Fagan Ryan Salles Revis\u00e3o Julia Gabriela Revis\u00e3o      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"planejamento/termosDeUso/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta os Termos de Uso do aplicativo em estudo, detalhando as condi\u00e7\u00f5es e diretrizes para a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma. As imagens a seguir, retiradas do site do Cadastro \u00danico, foram utilizadas como base para a an\u00e1lise e elabora\u00e7\u00e3o deste conte\u00fado.</p> <p>Ap\u00f3s a an\u00e1lise minuciosa dos termos de uso, verificou-se que n\u00e3o h\u00e1 nenhuma cl\u00e1usula que pro\u00edba ou autorize expressamente o uso do Cadastro \u00danico para finalidades acad\u00eamicas ou educacionais.</p>"},{"location":"planejamento/termosDeUso/#imagens-do-termo-de-uso","title":"Imagens do Termo de Uso","text":""},{"location":"planejamento/termosDeUso/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BRASIL. Minist\u00e9rio da Cidadania. Termo de uso \u2013 Cadastro \u00danico. Dispon\u00edvel em: https://cadunico.dataprev.gov.br/#/termo-de-uso. Acesso em: 29 abr. 2025.</p>"},{"location":"planejamento/termosDeUso/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 08/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de termos de uso Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.1 29/04/2025 Atualiza\u00e7\u00e3o das refer\u00eancias e termos de uso para se adequar ao novo aplicativo Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.2 22/06/2025 Corre\u00e7\u00e3o pelo metodo de inspe\u00e7\u00e3o de Fagan Jo\u00e3o Pedro Ryan Salles"},{"location":"pre-rastreabilidade/aplicativo/","title":"Aplicativo Escolhido","text":""},{"location":"pre-rastreabilidade/aplicativo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento descreve o processo realizado pela equipe para escolher o aplicativo Cadastro \u00danico, ferramenta que facilita o acesso e o gerenciamento das informa\u00e7\u00f5es sociais e cadastrais de fam\u00edlias em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade, para o desenvolvimento do projeto. A decis\u00e3o foi baseada em crit\u00e9rios estabelecidos pelo time e pelo professor, levando em conta diversos aspectos que s\u00e3o abordados neste texto. Al\u00e9m disso, explica as motiva\u00e7\u00f5es que justificaram a escolha do software, descrevendo as fases metodol\u00f3gicas utilizadas para a sele\u00e7\u00e3o do mesmo, assim como discorre sobre o funcionamento do sistema.</p>"},{"location":"pre-rastreabilidade/aplicativo/#porque-o-cadastro-unico","title":"Porque o Cadastro \u00danico?","text":"<p>O processo de escolha foi conduzido em duas etapas:</p> <ul> <li>Primeiramente, em uma reuni\u00e3o na plataforma Microsoft Teams, foram apresentados os rich pictures dos aplicativos analisados, permitindo uma discuss\u00e3o sobre suas funcionalidades; </li> <li>Em seguida, uma enquete foi realizada no Telegram para coletar as prefer\u00eancias dos participantes, considerando os fatores descritos ao decorrer desta documenta\u00e7\u00e3o;</li> <li>Ent\u00e3o escolhemos o Aplicativo do Carteira de Trabalho Digital, por\u00e9m tivemos um problema com a disponibiliza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, pois j\u00e1 se tinha feito um trablho sobre;</li> <li>Por fim, decidimos escolher o Aplicativo do Cadastro \u00danico, visto que existia um p\u00fablico-alvo interessante e melhores documenta\u00e7\u00f5es para se levantar requisitos.</li> </ul>"},{"location":"pre-rastreabilidade/aplicativo/#criterios","title":"Crit\u00e9rios","text":"<ul> <li>N\u00e3o ter sido trabalhado na disciplina de Requisitos de Software anteriormente.</li> <li>Precisa ser um software livre ou do governo.</li> <li>N\u00edvel de complexidade do aplicativo.</li> <li>Facilidade de intera\u00e7\u00e3o com o p\u00fablico-alvo.</li> <li>Acessibilidade e disponibilidade de informa\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"pre-rastreabilidade/aplicativo/#motivacoes","title":"Motiva\u00e7\u00f5es","text":"<p>Considerando os crit\u00e9rios definidos, o grupo decidiu seguir o projeto com o Cadastro \u00danico, apoiado pelos seguintes fatores:</p> <ul> <li>A oportunidade de uma an\u00e1lise mais profunda e uma nova abordagem dentro do contexto da mat\u00e9ria.</li> <li>A facilidade de comunica\u00e7\u00e3o com os usu\u00e1rios, o que facilita a coleta de feedback.</li> <li>A diversidade de funcionalidades do aplicativo, que permite um estudo completo, sem ser complexo demais a ponto de exigir muitos requisitos, nem t\u00e3o simples que limite a an\u00e1lise.</li> <li>A estrutura governamental do software, que oferece canais de contato \u00fateis para valida\u00e7\u00e3o dos requisitos.</li> </ul>"},{"location":"pre-rastreabilidade/aplicativo/#cadastro-unico","title":"Cadastro \u00danico","text":"<p>Figura 1: Aplicativo Cadastro \u00danico</p> <p>Fonte:  Governo Federal do Brasil. Dispon\u00edvel em: gov.br. Acesso em: 13 abr. 2025</p> <p>O Cadastro \u00danico (Figura 1) tem como objetivo facilitar o acesso do cidad\u00e3o \u00e0s principais informa\u00e7\u00f5es sociais e programas de assist\u00eancia do governo, oferecendo praticidade e agilidade no acompanhamento de sua situa\u00e7\u00e3o cadastral. O aplicativo disponibiliza uma s\u00e9rie de funcionalidades essenciais, como:</p> <ul> <li>Consulta aos dados cadastrais da fam\u00edlia e de seus membros.</li> <li>Verifica\u00e7\u00e3o de programas socias vinculados.</li> <li>Emiss\u00e3o do comprovante de cadastramento no Cad\u00danico.</li> <li>Verifica\u00e7\u00e3o da elegibilidade a programas sociais.</li> <li>Acompanhamento do status de benef\u00edcios vinculados ao Cadastro \u00danico.</li> </ul> <p>Ademais, possibilita a realiza\u00e7\u00e3o de diversas opera\u00e7\u00f5es que anteriormente exigiam comparecimento presencial, como:</p> <ul> <li>Atualiza\u00e7\u00e3o de dados b\u00e1sicos do cadastro.</li> <li>Visualiza\u00e7\u00e3o de pend\u00eancias cadastrais.</li> <li>Acesso a informa\u00e7\u00f5es sobre atendimento em unidades como o CRAS.</li> <li>Consulta aos benef\u00edcios ativos e ao hist\u00f3rico de recebimento.  </li> </ul> <p>A p\u00e1gina do aplicativo est\u00e1 dispon\u00edvel para download na Play Store e na App Store.</p>"},{"location":"pre-rastreabilidade/aplicativo/#rich-picture-do-aplicativo","title":"Rich Picture do Aplicativo","text":"<p>O Rich Picture \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o visual que ajuda a entender e comunicar um problema ou sistema de forma simples. Ele mapeia partes envolvidas, como pessoas e processos, e tamb\u00e9m pode ser utilizado para identificar e representar requisitos, destacando funcionalidades, restri\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es. Com isso, facilita a interpreta\u00e7\u00e3o e a comunica\u00e7\u00e3o, sendo especialmente \u00fatil durante o levantamento dos requisitos. Na Figura 1, \u00e9 poss\u00edvel visualizar a primeira vers\u00e3o da Rich Picture feita para o nosso aplicativo.</p> <p> Figura 1: Cadastro \u00danico, Rich Picture. </p> <p></p> <p> Autor: Jo\u00e3o Igor Pereira, 2025 </p>"},{"location":"pre-rastreabilidade/aplicativo/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O Cadastro \u00danico foi a aplica\u00e7\u00e3o selecionada com base em par\u00e2metros objetivos. Por meio de uma abordagem colaborativa e estruturada, a decis\u00e3o foi tomada de forma conjunta, garantindo que o aplicativo atendesse \u00e0s necessidades do projeto e de seus participantes.</p>"},{"location":"pre-rastreabilidade/aplicativo/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>Cadastro \u00danico. Dispon\u00edvel em: https://www.gov.br/mds/pt-br/acoes-e-programas/cadastro-unico. Acesso em: 10 abr. 2025.  </li> <li>Introducing Rich Pictures, Rich Picture Drawing Guidelines. CTEC2402 - Software Development Project. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/3096055/mod_resource/content/2/1_5145791542719414573.pdf. Acesso em: 10 abr. 2025.</li> </ul>"},{"location":"pre-rastreabilidade/aplicativo/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 10/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento Amanda Cruz Gabriel Flores 1.1 13/04/2025 Corre\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico de vers\u00e3o Julia Gabriela Ryan Salles 1.2 16/04/2025 Corre\u00e7\u00e3o de bibliografia, formata\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o da legenda do Rich Picture Amanda Cruz Ryan Salles 1.3 30/04/2025 Atualiza\u00e7\u00e3o do aplicativo Jo\u00e3o Igor Gabriel Flores 1.4 01/05/2025 Corre\u00e7\u00f5es aa atualiza\u00e7\u00e3o do aplicativo Gabriel Flores Jo\u00e3o Igor e Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"pre-rastreabilidade/appsAnalisados/","title":"Aplicativos analisados","text":""},{"location":"pre-rastreabilidade/appsAnalisados/#funcoes-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00f5es dos autores","text":"Nome Fun\u00e7\u00e3o Amanda Cruz Desenvolvimento de RichPicture Gabriel Flores Desenvolvimento de RichPicture Jo\u00e3o Igor Desenvolvimento de RichPicture Jo\u00e3o Pedro Costa Desenvolvimento de RichPicture;  Corre\u00e7\u00e3o pelo metodo de Fagan Julia Gabriela Desenvolvimento de RichPicture Ryan Salles Desenvolvimento de RichPicture; Revis\u00e3o Geral      Autor(es):      Julia Gabriela"},{"location":"pre-rastreabilidade/appsAnalisados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Este documento faz parte da fase de pr\u00e9-rastreabilidade do projeto, onde a equipe analisou diversos aplicativos utilizando Rich Pictures para representar seus fluxos de informa\u00e7\u00f5es e funcionalidades. A an\u00e1lise visual auxiliou na avalia\u00e7\u00e3o de cada aplicativo, que servir\u00e1 de base para a escolha do aplicativo a ser desenvolvido no pr\u00f3ximo est\u00e1gio do projeto.</p>"},{"location":"pre-rastreabilidade/appsAnalisados/#1-aplicativos","title":"1. Aplicativos:","text":"<p>\u2003\u2003A seguir, s\u00e3o apresentados os aplicativos analisados pela equipe. Para cada um, um Rich Picture foi desenvolvido para ilustrar o fluxo de informa\u00e7\u00f5es e suas principais caracter\u00edsticas.</p>"},{"location":"pre-rastreabilidade/appsAnalisados/#11-bleachbit","title":"1.1 BleachBit","text":"<p>\u2003\u2003 O BleachBit \u00e9 um aplicativo de c\u00f3digo aberto desenvolvido para Linux e Windows para fazer a limpeza do disco r\u00edgido e liberar espa\u00e7o no seu sistema.</p> <p>Figura 1: BleachBit, Rich Picture</p> <p></p> <p>Autor: Ryan Salles, 2025</p>"},{"location":"pre-rastreabilidade/appsAnalisados/#12-cadastro-unico","title":"1.2 Cadastro \u00danico","text":"<p>\u2003\u2003O aplicativo do Cadastro \u00danico \u00e9 um dos canais de atendimentos do Cadasto \u00danico para programas sociais do Governo Federal, por meio do qual \u00e9 poss\u00edvel emitir comprovante de cadastramento, ver quais s\u00e3o os integrantes da fam\u00edlia e o NIS de cada um, ver se o cadastro est\u00e1 atualizado e consultar os benef\u00edcios que a fam\u00edlia recebe.</p> <p>Figura 1: Cadastro \u00danico, Rich Picture</p> <p></p> <p>Autor: Jo\u00e3o Igor, 2025</p>"},{"location":"pre-rastreabilidade/appsAnalisados/#13-carteira-digital-de-transito","title":"1.3 Carteira Digital de Tr\u00e2nsito","text":"<p>\u2003\u2003 O aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito permite ter acesso \u00e0 uma vers\u00e3o digitalizada da sua CNH e do CLRV do seu ve\u00edculo, al\u00e9m de ser poss\u00edvel tamb\u00e9m verificar infra\u00e7\u00f5es e pagar multas com 40% de desconto.</p> <p>Figura 3: Carteira Digital de Tr\u00e2nsito, Rich Picture</p> <p></p> <p>Autor: Gabriel Flores, 2025</p>"},{"location":"pre-rastreabilidade/appsAnalisados/#14-carteira-de-trabalho-digital","title":"1.4 Carteira de Trabalho Digital","text":"<p>\u2003\u2003 O aplicativo da Carteira de Trabalho Digital \u00e9 um meio que facilita o acompanhamento da vida profissional, por ele \u00e9 poss\u00edvel ter acesso a dados pessoais e contratos de trabalhos.</p> <p>Figura 4: Carteira de Trabalho Digital, Rich Picture</p> <p></p> <p>Autora: Amanda Cruz Lima, 2025</p>"},{"location":"pre-rastreabilidade/appsAnalisados/#15-duolingo","title":"1.5 Duolingo","text":"<p>\u2003\u2003 O aplicativo do Duolingo foi feito para auxiliar no aprendizado de uma l\u00edngua estrangeira de maneira gamificada.</p> <p>Figura 5: Duolingo, Rich Picture</p> <p></p> <p>Autora: Julia Gabriela, 2025</p>"},{"location":"pre-rastreabilidade/appsAnalisados/#16-e-titulo","title":"1.6 E-t\u00edtulo","text":"<p>\u2003\u2003 O aplicativo permite a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de eleitor digital e tamb\u00e9m r\u00e1pido \u00e0 informa\u00e7\u00f5es junto \u00e0 Justi\u00e7a Eleitoral.</p> <p>Figura 6: E-t\u00edtulo, Rich Picture</p> <p></p> <p>Autor: Jo\u00e3o Pedro, 2025</p>"},{"location":"pre-rastreabilidade/appsAnalisados/#17-govbr","title":"1.7 Gov.br","text":"<p>\u2003\u2003 O aplicativo permite o acesso e compartilhamento de dados e documentos de maneira f\u00e1cil e tamb\u00e9m facilita o acesso a outros servi\u00e7os do governo no quais \u00e9 poss\u00edvel entrar com a conta do Gov.br.</p> <p>Figura 7: Gov.br, Rich Picture</p> <p></p> <p>Autor: Jo\u00e3o Vitor, 2025</p>"},{"location":"pre-rastreabilidade/appsAnalisados/#2-conclusao","title":"2. Conclus\u00e3o","text":"<p>Atrav\u00e9s da an\u00e1lise de cada aplicativo, conseguimos identificar os aspectos principais de cada um, que foram usados para apoiar a escolha final. O aplicativo selecionado foi detalhado em outro documento, com a justificativa para sua escolha.</p>"},{"location":"pre-rastreabilidade/appsAnalisados/#3-referencias","title":"3. Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>Clean Your System and Free Disk Space | BleachBit. Dispon\u00edvel em: https://www.bleachbit.org. Acesso em: 13 abr. 2025</li> <li>App Cadastro \u00danico. Dispon\u00edvel em: https://www.gov.br/mds/pt-br/acoes-e-programas/cadastro-unico/paginas/app-cadunico. Acesso em: 13 abr. 2025.</li> <li>Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Dispon\u00edvel em: https://www.gov.br/pt-br/apps/carteira-digital-de-transito-1. Acesso em: 13 abr. 2025.</li> <li>Carteira de Trabalho Digital. Dispon\u00edvel em: https://www.gov.br/pt-br/temas/carteira-de-trabalho-digital. Acesso em: 13 abr. 2025.</li> <li>Duolingo. Dispon\u00edvel em: https://pt.duolingo.com. Acesso em: 13 abr. 2025.</li> <li>e-T\u00edtulo. Dispon\u00edvel em: https://www.tse.jus.br/eleicoes/eleicoes-2018/aplicativos-da-justica-eleitoral/e-titulo. Acesso em: 13 abr. 2025.</li> <li>Governo Federal - Governo do Brasil. Dispon\u00edvel em: https://www.gov.br/pt-br. Acesso em: 13 abr. 2025.</li> </ul>"},{"location":"pre-rastreabilidade/appsAnalisados/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 13/04/2025 Criado arquivo dos aplicativos analisados Gabriel Flores Jo\u00e3o Vitor 1.1 13/04/2025 Corre\u00e7\u00e3o de ortografia, autoria das imagens e hist\u00f3rico de vers\u00e3o Julia Gabriela Ryan Salles 1.2 16/04/2025 Padroniza\u00e7\u00e3o das fontes, corre\u00e7\u00e3o do texto e adi\u00e7\u00e3o da legenda do Rich Picture Amanda Cruz Ryan Salles 1.3 22/06/2025 Corre\u00e7\u00e3o pelo metodo de inspe\u00e7\u00e3o de Fagan Jo\u00e3o Pedro Ryan Salles"},{"location":"prototipo/prototipo/","title":"Prot\u00f3tipo","text":""},{"location":"prototipo/prototipo/#funcao-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00e3o dos autores","text":"Nome Fun\u00e7\u00e3o Amanda Cruz Cria\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo 6 Gabriel Flores Cria\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos 4 e 5 Jo\u00e3o Igor Cria\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo 02 e 03 Jo\u00e3o Pedro Costa Cria\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos 7 (Chat de Atendimento) e 8 (Agendar Atendimento); Corre\u00e7\u00e3o de links Julia Gabriela Cria\u00e7\u00e3o do documento; Inser\u00e7\u00e3o da teoria e bibliografia; Prot\u00f3tipo 1 Ryan Salles Cria\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos 9 e 10, adi\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos de valida\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o geral      Autor(es):      Julia Gabriela"},{"location":"prototipo/prototipo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A prototipagem \u00e9 uma t\u00e9cnica utilizada no processo de engenharia de requisitos e design de sistemas para representar, de forma visual e/ou funcional, aspectos de um sistema antes de sua implementa\u00e7\u00e3o completa. De acordo com Bruton (UX Design Institute), o prot\u00f3tipo atua como um artefato intermedi\u00e1rio entre a especifica\u00e7\u00e3o de requisitos e o desenvolvimento, permitindo validar funcionalidades, fluxos de intera\u00e7\u00e3o e regras de neg\u00f3cio com os stakeholders. J\u00e1 Boicheva (2024) refor\u00e7a que a prototipagem \u00e9 essencial para detectar inconsist\u00eancias, ambiguidade e requisitos incompletos, antecipando problemas que poderiam surgir nas fases posteriores do ciclo de vida do software.</p>"},{"location":"prototipo/prototipo/#tipos","title":"Tipos","text":"<p>Os principais tipos de prot\u00f3tipos s\u00e3o classificados de acordo com o seu n\u00edvel de fidelidade e interatividade: Prot\u00f3tipos de baixa fidelidade: s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es simplificadas, como desenhos em papel, focadas na estrutura e navega\u00e7\u00e3o. N\u00e3o apresentam l\u00f3gica de neg\u00f3cio nem intera\u00e7\u00f5es reais, sendo \u00fateis nas etapas iniciais de elicita\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o de requisitos. Prot\u00f3tipos de m\u00e9dia fidelidade: incluem elementos gr\u00e1ficos mais definidos e alguma interatividade simulada. S\u00e3o usados para revisar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, fluxo de tarefas e regras b\u00e1sicas de navega\u00e7\u00e3o. Prot\u00f3tipos de alta fidelidade: s\u00e3o quase funcionais, com interfaces pr\u00f3ximas da vers\u00e3o final e comportamentos interativos, simulando o funcionamento real do sistema. Servem para valida\u00e7\u00e3o precisa de requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais, testes com usu\u00e1rios e at\u00e9 como refer\u00eancias para desenvolvedores. A escolha do tipo de prot\u00f3tipo depende do objetivo da prototipagem, da fase do projeto e do n\u00edvel de maturidade dos requisitos. Em contextos de engenharia de software, a prototipagem contribui diretamente para a redu\u00e7\u00e3o de retrabalho, melhora da comunica\u00e7\u00e3o entre equipes t\u00e9cnicas e usu\u00e1rios, e aumento da qualidade dos requisitos especificados.  </p>"},{"location":"prototipo/prototipo/#prototipo-1","title":"Prot\u00f3tipo 1","text":"<p>Autora: Julia Gabriela. Funcionalidade: Modo escuro; Adi\u00e7\u00e3o de outros idiomas. Rastreabilidade: RF38 RF39 Ferramentas: Figma. Tipo: Alta Fidelidade. Telas da prototipagem</p> <p>Link para acesso clique aqui</p>"},{"location":"prototipo/prototipo/#prototipo-2","title":"Prot\u00f3tipo 2","text":"<p>Autor: Jo\u00e3o Igor Funcionalidade: Filtragem de benef\u00edcios Rastreabilidade: RF23 Ferramentas:  Figma e Canva Tipo:  Alta fidelidade Antes da prototipagem </p> <p>Depois da prototipagem </p>"},{"location":"prototipo/prototipo/#prototipo-3","title":"Prot\u00f3tipo 3","text":"<p>Autor:  Jo\u00e3o Igor Funcionalidade:   Atualizar dados cadastrais Rastreabilidade: RF20 Ferramentas:  Figma e Canva Tipo:   Alta Fidelidade  Antes da prototipagem</p> <p>Depois da prototipagem </p>"},{"location":"prototipo/prototipo/#prototipo-4","title":"Prot\u00f3tipo 4","text":"<p>Autor: Gabriel Flores Funcionalidade: Upload de documentos   Rastreabilidade: RF29 Ferramentas: Figma e Canva Tipo: Alta Fidelidade Antes da prototipagem</p> <p>Depois da prototipagem </p>"},{"location":"prototipo/prototipo/#prototipo-5","title":"Prot\u00f3tipo 5","text":"<p>Autor: Gabriel Flores Funcionalidade:  Notifica\u00e7\u00e3o de Pend\u00eancias ou Atualiza\u00e7\u00f5es  Rastreabilidade: RF27 Ferramentas:  Figma e Canva Tipo: Alta Fidelidade Antes da prototipagem</p> <p>Depois da prototipagem </p>"},{"location":"prototipo/prototipo/#prototipo-6","title":"Prot\u00f3tipo 6","text":"<p>Autor: Amanda Cruz Funcionalidade: Suporte com v\u00eddeos explicativos e Integra\u00e7\u00e3o com sistemas MEI  Rastreabilidade: RF36 e RF39 Ferramentas: Figma Tipo: Alta fidelidade Antes da prototipagem: </p> <p>Depois da prototipagem:</p>"},{"location":"prototipo/prototipo/#prototipo-7","title":"Prot\u00f3tipo 7","text":"<p>Autor: Jo\u00e3o Pedro Costa Funcionalidade: Chat de Atendimento Rastreabilidade: RF34 Ferramentas: Figma Tipo: Alta Fidelidade Antes da prototipagem </p> <p>Depois da prototipagem </p>"},{"location":"prototipo/prototipo/#prototipo-8","title":"Prot\u00f3tipo 8","text":"<p>Autor: Jo\u00e3o Pedro Costa Funcionalidade: Agendar Atendimento Rastreabilidade: RF30 Ferramentas: Figma Tipo: Alta Fidelidade Antes da prototipagem </p> <p>Depois da prototipagem </p>"},{"location":"prototipo/prototipo/#prototipos-9-e-10","title":"Prot\u00f3tipos 9 e 10","text":"<p>Autor: Funcionalidade: Assist\u00eancia por Voz e Chatbot Rastreabilidade: RF26 e RF37 Ferramentas: Figma Tipo: Alta Fidelidade Antes da prototipagem </p> <p>Depois da prototipagem</p>"},{"location":"prototipo/prototipo/#validacao","title":"Valida\u00e7\u00e3o","text":"<p>Foram realizadas as valida\u00e7\u00f5es dos prot\u00f3tipos com os usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"prototipo/prototipo/#validacao-i-prototipos-7-e-8","title":"Valida\u00e7\u00e3o I: Prot\u00f3tipos 7 e 8","text":"<p>A valida\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos 7 e 8 foi realizada presencialmente. As informa\u00e7\u00f5es da reuni\u00e3o presencial s\u00e3o apresentadas por meio da tabela 1 e 2</p>  Tabela 1: Informa\u00e7\u00f5es da Entrevista  Campo Informa\u00e7\u00e3o Local UnB - FCTE Data 05/06/2025 Hor\u00e1rio 12:00 Dura\u00e7\u00e3o Cerca de 5 minutos Autor(es)Ryan Salles  Tabela 2: Participantes da Entrevista  Nome Fun\u00e7\u00e3o Artur Usu\u00e1rio/ Project Owner Jo\u00e3o Pedro Entrevistador Autor(es)Ryan Salles"},{"location":"prototipo/prototipo/#validacao-ii-prototipos-2-3-4-e-5","title":"Valida\u00e7\u00e3o II: Prot\u00f3tipos 2, 3, 4 e 5","text":"<p>A valida\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos 2, 3, 4 e 5 foi realizada presencialmente. As informa\u00e7\u00f5es da reuni\u00e3o presencial s\u00e3o apresentadas por meio da tabela 3 e 4</p>  Tabela 3: Informa\u00e7\u00f5es da Entrevista  Campo Informa\u00e7\u00e3o Local UnB - FCTE Data 05/06/2025 Hor\u00e1rio 12:30 Dura\u00e7\u00e3o Cerca de 5 minutos Autor(es)Ryan Salles  Tabela 4: Participantes da Entrevista  Nome Fun\u00e7\u00e3o Artur Usu\u00e1rio/ Project Owner Gabriel Flores Entrevistador/Desenvolvedor Jo\u00e3o Igor Entrevistador/Desenvolvedor Ryan Salles Secret\u00e1rio/Observador Autor(es)Ryan Salles"},{"location":"prototipo/prototipo/#validacao-ii-prototipos-9-e-10","title":"Valida\u00e7\u00e3o II: Prot\u00f3tipos 9 e 10","text":"<p>A valida\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos 9 e 10 foi realizada presencialmente. As informa\u00e7\u00f5es da reuni\u00e3o presencial s\u00e3o apresentadas por meio da tabela 5 e </p>  Tabela 5: Informa\u00e7\u00f5es da Entrevista  Campo Informa\u00e7\u00e3o Local UnB - FCTE Data 05/06/2025 Hor\u00e1rio 12:20 Dura\u00e7\u00e3o Cerca de 5 minutos Autor(es)Ryan Salles  Tabela 6: Participantes da Entrevista  Nome Fun\u00e7\u00e3o Artur Usu\u00e1rio/ Project Owner Ryan Salles Entrevistador/Desenvolvedor Gabriel Flores Secret\u00e1rio/Observador Autor(es)Ryan Salles"},{"location":"prototipo/prototipo/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BRUTON, L. A complete guide to prototyping - UX Design Institute. Dispon\u00edvel em: https://www.uxdesigninstitute.com/blog/prototyping-guide/.</p> <p>BOICHEVA, S. What is Prototype Design? [Guide 2024]. Dispon\u00edvel em: https://htmlburger.com/blog/prototype-design/.</p>"},{"location":"prototipo/prototipo/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 12/06/2025 Criando a pagina e adicionando teoria Julia Gabriela Jo\u00e3o Pedro 1.1 18/06/2025 Adi\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos 4 e 5 Gabriel Flores Jo\u00e3o Igor 1.2 19/06/2025 Adi\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos 6 Amanda Cruz Gabriel Flores 1.3 20/06/2025 Adi\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos 7 e 8 Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.4 22/06/2025 Corre\u00e7\u00e3o de links Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.5 20/06/2025 Adi\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos 9 e 10, Inser\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos de valida\u00e7\u00e3o Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"prototipo/prototipo_GF/","title":"Prot\u00f3tipo \u2014 Upload de documentos e Notifica\u00e7\u00e3o de pend\u00eancias ou atualiza\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"prototipo/prototipo_GF/#funcao-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00e3o dos autores","text":"Nome Fun\u00e7\u00e3o Gabriel Flores Cria\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos Upload de documentos e Notifica\u00e7\u00e3o de pend\u00eancias ou atualiza\u00e7\u00f5es Jo\u00e3o Igor Revis\u00e3o geral      Autor(es):      Gabriel Flores"},{"location":"prototipo/prototipo_GF/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A prototipagem \u00e9 uma t\u00e9cnica utilizada no processo de engenharia de requisitos e design de sistemas para representar, de forma visual e/ou funcional, aspectos de um sistema antes de sua implementa\u00e7\u00e3o completa. De acordo com Bruton (UX Design Institute), o prot\u00f3tipo atua como um artefato intermedi\u00e1rio entre a especifica\u00e7\u00e3o de requisitos e o desenvolvimento, permitindo validar funcionalidades, fluxos de intera\u00e7\u00e3o e regras de neg\u00f3cio com os stakeholders. J\u00e1 Boicheva (2024) refor\u00e7a que a prototipagem \u00e9 essencial para detectar inconsist\u00eancias, ambiguidade e requisitos incompletos, antecipando problemas que poderiam surgir nas fases posteriores do ciclo de vida do software.</p>"},{"location":"prototipo/prototipo_GF/#tipos","title":"Tipos","text":"<p>Os principais tipos de prot\u00f3tipos s\u00e3o classificados de acordo com o seu n\u00edvel de fidelidade e interatividade: Prot\u00f3tipos de baixa fidelidade: s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es simplificadas, como desenhos em papel, focadas na estrutura e navega\u00e7\u00e3o. N\u00e3o apresentam l\u00f3gica de neg\u00f3cio nem intera\u00e7\u00f5es reais, sendo \u00fateis nas etapas iniciais de elicita\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o de requisitos.  </p> <p>Prot\u00f3tipos de m\u00e9dia fidelidade: incluem elementos gr\u00e1ficos mais definidos e alguma interatividade simulada. S\u00e3o usados para revisar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, fluxo de tarefas e regras b\u00e1sicas de navega\u00e7\u00e3o.  </p> <p>Prot\u00f3tipos de alta fidelidade: s\u00e3o quase funcionais, com interfaces pr\u00f3ximas da vers\u00e3o final e comportamentos interativos, simulando o funcionamento real do sistema. Servem para valida\u00e7\u00e3o precisa de requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais, testes com usu\u00e1rios e at\u00e9 como refer\u00eancias para desenvolvedores. A escolha do tipo de prot\u00f3tipo depende do objetivo da prototipagem, da fase do projeto e do n\u00edvel de maturidade dos requisitos. Em contextos de engenharia de software, a prototipagem contribui diretamente para a redu\u00e7\u00e3o de retrabalho, melhora da comunica\u00e7\u00e3o entre equipes t\u00e9cnicas e usu\u00e1rios, e aumento da qualidade dos requisitos especificados.</p>"},{"location":"prototipo/prototipo_GF/#telas-do-prototipo","title":"Telas do Prot\u00f3tipo","text":""},{"location":"prototipo/prototipo_GF/#descricao-das-telas","title":"Descri\u00e7\u00e3o das Telas","text":""},{"location":"prototipo/prototipo_GF/#1-tela-inicial","title":"1. Tela Inicial","text":"<p>A tela inicial apresenta ao usu\u00e1rio as principais op\u00e7\u00f5es do sistema de forma clara e objetiva.</p>"},{"location":"prototipo/prototipo_GF/#2-tela-de-agendar-atendimento","title":"2. Tela de Agendar Atendimento","text":"<p>Esta tela permite ao usu\u00e1rio selecionar data, hor\u00e1rio e tipo de atendimento desejado. Os componentes s\u00e3o: - Campo de sele\u00e7\u00e3o de data: calend\u00e1rio para escolha do dia. - Campo de sele\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rio: lista de hor\u00e1rios dispon\u00edveis. - Bot\u00e3o \"Voltar\": retorna \u00e0 tela inicial.</p>"},{"location":"prototipo/prototipo_GF/#3-tela-de-chat-de-atendimento","title":"3. Tela de Chat de Atendimento","text":"<p>A tela de chat possibilita a comunica\u00e7\u00e3o direta entre usu\u00e1rio e atendente. Os principais componentes s\u00e3o: - \u00c1rea de mensagens: exibe o hist\u00f3rico da conversa. - Campo de texto: permite digitar novas mensagens. - Bot\u00e3o \"Enviar\": envia a mensagem digitada. - Indica\u00e7\u00e3o de status do atendente: mostra se o atendente est\u00e1 online ou offline.</p> <p>Essas telas foram projetadas para garantir uma navega\u00e7\u00e3o intuitiva e facilitar o acesso \u00e0s principais funcionalidades do sistema.</p>"},{"location":"prototipo/prototipo_GF/#imagens-do-prototipo","title":"Imagens do Prot\u00f3tipo","text":""},{"location":"prototipo/prototipo_GF/#prototipo-upload-de-documentos","title":"Prot\u00f3tipo Upload de documentos","text":"<p>Autor: Gabriel Flores Funcionalidade: Upload de documentos   Rastreabilidade: RF29 Ferramentas: Figma e Canva Tipo: Alta Fidelidade Antes da prototipagem</p> <p>Depois da prototipagem </p>"},{"location":"prototipo/prototipo_GF/#prototipo-notificacao-de-pendencias-ou-atualizacoes","title":"Prot\u00f3tipo Notifica\u00e7\u00e3o de Pend\u00eancias ou Atualiza\u00e7\u00f5es","text":"<p>Autor: Gabriel Flores Funcionalidade:  Notifica\u00e7\u00e3o de Pend\u00eancias ou Atualiza\u00e7\u00f5es  Rastreabilidade: RF27 Ferramentas:  Figma e Canva Tipo: Alta Fidelidade Antes da prototipagem</p> <p>Depois da prototipagem </p>"},{"location":"prototipo/prototipo_GF/#validacao","title":"Valida\u00e7\u00e3o","text":"<p>A valida\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos Upload de documentos e Notifica\u00e7\u00e3o de pend\u00eancias ou atualiza\u00e7\u00f5es foi realizada presencialmente. As informa\u00e7\u00f5es da reuni\u00e3o presencial s\u00e3o apresentadas por meio da tabela 1 e 2.</p>  Tabela 1: Informa\u00e7\u00f5es da Entrevista  Campo Informa\u00e7\u00e3o Local UnB - FCTE Data 05/06/2025 Hor\u00e1rio 12:30 Dura\u00e7\u00e3o Cerca de 5 minutos Autor(es)Gabriel Flores  Tabela 2: Participantes da Entrevista  Nome Fun\u00e7\u00e3o Artur Usu\u00e1rio/ Project Owner Gabriel Flores Entrevistador/Desenvolvedor Jo\u00e3o Igor Entrevistador/Desenvolvedor Ryan Salles Secret\u00e1rio/Observador Autor(es)Gabriel Flores"},{"location":"prototipo/prototipo_GF/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BRUTON, L. A complete guide to prototyping - UX Design Institute. Dispon\u00edvel em: https://www.uxdesigninstitute.com/blog/prototyping-guide/.</p> <p>BOICHEVA, S. What is Prototype Design? [Guide 2024]. Dispon\u00edvel em: https://htmlburger.com/blog/prototype-design/.</p>"},{"location":"prototipo/prototipo_GF/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 04/07/2025 Desenvolvimento das informa\u00e7\u00f5es da pagina Gabriel Flores Jo\u00e3o Igor"},{"location":"prototipo/prototipo_JP/","title":"Prot\u00f3tipo \u2014 Jo\u00e3o Pedro","text":""},{"location":"prototipo/prototipo_JP/#funcao-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00e3o dos autores","text":"Nome Fun\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pedro Costa Cria\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos Chat de Atendimento e Agendar Atendimento; Corre\u00e7\u00e3o de links Ryan Salles Revis\u00e3o geral      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"prototipo/prototipo_JP/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A prototipagem \u00e9 uma t\u00e9cnica utilizada no processo de engenharia de requisitos e design de sistemas para representar, de forma visual e/ou funcional, aspectos de um sistema antes de sua implementa\u00e7\u00e3o completa. De acordo com Bruton (UX Design Institute), o prot\u00f3tipo atua como um artefato intermedi\u00e1rio entre a especifica\u00e7\u00e3o de requisitos e o desenvolvimento, permitindo validar funcionalidades, fluxos de intera\u00e7\u00e3o e regras de neg\u00f3cio com os stakeholders. J\u00e1 Boicheva (2024) refor\u00e7a que a prototipagem \u00e9 essencial para detectar inconsist\u00eancias, ambiguidade e requisitos incompletos, antecipando problemas que poderiam surgir nas fases posteriores do ciclo de vida do software.</p>"},{"location":"prototipo/prototipo_JP/#tipos","title":"Tipos","text":"<p>Os principais tipos de prot\u00f3tipos s\u00e3o classificados de acordo com o seu n\u00edvel de fidelidade e interatividade: Prot\u00f3tipos de baixa fidelidade: s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es simplificadas, como desenhos em papel, focadas na estrutura e navega\u00e7\u00e3o. N\u00e3o apresentam l\u00f3gica de neg\u00f3cio nem intera\u00e7\u00f5es reais, sendo \u00fateis nas etapas iniciais de elicita\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o de requisitos.  </p> <p>Prot\u00f3tipos de m\u00e9dia fidelidade: incluem elementos gr\u00e1ficos mais definidos e alguma interatividade simulada. S\u00e3o usados para revisar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, fluxo de tarefas e regras b\u00e1sicas de navega\u00e7\u00e3o.  </p> <p>Prot\u00f3tipos de alta fidelidade: s\u00e3o quase funcionais, com interfaces pr\u00f3ximas da vers\u00e3o final e comportamentos interativos, simulando o funcionamento real do sistema. Servem para valida\u00e7\u00e3o precisa de requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais, testes com usu\u00e1rios e at\u00e9 como refer\u00eancias para desenvolvedores. A escolha do tipo de prot\u00f3tipo depende do objetivo da prototipagem, da fase do projeto e do n\u00edvel de maturidade dos requisitos. Em contextos de engenharia de software, a prototipagem contribui diretamente para a redu\u00e7\u00e3o de retrabalho, melhora da comunica\u00e7\u00e3o entre equipes t\u00e9cnicas e usu\u00e1rios, e aumento da qualidade dos requisitos especificados.</p>"},{"location":"prototipo/prototipo_JP/#telas-do-prototipo","title":"Telas do Prot\u00f3tipo","text":""},{"location":"prototipo/prototipo_JP/#descricao-das-telas","title":"Descri\u00e7\u00e3o das Telas","text":""},{"location":"prototipo/prototipo_JP/#1-tela-inicial","title":"1. Tela Inicial","text":"<p>A tela inicial apresenta ao usu\u00e1rio as principais op\u00e7\u00f5es do sistema de forma clara e objetiva.</p>"},{"location":"prototipo/prototipo_JP/#2-tela-de-agendar-atendimento","title":"2. Tela de Agendar Atendimento","text":"<p>Esta tela permite ao usu\u00e1rio selecionar data, hor\u00e1rio e tipo de atendimento desejado. Os componentes s\u00e3o: - Campo de sele\u00e7\u00e3o de data: calend\u00e1rio para escolha do dia. - Campo de sele\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rio: lista de hor\u00e1rios dispon\u00edveis. - Bot\u00e3o \"Voltar\": retorna \u00e0 tela inicial.</p>"},{"location":"prototipo/prototipo_JP/#3-tela-de-chat-de-atendimento","title":"3. Tela de Chat de Atendimento","text":"<p>A tela de chat possibilita a comunica\u00e7\u00e3o direta entre usu\u00e1rio e atendente. Os principais componentes s\u00e3o: - \u00c1rea de mensagens: exibe o hist\u00f3rico da conversa. - Campo de texto: permite digitar novas mensagens. - Bot\u00e3o \"Enviar\": envia a mensagem digitada. - Indica\u00e7\u00e3o de status do atendente: mostra se o atendente est\u00e1 online ou offline.</p> <p>Essas telas foram projetadas para garantir uma navega\u00e7\u00e3o intuitiva e facilitar o acesso \u00e0s principais funcionalidades do sistema.</p>"},{"location":"prototipo/prototipo_JP/#imagens-do-prototipo","title":"Imagens do Prot\u00f3tipo","text":""},{"location":"prototipo/prototipo_JP/#tela-inicial","title":"Tela Inicial","text":""},{"location":"prototipo/prototipo_JP/#prototipo-agendar-atendimento","title":"Prot\u00f3tipo: Agendar Atendimento","text":"<p>Autor: Jo\u00e3o Pedro Costa Funcionalidade: Agendar Atendimento Rastreabilidade: RF30 Ferramentas: Figma Tipo: Alta Fidelidade</p>"},{"location":"prototipo/prototipo_JP/#agendar-atendimento","title":"Agendar Atendimento","text":""},{"location":"prototipo/prototipo_JP/#chat-de-atendimento","title":"Chat de Atendimento","text":"<p>Autor: Jo\u00e3o Pedro Costa Funcionalidade: Chat de Atendimento Rastreabilidade: RF34 Ferramentas: Figma Tipo: Alta Fidelidade </p>"},{"location":"prototipo/prototipo_JP/#validacao","title":"Valida\u00e7\u00e3o","text":"<p>A valida\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos foi realizada presencialmente. As informa\u00e7\u00f5es da reuni\u00e3o presencial s\u00e3o apresentadas nas tabelas a seguir.</p>"},{"location":"prototipo/prototipo_JP/#tabela-1-informacoes-da-entrevista","title":"Tabela 1: Informa\u00e7\u00f5es da Entrevista","text":"Campo Informa\u00e7\u00e3o Local UnB - FCTE Data 05/06/2025 Hor\u00e1rio 12:00 Dura\u00e7\u00e3o Cerca de 5 minutos      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"prototipo/prototipo_JP/#tabela-2-participantes-da-entrevista","title":"Tabela 2: Participantes da Entrevista","text":"Nome Fun\u00e7\u00e3o Artur Usu\u00e1rio/Project Owner Jo\u00e3o Pedro Entrevistador      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"prototipo/prototipo_JP/#video-da-validacao","title":"V\u00eddeo da Valida\u00e7\u00e3o","text":"Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"prototipo/prototipo_JP/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BRUTON, L. A complete guide to prototyping - UX Design Institute. Dispon\u00edvel em: https://www.uxdesigninstitute.com/blog/prototyping-guide/.</p> <p>BOICHEVA, S. What is Prototype Design? [Guide 2024]. Dispon\u00edvel em: https://htmlburger.com/blog/prototype-design/.</p>"},{"location":"prototipo/prototipo_JP/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 01/07/2025 Desenvolvimento das informa\u00e7\u00f5es da pagina Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.1 01/07/2025 Adi\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de agendamento e chat de atendimento Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.2 01/07/2025 Adi\u00e7\u00e3o da bibliografia Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles"},{"location":"rastreabilidade/matriz_geral/","title":"Matriz Geral de Rastreabilidade de Requisitos","text":""},{"location":"rastreabilidade/matriz_geral/#funcoes-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00f5es dos autores","text":"Nome Fun\u00e7\u00e3o Amanda Cruz Gabriel Flores Jo\u00e3o Igor Jo\u00e3o Pedro Costa Adi\u00e7\u00e3o dos novos requisitos; Corre\u00e7\u00e3o de erros; Revis\u00e3o Geral Julia Gabriela Cria\u00e7\u00e3o do documento; Preenchimento da parte te\u00f3rica; Cria\u00e7\u00e3o da Matriz Geral; Inser\u00e7\u00e3o da bibliografia Ryan Salles Revis\u00e3o geral, manuten\u00e7\u00e3o e ajustes, atualiza\u00e7\u00e3o do documento para cascata em requisitos elicitados      Autor(es):      Julia Gabriela"},{"location":"rastreabilidade/matriz_geral/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A matriz de rastreabilidade de requisitos (RTM - Requirements Traceability Matrix) \u00e9 uma ferramenta essencial na gest\u00e3o de projetos, especialmente na engenharia de software. Ela permite o acompanhamento de cada requisito ao longo do ciclo de vida do projeto, garantindo que todas as funcionalidades previstas sejam implementadas e devidamente testadas. A rastreabilidade facilita a identifica\u00e7\u00e3o de impactos de mudan\u00e7as, melhora a comunica\u00e7\u00e3o entre as equipes e assegura a conformidade com os objetivos do projeto.</p>"},{"location":"rastreabilidade/matriz_geral/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O desenvolvimento desse documento objetiva: - Garantir a rastreabilidade dos requisitos: Estabelecendo liga\u00e7\u00f5es claras entre requisitos e valida\u00e7\u00e3o, promovendo o controle do que est\u00e1 sendo constru\u00eddo. - Facilitar a gest\u00e3o de mudan\u00e7as: Permitindo a visualiza\u00e7\u00e3o do impacto de altera\u00e7\u00f5es em requisitos espec\u00edficos, a matriz apoia decis\u00f5es estrat\u00e9gicas e minimiza riscos. - Apoiar a verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o: Auxiliar na confer\u00eancia de todos os requisitos, e que o produto final est\u00e1 de acordo com as expectativas e objetivos iniciais. - Melhorar a comunica\u00e7\u00e3o entre stakeholders: Serve como um ponto de refer\u00eancia claro, compartilhado entre equipes de desenvolvimento e clientes. - Aumentar a transpar\u00eancia e a conformidade: Promover visibilidade em auditorias e revis\u00f5es, al\u00e9m de assegurar que os objetivos e crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o sejam atendidos. - Auxiliar na prioriza\u00e7\u00e3o e planejamento: Fornecer uma base s\u00f3lida para definir o que deve ser feito primeiro, com base na criticidade, depend\u00eancias e valor para o neg\u00f3cio.</p>"},{"location":"rastreabilidade/matriz_geral/#tipos-de-matrizes","title":"Tipos de matrizes","text":"<p>Existem diferentes tipos de matrizes de rastreabilidade de requisitos, cada uma com um objetivo espec\u00edfico. As mais comuns incluem:</p> <ul> <li> <p>Matriz de rastreabilidade direta: Relaciona os requisitos com os casos de uso do projeto, garantindo que todos os requisitos sejam implementados.</p> </li> <li> <p>Matriz de rastreabilidade reversa: Mapeia os entreg\u00e1veis de volta aos requisitos, assegurando que tudo o que foi desenvolvido ou testado tenha um requisito correspondente.</p> </li> <li> <p>Matriz bidirecional: Combina a rastreabilidade direta e reversa, permitindo uma vis\u00e3o completa do relacionamento entre requisitos e desenvolvimento.</p> </li> <li> <p>Matriz de depend\u00eancia de requisitos: Exibe interdepend\u00eancias entre diferentes requisitos, ajudando na an\u00e1lise de impacto de altera\u00e7\u00f5es.</p> </li> </ul>"},{"location":"rastreabilidade/matriz_geral/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A constru\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de uma matriz de rastreabilidade segue etapas metodol\u00f3gicas bem definidas:</p> <ol> <li> <p>Levantamento e categoriza\u00e7\u00e3o dos requisitos: Identificar e documentar todos os requisitos do projeto, dividindo-os em grupos funcionais e n\u00e3o funcionais.</p> </li> <li> <p>Defini\u00e7\u00e3o de relacionamentos: Determinar como os requisitos se conectam a outros elementos do projeto, como entreg\u00e1veis e casos de uso.</p> </li> <li> <p>Cria\u00e7\u00e3o da matriz: Utilizar ferramentas espec\u00edficas (planilhas ou templates online) para construir a matriz com colunas bem definidas.</p> </li> <li> <p>Manuten\u00e7\u00e3o cont\u00ednua: Atualizar a matriz ao longo do projeto para refletir mudan\u00e7as nos requisitos e implementa\u00e7\u00f5es. A matriz deve ser um documento atual.</p> </li> <li> <p>Valida\u00e7\u00e3o com stakeholders: Revisar periodicamente a matriz com as partes interessadas para garantir alinhamento e detectar desvios.</p> </li> <li> <p>Integra\u00e7\u00e3o com ferramentas de gest\u00e3o: Sempre que poss\u00edvel, integrar a matriz com ferramentas de gest\u00e3o \u00e1gil, qualidade ou engenharia de requisitos para automatizar atualiza\u00e7\u00f5es e aumentar a efici\u00eancia do processo.</p> </li> </ol> <p>Essa metodologia permite um acompanhamento estruturado, promove a qualidade do produto e reduz os riscos de falhas por requisitos mal interpretados ou n\u00e3o implementados.</p>"},{"location":"rastreabilidade/matriz_geral/#matriz-geral","title":"Matriz Geral","text":"<p>A seguinte matriz apresentada se categoriza como, Matriz de Rastreabilidade Direta</p> ID Nome Descri\u00e7\u00e3o Rastreabilidade Implementado RF01 Cadastro de Fam\u00edlias Permitir o cadastro de fam\u00edlias com renda mensal de at\u00e9 meio sal\u00e1rio m\u00ednimo por pessoa ou vinculadas a programas sociais QST01 / AD01 Sim RF02 Cadastro de Pessoas Registrar informa\u00e7\u00f5es pessoais, como dados de identifica\u00e7\u00e3o, documenta\u00e7\u00e3o, frequ\u00eancia escolar, grau de instru\u00e7\u00e3o, entre outros. QST02 / AD02 Sim RF03 Cadastro de Domic\u00edlios Registrar caracter\u00edsticas do domic\u00edlio, como tipo de constru\u00e7\u00e3o, abastecimento de \u00e1gua, ilumina\u00e7\u00e3o, escoamento sanit\u00e1rio, entre outros. QST03 / AD03 Sim RF04 Cadastro de Agricultores Familiares Registrar informa\u00e7\u00f5es sobre posse de terra, atividade prim\u00e1ria, contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra e composi\u00e7\u00e3o da renda. QST04 / AD04 Sim RF05 Atualiza\u00e7\u00e3o de Dados de fam\u00edlia Permitir a atualiza\u00e7\u00e3o dos dados das fam\u00edlias cadastradas. QST05 / AD05 Sim RF06 Processamento de Dados Transmitir os dados coletados para a CAIXA, process\u00e1-los e atribuir um N\u00famero de Identifica\u00e7\u00e3o Social (NIS) \u00fanico para cada pessoa cadastrada. QST06 / AD06 Sim RF07 Corre\u00e7\u00e3o de Inconsist\u00eancias Permitir a corre\u00e7\u00e3o de inconsist\u00eancias detectadas no processamento e retransmiss\u00e3o dos dados. AD07 Sim RF08 Consulta de Dados Permitir a consulta de dados cadastrais, situa\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios e a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o de benef\u00edcios por meio do NIS. QST07 / IS01 / AD08 Sim RF09 Relat\u00f3rios e Divulga\u00e7\u00e3o Gerar relat\u00f3rios anuais com o perfil das fam\u00edlias benefici\u00e1rias e disponibilizar dados para institui\u00e7\u00f5es de pesquisa e \u00f3rg\u00e3os de governo mediante acordos e termos de responsabilidade. AD09 Sim RF10 Formul\u00e1rios de Coleta Implementar formul\u00e1rios principais e suplementares para coleta de dados, abrangendo caracter\u00edsticas de domic\u00edlios, fam\u00edlias, pessoas, vincula\u00e7\u00e3o a programas e pessoas em situa\u00e7\u00e3o de rua. AD10 Sim RF11 Cadastro MEI Permitir que, ao cadastrar um usu\u00e1rio, o cadastro possa especificar que o usu\u00e1rio \u00e9 um MEI. AD11 N\u00e3o RF12 Informa\u00e7\u00f5es MEI Conter se\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre microempreendedorismo individual. AD12 N\u00e3o RF13 Personaliza\u00e7\u00e3o MEI Personaliza\u00e7\u00e3o de conte\u00fados da se\u00e7\u00e3o MEI de acordo com o setor de atua\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio registrado e/ou regi\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro onde atua. AD13 N\u00e3o RF14 Consultar dados cadastrais Permite ao usu\u00e1rio visualizar seus dados no Cadastro \u00danico. IS01 Sim RF15 Pr\u00e9-cadastrar fam\u00edlia Possibilita iniciar um pr\u00e9-cadastro para uma nova unidade familiar. IS02 Sim RF16 Localizar postos de atendimento Mostra os CRAS mais pr\u00f3ximos com base na localiza\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. IS03 Sim RF17 Enviar notifica\u00e7\u00f5es Envia notifica\u00e7\u00f5es sobre pend\u00eancias ou atualiza\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao usu\u00e1rio. IS04 Sim RF18 Integrar com o CNIS Traz dados de v\u00ednculos e contribui\u00e7\u00f5es automaticamente do CNIS. IS05 Sim RF19 Cadastro de Usu\u00e1rio O sistema deve permitir o cadastro de novos usu\u00e1rios, coletando informa\u00e7\u00f5es pessoais como nome, CPF, endere\u00e7o, e outros dados necess\u00e1rios. IS06 Sim RF20 Atualiza\u00e7\u00e3o de Dados do Usu\u00e1rio O sistema deve possibilitar ao usu\u00e1rio atualizar seus dados cadastrais a qualquer momento. IS07 Sim RF21 Consultar Situa\u00e7\u00e3o Cadastral O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio consulte o status de seu cadastro e a situa\u00e7\u00e3o atual do benef\u00edcio. IS08 Sim RF22 Emiss\u00e3o de Comprovante de Cadastro O sistema deve possibilitar que o usu\u00e1rio gere e imprima um comprovante de cadastro atualizado. IS09 Sim RF23 Filtragem de Benef\u00edcios O sistema deve permitir ao usu\u00e1rio visualizar os benef\u00edcios aos quais ele pode ter direito com base nos dados cadastrados. IS10 N\u00e3o RF24 Consulta de Benef\u00edcios Consulta de status de benef\u00edcios ENT01 Sim RF25 Informa\u00e7\u00f5es Cadastrais Visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es cadastrais ENT02 Sim RF26 Chatbot de atendimento automatizado Implementa um chatbot para atendimento automatizado ao usu\u00e1rio. IS12 N\u00e3o RF27 Notifica\u00e7\u00e3o de pend\u00eancias ou atualiza\u00e7\u00f5es Envia notifica\u00e7\u00f5es sobre pend\u00eancias ou atualiza\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao usu\u00e1rio. IS13 N\u00e3o RF28 Simulador de benef\u00edcios sociais Permite ao usu\u00e1rio simular quais benef\u00edcios sociais poderia receber. IS14 N\u00e3o RF29 Upload de documentos Permite ao usu\u00e1rio fazer upload de documentos para o sistema. IS11 N\u00e3o RF30 Agendamento de atendimento no CRAS Agendamento de atendimentos no CRAS pelo app ENT06 N\u00e3o RF31 Notifica\u00e7\u00f5es Personalizadas Notifica\u00e7\u00f5es personalizadas (pend\u00eancias, atualiza\u00e7\u00f5es, confirma\u00e7\u00f5es) ENT07 N\u00e3o RF32 Atualiza\u00e7\u00e3o Cadastral Passo a passo claro para atualiza\u00e7\u00e3o cadastral ENT08 N\u00e3o RF33 Simulador de Benef\u00edcios Simulador de elegibilidade para benef\u00edcios ENT09 N\u00e3o RF34 Chat de Atendimento Chat de atendimento ao usu\u00e1rio ENT10 N\u00e3o RF35 Tutoriais Interativos Tutoriais interativos para guiar tarefas cr\u00edticas ENT03 N\u00e3o RF36 V\u00eddeos Explicativos V\u00eddeos explicativos dentro do app ENT04 N\u00e3o RF37 Assist\u00eancia por Voz Ferramenta de assist\u00eancia por voz para usu\u00e1rios necessitados ENT05 N\u00e3o RF38 Modo escuro O aplicativo oferece uma op\u00e7\u00e3o de modo escuro para melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio em ambientes com pouca luz. IS15 N\u00e3o RF39 Integra\u00e7\u00e3o MEI Permitir que o sistema converse com demais sistemas para MEIs AD14 N\u00e3o RF40 Login via GOV.br Permitir que o usu\u00e1rio entre no sistema utilizando o GOV.br e subsequente integra\u00e7\u00e3o com o GOV.br EU_38 Sim RNF01 Desempenho Garantir o processamento dos dados e retorno aos munic\u00edpios em at\u00e9 48 horas e resposta r\u00e1pida nas intera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio (at\u00e9 3 segundos). AD15 / IS22 N\u00e3o RNF02 Seguran\u00e7a Garantir a confidencialidade dos dados por meio de termos de responsabilidade e acordos de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, al\u00e9m de implementar mecanismos de autentica\u00e7\u00e3o para acesso aos dados. AD16 / IS02 Sim RNF03 Escalabilidade Suportar o cadastro e atualiza\u00e7\u00e3o de dados de at\u00e9 19,5 milh\u00f5es de fam\u00edlias. AD17 / QST08 Sim RNF04 Conformidade Legal Atender \u00e0s regulamenta\u00e7\u00f5es definidas pela Senarc e portarias relacionadas. AD18 / QST09 Sim RNF05 Acessibilidade Garantir que o sistema seja acess\u00edvel para operadores municipais e estaduais. AD19 / QST10 N\u00e3o RNF06 Disponibilidade Garantir que o sistema esteja dispon\u00edvel para uso di\u00e1rio. AD20 / QST11 Sim RNF07 Compatibilidade com Aplicativo Off-line O sistema deve ser compat\u00edvel com o aplicativo off-line utilizado pelos munic\u00edpios para coleta e digita\u00e7\u00e3o de dados. AD21 / QST12 N\u00e3o RNF08 Transmiss\u00e3o via Conectividade Social A transmiss\u00e3o de dados deve ser realizada exclusivamente por meio da ferramenta Conectividade Social da CAIXA. AD22 / QST13 N\u00e3o RNF09 Acesso Restrito O acesso \u00e0 base de dados deve ser restrito a institui\u00e7\u00f5es autorizadas e mediante assinatura de termos espec\u00edficos. AD23 Sim RNF10 Interface intuitiva e amig\u00e1vel O design do aplicativo \u00e9 simples e de f\u00e1cil navega\u00e7\u00e3o. IS16, ENT11, ENT12 Sim RNF11 Suporte a grande base de usu\u00e1rios Suporta um grande n\u00famero de acessos simult\u00e2neos. IS17 Sim RNF12 Integra\u00e7\u00e3o com sistemas oficiais Integrado com sistemas como o CNIS. IS18 Sim RNF13 Usabilidade Navega\u00e7\u00e3o intuitiva e acessibilidade geral. IS19 N\u00e3o RNF14 Compatibilidade com Dispositivos Compat\u00edvel com Android e iOS. IS22 Sim RNF15 Acessibilidade para pessoas com defici\u00eancia visual O aplicativo oferece recursos de acessibilidade para deficientes visuais, como leitores de tela. IS25 N\u00e3o RNF16 Backup e restaura\u00e7\u00e3o de sess\u00e3o O aplicativo deve permitir backup e restaura\u00e7\u00e3o das sess\u00f5es do usu\u00e1rio, caso haja interrup\u00e7\u00e3o ou falha. IS26 N\u00e3o RNF17 Alta disponibilidade e recupera\u00e7\u00e3o de desastres O aplicativo deve ter mecanismos de recupera\u00e7\u00e3o de dados e funcionamento em caso de falhas ou desastres. IS24 N\u00e3o RNF18 Possibilidade de outros idiomas O aplicativo deve estar dispon\u00edvel em v\u00e1rios idiomas, permitindo maior acessibilidade. IS27 N\u00e3o"},{"location":"rastreabilidade/matriz_geral/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ASANA. Crie um modelo de matriz de rastreabilidade de requisitos [2022]. Dispon\u00edvel em: https://asana.com/pt/templates/requirements-traceability-matrix.</p> <p>SIRE, T. What is Requirements Traceability Matrix (RTM) - A Comprehensive Guide with Examples. Dispon\u00edvel em: https://www.requiment.com/requirements-traceability-matrix-rtm-guide/.</p> <p>ABREU, R. O que \u00e9 Matriz de Rastreabilidade de Requisitos (MRR)? Dispon\u00edvel em: https://checklistfacil.com/blog/matriz-de-rastreabilidade-de-requisitos/. Acesso em: 5 jun. 2025.</p> <p>\u200c </p>"},{"location":"rastreabilidade/matriz_geral/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 05/06/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento e preenchimento do mesmo Julia Gabriela Jo\u00e3o Pedro Costa 1.1 07/06/2025 Adi\u00e7\u00e3o de novos requisitos e revis\u00e3o geral Jo\u00e3o Pedro Costa e Ryan Salles Julia Gabriela 1.2 08/06/2025 Atualiza\u00e7\u00e3o segundo requisitos elicitados Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/","title":"P\u00f3s-Rastreabilidade","text":"<p>Tabela 1 - Fun\u00e7\u00f5es dos autores no artefato</p> Nome Fun\u00e7\u00e3o Amanda Cruz Rastreabilidade dos requisitos n\u00e3o-funcionais 03 ao 16 Jo\u00e3o Pedro Costa Cria\u00e7\u00e3o do documento; Desenvolvimento da p\u00f3s-rastreabilidade; Modelagem e configura\u00e7\u00e3o das tabelas; Desenvolvimento da introdu\u00e7\u00e3o e metodologia; Adi\u00e7\u00e3o de todos os requisitos do projeto; Adi\u00e7\u00e3o dos hyperlinks; Inser\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o de RF1 a 40 e parcial de RNF 1 a 18; Revis\u00e3o Parcial Ryan Salles Revis\u00e3o geral, Inser\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o RF1-14 e RNF 17 e 18 Julia Gabriela Revis\u00e3o geral Jo\u00e3o Igor Aloca\u00e7\u00e3o da rastreabilidade dos requisitos 15, 16 e 19 ao 28 Gabriel Flores Rastreabilidade dos requisitos funcionais 29 ao 40 e n\u00e3o funcionais 1 e 2 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo apresentar a rastreabilidade entre os requisitos elicitados do Cadastro \u00danico e os principais artefatos desenvolvidos ao longo do projeto, como diagramas, cen\u00e1rios, casos de uso, l\u00e9xicos, prot\u00f3tipos e outros documentos presentes na pasta <code>docs/</code>. A rastreabilidade permite visualizar como cada requisito est\u00e1 relacionado aos artefatos de an\u00e1lise e projeto, facilitando a verifica\u00e7\u00e3o, valida\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do sistema.</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia utilizada para rastreabilidade foi baseada em modelos cl\u00e1ssicos de p\u00f3s-rastreabilidade, adaptando-os ao contexto do projeto. Os elos de rastreabilidade considerados s\u00e3o:</p> <ul> <li>Satisfa\u00e7\u00e3o: artefatos que comprovam o atendimento ao requisito.</li> <li>Recurso: artefatos que fornecem informa\u00e7\u00f5es ou contexto para o requisito.</li> <li>Representa\u00e7\u00e3o: artefatos que ilustram ou detalham o requisito.</li> <li>Alocado: artefatos nos quais o requisito est\u00e1 explicitamente tratado.</li> <li>Agrega\u00e7\u00e3o: agrupamento de requisitos ou artefatos relacionados.</li> </ul> <p>A tabela a seguir apresenta um template utilizado para a p\u00f3s-rastreabilidade dos requisitos:</p> <p>Tabela 2 - Template P\u00f3s-Rastreabilidade</p> Artefato Analisado Classifica\u00e7\u00e3o do Artefato Analisado Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso - Representa\u00e7\u00e3o - Alocado - Agrega\u00e7\u00e3o - <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa Adaptado de Meta-modelo de Toranzo (TORANZO, 2002)</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rastreabilidade","title":"Rastreabilidade","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentados os requisitos do Cadastro \u00danico e os artefatos relacionados a cada um deles, conforme o modelo de p\u00f3s-rastreabilidade adotado. As tabelas 3 a 60 cont\u00eam os requisitos e seus respectivos elos de rastreabilidade com os artefatos do projeto.</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf01-cadastro-de-familias","title":"RF01 - Cadastro de Fam\u00edlias","text":"Permitir o cadastro de fam\u00edlias com renda mensal de at\u00e9 meio sal\u00e1rio m\u00ednimo por pessoa ou vinculadas a programas sociais. <p>Tabela 3 - RF01</p> RF01 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso L01 Representa\u00e7\u00e3o UC06 Alocado EU_17, \u00c9pico 3 - FT_05 Agrega\u00e7\u00e3o RF01 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Ryan Salles</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf02-cadastro-de-pessoas","title":"RF02 - Cadastro de Pessoas","text":"Registrar informa\u00e7\u00f5es pessoais, como dados de identifica\u00e7\u00e3o, documenta\u00e7\u00e3o, frequ\u00eancia escolar, grau de instru\u00e7\u00e3o, entre outros. <p>Tabela 4 - RF02</p> RF02 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso CN03, L12 Representa\u00e7\u00e3o - Alocado EU_18, \u00c9pico 3 - FT_05 Agrega\u00e7\u00e3o RF01 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Ryan Salles</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf03-cadastro-de-domicilios","title":"RF03 - Cadastro de Domic\u00edlios","text":"Registrar caracter\u00edsticas do domic\u00edlio, como tipo de constru\u00e7\u00e3o, abastecimento de \u00e1gua, ilumina\u00e7\u00e3o, escoamento sanit\u00e1rio, entre outros. <p>Tabela 5 - RF03</p> RF03 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso L12 Representa\u00e7\u00e3o - Alocado EU_19, \u00c9pico 3 - FT_05 Agrega\u00e7\u00e3o RF03 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Ryan Salles</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf04-cadastro-de-agricultores-familiares","title":"RF04 - Cadastro de Agricultores Familiares","text":"Registrar informa\u00e7\u00f5es sobre posse de terra, atividade prim\u00e1ria, contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra e composi\u00e7\u00e3o da renda. <p>Tabela 6 - RF04</p> RF04 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso L12 Representa\u00e7\u00e3o - Alocado EU_20, \u00c9pico 1 - FT_02 Agrega\u00e7\u00e3o RF04 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Ryan Salles</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf05-atualizacao-de-dados-de-familia","title":"RF05 - Atualiza\u00e7\u00e3o de Dados de fam\u00edlia","text":"Permitir a atualiza\u00e7\u00e3o dos dados das fam\u00edlias cadastradas. <p>Tabela 7 - RF05</p> RF05 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso L02, L08, L19, L20, L11 Representa\u00e7\u00e3o UC02 Alocado EU_33, \u00c9pico 2 - FT_03 Agrega\u00e7\u00e3o RF05 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Ryan Salles</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf06-processamento-de-dados","title":"RF06 - Processamento de Dados","text":"Transmitir os dados coletados para a CAIXA, process\u00e1-los e atribuir um N\u00famero de Identifica\u00e7\u00e3o Social (NIS) \u00fanico para cada pessoa cadastrada. <p>Tabela 8 - RF06</p> RF06 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso Representa\u00e7\u00e3o - Alocado EU_21, \u00c9pico 6 - FT_08 Agrega\u00e7\u00e3o RF06 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Ryan Salles</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf07-correcao-de-inconsistencias","title":"RF07 - Corre\u00e7\u00e3o de Inconsist\u00eancias","text":"Permitir a corre\u00e7\u00e3o de inconsist\u00eancias detectadas no processamento e retransmiss\u00e3o dos dados. <p>Tabela 9 - RF07</p> RF07 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso L11, L02 Representa\u00e7\u00e3o - Alocado EU_22, \u00c9pico 2 - FT_03 Agrega\u00e7\u00e3o RF07 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Ryan Salles</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf08-consulta-de-dados","title":"RF08 - Consulta de Dados","text":"Permitir a consulta de dados cadastrais, situa\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios e a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o de benef\u00edcios por meio do NIS. <p>Tabela 10 - RF08</p> RF08 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso L\u00e9xico Representa\u00e7\u00e3o L03 Alocado - Agrega\u00e7\u00e3o RF08 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Ryan Salles</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf09-relatorios-e-divulgacao","title":"RF09 - Relat\u00f3rios e Divulga\u00e7\u00e3o","text":"Gerar relat\u00f3rios anuais com o perfil das fam\u00edlias benefici\u00e1rias e disponibilizar dados para institui\u00e7\u00f5es de pesquisa e \u00f3rg\u00e3os de governo mediante acordos e termos de responsabilidade. <p>Tabela 11 - RF09</p> RF09 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso - Representa\u00e7\u00e3o - Alocado EU_31, \u00c9pico 4 - FT_06 Agrega\u00e7\u00e3o RF09 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Ryan Salles</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf10-formularios-de-coleta","title":"RF10 - Formul\u00e1rios de Coleta","text":"Implementar formul\u00e1rios principais e suplementares para coleta de dados, abrangendo caracter\u00edsticas de domic\u00edlios, fam\u00edlias, pessoas, vincula\u00e7\u00e3o a programas e pessoas em situa\u00e7\u00e3o de rua. <p>Tabela 12 - RF10</p> RF10 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso - Representa\u00e7\u00e3o - Alocado EU_32, \u00c9pico 3 - FT_05 Agrega\u00e7\u00e3o RF10 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Ryan Salles</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf11-cadastro-mei","title":"RF11 - Cadastro MEI","text":"Permitir que, ao cadastrar um usu\u00e1rio, o cadastro possa especificar que o usu\u00e1rio \u00e9 um MEI. <p>Tabela 13 - RF11</p> RF11 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso CN10, L-UC10 Representa\u00e7\u00e3o UC10, UC13 Alocado EU_13, \u00c9pico 1 - FT_02 Agrega\u00e7\u00e3o RF11 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Ryan Salles</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf12-informacoes-mei","title":"RF12 - Informa\u00e7\u00f5es MEI","text":"Conter se\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre microempreendedorismo individual. <p>Tabela 14 - RF12</p> RF12 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso CN11, L-UC11 Representa\u00e7\u00e3o UC11 Alocado EU_14, \u00c9pico 2 - FT_04 Agrega\u00e7\u00e3o RF12 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Ryan Salles</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf13-personalizacao-mei","title":"RF13 - Personaliza\u00e7\u00e3o MEI","text":"Personaliza\u00e7\u00e3o de conte\u00fados da se\u00e7\u00e3o MEI de acordo com o setor de atua\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio registrado e/ou regi\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro onde atua. <p>Tabela 15 - RF13</p> RF13 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso CN12, CN13, L-UC12 Representa\u00e7\u00e3o UC12 Alocado EU_36, \u00c9pico 2 - FT_04 Agrega\u00e7\u00e3o RF13 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Ryan Salles</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf14-consultar-dados-cadastrais","title":"RF14 - Consultar dados cadastrais","text":"Permite ao usu\u00e1rio visualizar seus dados no Cadastro \u00danico. <p>Tabela 16 - RF14</p> RF14 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso L03 Representa\u00e7\u00e3o - Alocado EU_06 Agrega\u00e7\u00e3o RF14 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Ryan Salles</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf15-pre-cadastrar-familia","title":"RF15 - Pr\u00e9-cadastrar fam\u00edlia","text":"Possibilita iniciar um pr\u00e9-cadastro para uma nova unidade familiar. <p>Tabela 17 - RF15</p> RF15 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso Cadastrar Fam\u00edlia Representa\u00e7\u00e3o - Alocado EU_05 Agrega\u00e7\u00e3o RF15 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Jo\u00e3o Igor</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf16-localizar-postos-de-atendimento","title":"RF16 - Localizar postos de atendimento","text":"Mostra os CRAS mais pr\u00f3ximos com base na localiza\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. <p>Tabela 18 - RF16</p> RF16 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso CN05 e Centro de Refer\u00eancia de Assist\u00eancia Social(CRAS) Representa\u00e7\u00e3o UC05 Alocado EU_23 Agrega\u00e7\u00e3o RF16 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Jo\u00e3o Igor</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf17-enviar-notificacoes","title":"RF17 - Enviar notifica\u00e7\u00f5es","text":"Envia notifica\u00e7\u00f5es sobre pend\u00eancias ou atualiza\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao usu\u00e1rio. <p>Tabela 19 - RF17</p> RF17 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Recurso Cen\u00e1rios, L\u00e9xico Representa\u00e7\u00e3o Casos de Uso Alocado Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio, Backlog Agrega\u00e7\u00e3o Requisitos Elicitados <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf18-integrar-com-o-cnis","title":"RF18 - Integrar com o CNIS","text":"Traz dados de v\u00ednculos e contribui\u00e7\u00f5es automaticamente do CNIS. <p>Tabela 20 - RF18</p> RF18 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Recurso Cen\u00e1rios, L\u00e9xico Representa\u00e7\u00e3o Casos de Uso Alocado Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio, Backlog Agrega\u00e7\u00e3o Requisitos Elicitados <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf19-cadastro-de-usuario","title":"RF19 - Cadastro de Usu\u00e1rio","text":"O sistema deve permitir o cadastro de novos usu\u00e1rios, coletando informa\u00e7\u00f5es pessoais como nome, CPF, endere\u00e7o, e outros dados necess\u00e1rios. <p>Tabela 21 - RF19</p> RF19 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso Cadastro e Usu\u00e1rio Representa\u00e7\u00e3o UC03 Alocado EU_04 Agrega\u00e7\u00e3o RF19 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Jo\u00e3o Igor</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf20-atualizacao-de-dados-do-usuario","title":"RF20 - Atualiza\u00e7\u00e3o de Dados do Usu\u00e1rio","text":"O sistema deve possibilitar ao usu\u00e1rio atualizar seus dados cadastrais a qualquer momento. <p>Tabela 22 - RF20</p> RF20 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso Atualizar Cadastro e Usu\u00e1rio Representa\u00e7\u00e3o - Alocado EU_02 e EU_12 Agrega\u00e7\u00e3o RF20 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Jo\u00e3o Igor</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf21-consultar-situacao-cadastral","title":"RF21 - Consultar Situa\u00e7\u00e3o Cadastral","text":"O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio consulte o status de seu cadastro e a situa\u00e7\u00e3o atual do benef\u00edcio. <p>Tabela 23 - RF21</p> RF21 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso Consultar Cadastro Representa\u00e7\u00e3o - Alocado - Agrega\u00e7\u00e3o RF21 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Jo\u00e3o Igor</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf22-emissao-de-comprovante-de-cadastro","title":"RF22 - Emiss\u00e3o de Comprovante de Cadastro","text":"O sistema deve possibilitar que o usu\u00e1rio gere e imprima um comprovante de cadastro atualizado. <p>Tabela 24 - RF22</p> RF22 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso Emitir Comprovante e Cadastro Representa\u00e7\u00e3o - Alocado EU_11 Agrega\u00e7\u00e3o RF22 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Jo\u00e3o Igor</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf23-filtragem-de-beneficios","title":"RF23 - Filtragem de Benef\u00edcios","text":"O sistema deve permitir ao usu\u00e1rio visualizar os benef\u00edcios aos quais ele pode ter direito com base nos dados cadastrados. <p>Tabela 25 - RF23</p> RF23 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso CN07 e Programa Social Representa\u00e7\u00e3o UC07 Alocado - Agrega\u00e7\u00e3o RF23 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Jo\u00e3o Igor</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf24-consulta-de-beneficios","title":"RF24 - Consulta de Benef\u00edcios","text":"Consulta de status de benef\u00edcios. <p>Tabela 26 - RF24</p> RF24 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso CN01 e CN04 e Programa Social Representa\u00e7\u00e3o UC01 e UC04 Alocado EU_01 e EU_10 Agrega\u00e7\u00e3o RF24 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Jo\u00e3o Igor</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf25-informacoes-cadastrais","title":"RF25 - Informa\u00e7\u00f5es Cadastrais","text":"Visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es cadastrais. <p>Tabela 27 - RF25</p> RF25 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso Consultar Cadastro Representa\u00e7\u00e3o - Alocado EU_09 Agrega\u00e7\u00e3o RF25 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Jo\u00e3o Igor</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf26-chatbot-de-atendimento-automatizado","title":"RF26 - Chatbot de atendimento automatizado","text":"Implementa um chatbot para atendimento automatizado ao usu\u00e1rio. <p>Tabela 28 - RF26</p> RF26 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso CN08 Representa\u00e7\u00e3o UC08 Alocado EU_15 e EU_26, Agrega\u00e7\u00e3o RF26 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Jo\u00e3o Igor</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf27-notificacao-de-pendencias-ou-atualizacoes","title":"RF27 - Notifica\u00e7\u00e3o de pend\u00eancias ou atualiza\u00e7\u00f5es","text":"Envia notifica\u00e7\u00f5es sobre pend\u00eancias ou atualiza\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao usu\u00e1rio. <p>Tabela 29 - RF27</p> RF27 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso Cadastro Pendente Representa\u00e7\u00e3o - Alocado EU_24 Agrega\u00e7\u00e3o RF27 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Jo\u00e3o Igor</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf28-simulador-de-beneficios-sociais","title":"RF28 - Simulador de benef\u00edcios sociais","text":"Permite ao usu\u00e1rio simular quais benef\u00edcios sociais poderia receber. <p>Tabela 30 - RF28</p> RF28 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso Programa Social Representa\u00e7\u00e3o - Alocado - Agrega\u00e7\u00e3o RF28 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Jo\u00e3o Igor</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf29-upload-de-documentos","title":"RF29 - Upload de documentos","text":"Permite ao usu\u00e1rio fazer upload de documentos para o sistema. <p>Tabela 31 - RF29</p> RF29 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso CN16, L05, L12, L14, L21 Representa\u00e7\u00e3o UC16 Alocado EU_25 Agrega\u00e7\u00e3o RF29 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Gabriel Flores</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf30-agendamento-de-atendimento-no-cras","title":"RF30 - Agendamento de atendimento no CRAS","text":"Agendamento de atendimentos no CRAS pelo app. <p>Tabela 32 - RF30</p> RF30 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso CN14, L14, L07, L21 Representa\u00e7\u00e3o UC14 Alocado EU_16, \u00c9pico 3 - FT_05 Agrega\u00e7\u00e3o RF30 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Gabriel Flores</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf31-notificacoes-personalizadas","title":"RF31 - Notifica\u00e7\u00f5es Personalizadas","text":"Notifica\u00e7\u00f5es personalizadas (pend\u00eancias, atualiza\u00e7\u00f5es, confirma\u00e7\u00f5es). <p>Tabela 33 - RF31</p> RF31 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso L21, L02 Representa\u00e7\u00e3o - Alocado - Agrega\u00e7\u00e3o RF31 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Gabriel Flores</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf32-atualizacao-cadastral","title":"RF32 - Atualiza\u00e7\u00e3o Cadastral","text":"Passo a passo claro para atualiza\u00e7\u00e3o cadastral. <p>Tabela 34 - RF32</p> RF32 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso L02 Representa\u00e7\u00e3o UC02 Alocado - Agrega\u00e7\u00e3o RF32 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Gabriel Flores</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf33-simulador-de-beneficios","title":"RF33 - Simulador de Benef\u00edcios","text":"Simulador de elegibilidade para benef\u00edcios. <p>Tabela 35 - RF33</p> RF33 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso - Representa\u00e7\u00e3o - Alocado - Agrega\u00e7\u00e3o RF33 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Gabriel Flores</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf34-chat-de-atendimento","title":"RF34 - Chat de Atendimento","text":"Chat de atendimento ao usu\u00e1rio. <p>Tabela 36 - RF34</p> RF34 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso L07 Representa\u00e7\u00e3o - Alocado EU_27, \u00c9pico 2 - FT_05 Agrega\u00e7\u00e3o RF34 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Gabriel Flores</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf35-tutoriais-interativos","title":"RF35 - Tutoriais Interativos","text":"Tutoriais interativos para guiar tarefas cr\u00edticas. <p>Tabela 37 - RF35</p> RF35 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso CN15 Representa\u00e7\u00e3o UC15 Alocado EU_28, \u00c9pico 4 - FT_05 Agrega\u00e7\u00e3o RF35 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Gabriel Flores</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf36-videos-explicativos","title":"RF36 - V\u00eddeos Explicativos","text":"V\u00eddeos explicativos dentro do app. <p>Tabela 38 - RF36</p> RF36 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso L\u00e9xico Representa\u00e7\u00e3o - Alocado EU_35, \u00c9pico 2 - FT_05 Agrega\u00e7\u00e3o RF36 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Gabriel Flores</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf37-assistencia-por-voz","title":"RF37 - Assist\u00eancia por Voz","text":"Ferramenta de assist\u00eancia por voz para usu\u00e1rios necessitados. <p>Tabela 39 - RF37</p> RF37 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso - Representa\u00e7\u00e3o - Alocado EU29, FT-07 Agrega\u00e7\u00e3o RF37 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Gabriel Flores</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf38-modo-escuro","title":"RF38 - Modo escuro","text":"O aplicativo oferece uma op\u00e7\u00e3o de modo escuro para melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio em ambientes com pouca luz. <p>Tabela 40 - RF38</p> RF38 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso CN09 Representa\u00e7\u00e3o UC09 Alocado EU_08, \u00c9pico 4 - FT_06 Agrega\u00e7\u00e3o RF38 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Gabriel Flores</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf39-integracao-mei","title":"RF39 - Integra\u00e7\u00e3o MEI","text":"Permitir que o sistema converse com demais sistemas para MEIs. <p>Tabela 41 - RF39</p> RF39 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso CN13, L-UC10, L-UC11, L-UC12 Representa\u00e7\u00e3o UC13 Alocado EU_37, \u00c9pico 1 - FT02 Agrega\u00e7\u00e3o RF40 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Gabriel Flores</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rf40-login-via-govbr","title":"RF40 - Login via GOV.br","text":"Permitir que o usu\u00e1rio entre no sistema utilizando o GOV.br e subsequente integra\u00e7\u00e3o com o GOV.br. <p>Tabela 42 - RF40</p> RF40 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso - Representa\u00e7\u00e3o - Alocado EU_37, \u00c9pico 1 - FT_01 Agrega\u00e7\u00e3o RF40 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Gabriel Flores</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rnf01-desempenho","title":"RNF01 - Desempenho","text":"Garantir o processamento dos dados e retorno aos munic\u00edpios em at\u00e9 48 horas e resposta r\u00e1pida nas intera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio (at\u00e9 3 segundos). <p>Tabela 43 - RNF01</p> RNF01 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar - DES01 Recurso - Representa\u00e7\u00e3o - Alocado - Agrega\u00e7\u00e3o RNF01 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Gabriel Flores</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rnf02-seguranca","title":"RNF02 - Seguran\u00e7a","text":"Garantir a confidencialidade dos dados por meio de termos de responsabilidade e acordos de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, al\u00e9m de implementar mecanismos de autentica\u00e7\u00e3o para acesso aos dados. <p>Tabela 44 - RNF02</p> RNF02 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso - Representa\u00e7\u00e3o - Alocado - Agrega\u00e7\u00e3o RNF02 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Gabriel Flores</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rnf03-escalabilidade","title":"RNF03 - Escalabilidade","text":"Suportar o cadastro e atualiza\u00e7\u00e3o de dados de at\u00e9 19,5 milh\u00f5es de fam\u00edlias. <p>Tabela 45 - RNF03</p> RNF03 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso - Representa\u00e7\u00e3o - Alocado - Agrega\u00e7\u00e3o RNF03 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Amanda Cruz</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rnf04-conformidade-legal","title":"RNF04 - Conformidade Legal","text":"Atender \u00e0s regulamenta\u00e7\u00f5es definidas pela Senarc e portarias relacionadas. <p>Tabela 46 - RNF04</p> RNF04 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso - Representa\u00e7\u00e3o - Alocado - Agrega\u00e7\u00e3o RNF04 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Amanda Cruz</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rnf05-acessibilidade","title":"RNF05 - Acessibilidade","text":"Garantir que o sistema seja acess\u00edvel para operadores municipais e estaduais. <p>Tabela 47 - RNF05</p> RNF05 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Recurso - Representa\u00e7\u00e3o - Alocado - Agrega\u00e7\u00e3o RNF05 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Amanda Cruz</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rnf06-disponibilidade","title":"RNF06 - Disponibilidade","text":"Garantir que o sistema esteja dispon\u00edvel para uso di\u00e1rio. <p>Tabela 48 - RNF06</p> RNF06 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso - Representa\u00e7\u00e3o - Alocado - Agrega\u00e7\u00e3o RNF06 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Amanda Cruz</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rnf07-compatibilidade-com-aplicativo-off-line","title":"RNF07 - Compatibilidade com Aplicativo Off-line","text":"O sistema deve ser compat\u00edvel com o aplicativo off-line utilizado pelos munic\u00edpios para coleta e digita\u00e7\u00e3o de dados. <p>Tabela 49 - RNF07</p> RNF07 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar - SUP02 Recurso - Representa\u00e7\u00e3o - Alocado NFR Framework - Efici\u00eancia Agrega\u00e7\u00e3o RNF07 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Amanda Cruz</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rnf08-transmissao-via-conectividade-social","title":"RNF08 - Transmiss\u00e3o via Conectividade Social","text":"A transmiss\u00e3o de dados deve ser realizada exclusivamente por meio da ferramenta Conectividade Social da CAIXA. <p>Tabela 50 - RNF08</p> RNF08 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar - SUP03 Recurso - Representa\u00e7\u00e3o - Alocado - Agrega\u00e7\u00e3o RNF08 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Amanda Cruz</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rnf09-acesso-restrito","title":"RNF09 - Acesso Restrito","text":"O acesso \u00e0 base de dados deve ser restrito a institui\u00e7\u00f5es autorizadas e mediante assinatura de termos espec\u00edficos. <p>Tabela 51 - RNF09</p> RNF09 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso - Representa\u00e7\u00e3o - Alocado - Agrega\u00e7\u00e3o RNF09 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Amanda Cruz</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rnf10-interface-intuitiva-e-amigavel","title":"RNF10 - Interface intuitiva e amig\u00e1vel","text":"O design do aplicativo \u00e9 simples e de f\u00e1cil navega\u00e7\u00e3o. <p>Tabela 52 - RNF10</p> RNF10 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar - SUP04 Recurso - Representa\u00e7\u00e3o - Alocado - Agrega\u00e7\u00e3o RNF10 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Amanda Cruz</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rnf11-suporte-a-grande-base-de-usuarios","title":"RNF11 - Suporte a grande base de usu\u00e1rios","text":"Suporta um grande n\u00famero de acessos simult\u00e2neos. <p>Tabela 53 - RNF11</p> RNF11 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso - Representa\u00e7\u00e3o - Alocado - Agrega\u00e7\u00e3o RNF11 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Amanda Cruz</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rnf12-integracao-com-sistemas-oficiais","title":"RNF12 - Integra\u00e7\u00e3o com sistemas oficiais","text":"Integrado com sistemas como o CNIS. <p>Tabela 54 - RNF12</p> RNF12 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso - Representa\u00e7\u00e3o - Alocado - Agrega\u00e7\u00e3o RNF12 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Amanda Cruz</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rnf13-usabilidade","title":"RNF13 - Usabilidade","text":"Navega\u00e7\u00e3o intuitiva e acessibilidade geral. <p>Tabela 55 - RNF13</p> RNF13 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso - Representa\u00e7\u00e3o - Alocado - Agrega\u00e7\u00e3o RNF13 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Amanda Cruz</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rnf14-compatibilidade-com-dispositivos","title":"RNF14 - Compatibilidade com Dispositivos","text":"Compat\u00edvel com Android e iOS. <p>Tabela 56 - RNF14</p> RNF14 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar - USA01 Recurso - Representa\u00e7\u00e3o - Alocado - Agrega\u00e7\u00e3o RNF14 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Amanda Cruz</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rnf15-acessibilidade-para-pessoas-com-deficiencia-visual","title":"RNF15 - Acessibilidade para pessoas com defici\u00eancia visual","text":"O aplicativo oferece recursos de acessibilidade para deficientes visuais, como leitores de tela. <p>Tabela 57 - RNF15</p> RNF15 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Recurso - Representa\u00e7\u00e3o - Alocado NFR Framework - Usabilidade Agrega\u00e7\u00e3o RNF15 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Amanda Cruz</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rnf16-backup-e-restauracao-de-sessao","title":"RNF16 - Backup e restaura\u00e7\u00e3o de sess\u00e3o","text":"O aplicativo deve permitir backup e restaura\u00e7\u00e3o das sess\u00f5es do usu\u00e1rio, caso haja interrup\u00e7\u00e3o ou falha. <p>Tabela 58 - RNF16</p> RNF16 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar - USA02 Recurso - Representa\u00e7\u00e3o - Alocado - Agrega\u00e7\u00e3o RNF16 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa, Amanda Cruz</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rnf17-alta-disponibilidade-e-recuperacao-de-desastres","title":"RNF17 - Alta disponibilidade e recupera\u00e7\u00e3o de desastres","text":"O aplicativo deve ter mecanismos de recupera\u00e7\u00e3o de dados e funcionamento em caso de falhas ou desastres. <p>Tabela 59 - RNF17</p> RNF17 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o DES02 Recurso - Representa\u00e7\u00e3o - Alocado NFR02-RNF17 Agrega\u00e7\u00e3o RNF17 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rnf18-possibilidade-de-outros-idiomas","title":"RNF18 - Possibilidade de outros idiomas","text":"O aplicativo deve estar dispon\u00edvel em v\u00e1rios idiomas, permitindo maior acessibilidade. <p>Tabela 60 - RNF18</p> RNF18 Desenvolvimento Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o USA03 Recurso - Representa\u00e7\u00e3o - Alocado NFR01-RNF18 Agrega\u00e7\u00e3o RNF18 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa</p>"},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SAY\u00c3O, Miriam; LEITE, Julio. Rastreabilidade de Requisitos. PUC-Rio: Departamento de Inform\u00e1tica, ISSN 0103-9741, Rio de Janeiro, 2005. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/rastre.pdf. Acesso em: 07 de jun de 2025.</p> <p>TORANZO, M.; CASTRO, J; MELLO, E. Uma proposta para melhorar o rastreamento de requisitos. PUC-Rio: Workshop em Engenharia de Requisitos, Rio de Janeiro, 2002. Dispon\u00edvel em: http://wer.inf.puc-rio.br/WERpapers/artigos/artigos_WER02/toranzo.pdf. Acesso em: 07 de jun de 2025.</p> <p>As figuras 1 a 4 apresentam as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas recuperadas para a execu\u00e7\u00e3o desse documento. </p> Figura 1:  <p></p> Fonte: Adaptado de SAY\u00c3O e LEITE (2005).   Figura 2:  <p></p> Fonte: SAY\u00c3O e LEITE (2005).   Figura 3:  <p></p> Fonte: Adaptado de TORANZO, CASTRO e MELLO (2002).   Figura 4:  <p></p> Fonte: TORANZO, CASTRO e MELLO (2002)."},{"location":"rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 07/06/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Pedro Costa Julia Gabriela 1.1 07/06/2025 Desenvolvimento da introdu\u00e7\u00e3o e metodologia Jo\u00e3o Pedro Costa Julia Gabriela 1.2 07/06/2025 Desenvolvimento das tabelas e formata\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pedro Costa Julia Gabriela 1.3 07/06/2025 Adi\u00e7\u00e3o de todos os requisitos do projeto Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.4 07/06/2025 Hyperlinks indicando a rastreabilidade e inser\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o de todos requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.5 08/06/2025 Preenchimento das Tabelas Amanda Cruz Ryan Salles 1.6 08/06/2025 Preenchimento das Tabelas Gabriel Flores Jo\u00e3o Igor"},{"location":"verificacao/checklist_1/","title":"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Entrega 1","text":""},{"location":"verificacao/checklist_1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta uma lista de verifica\u00e7\u00e3o criada para o Grupo 4 e do Grupo+1 (Grupo 5) referente a Etapa 1 do projeto, com o objetivo de garantir que os artefatos iniciais estejam de acordo com os requisitos e especifica\u00e7\u00f5es estabelecidas. O checklist foi sugerido pelo professor como uma ferramenta pr\u00e1tica para confirmar que todas as etapas est\u00e3o cumpridas corretamente antes de avan\u00e7ar para as fases seguintes.</p>"},{"location":"verificacao/checklist_1/#checklist-como-metodo-de-verificacao","title":"Checklist como M\u00e9todo de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>O checklist, que significa Lista de Verifica\u00e7\u00e3o, uma t\u00e9cnica importante durante a revis\u00e3o das etapas do projeto, ajudando a garantir que cada parte esteja em conformidade com os requisitos estabelecidos. Para validar a efic\u00e1cia e a completude do checklist, utilizaremos a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o, que consiste em uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica para verificar a clareza, relev\u00e2ncia e aplicabilidade de cada item listado, tanto do nosso grupo quanto do grupo avaliado. Seu principal objetivo \u00e9:</p> <ul> <li>Identificar poss\u00edveis erros em qualquer parte do projeto.</li> <li>Verificar se o projeto atende aos requisitos especificados.</li> <li>Assegurar que o trabalho foi feito conforme os padr\u00f5es e diretrizes definidas pelo professor.</li> <li>Garantir consist\u00eancia e uniformidade.</li> <li>Facilitar o gerenciamento do projeto tornando-o mais organizado e controlado.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/checklist_1/#checklists-entrega-1","title":"Checklists - Entrega 1","text":"<p>As Tabelas 1, 2 e 3 apresentam checklists para os elementos de planejamento, desenvolvimento da documenta\u00e7\u00e3o e conte\u00fado da disciplina, respectivamente, presentes no GitPages, garantindo que as etapas iniciais e os requisitos t\u00e9cnicos sejam atendidos.</p>"},{"location":"verificacao/checklist_1/#planejamento-do-projeto","title":"Planejamento do Projeto","text":"<p>Tabela 1: Checklist de Planejamento</p> ID Item Refer\u00eancia P01 P\u00e1gina com integrantes (foto e nome, sem matr\u00edcula) BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 1. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. P02 Cronograma detalhado com atividades estabelecidas, prazos e revis\u00e3o dos artefatos BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 1. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. P03 Cronograma inclui datas de grava\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 1. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. P04 Cronograma prev\u00ea corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s-feedback dos monitores/professor BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 1. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. P05 Motiva\u00e7\u00e3o e crit\u00e9rios para a escolha do aplicativo bem definidos BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 1. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. P06 Elabora\u00e7\u00e3o do Heatmap BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 1. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. P07 Descri\u00e7\u00e3o da metodologia utilizada BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 1. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. P08 Termo de uso ou autoriza\u00e7\u00e3o para utilizar o aplicativo na disciplina BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 1. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. P09 Ferramentas utilizadas est\u00e3o listadas BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 1. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. P10 GitPages oferece op\u00e7\u00e3o de contraste de cores BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 1. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. P11 GitPages organizado de f\u00e1cil uso BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 1. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. <p>Autora: Amanda Cruz, 2025</p>"},{"location":"verificacao/checklist_1/#desenvolvimento-do-projeto","title":"Desenvolvimento do Projeto","text":"<p>Tabela 2: Checklist de Desenvolvimento</p> ID Item Refer\u00eancia DS01 Padroniza\u00e7\u00e3o do Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. DS02 Autor e revisor para cada artefato BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. DS03 Refer\u00eancias e/ou bibliografia em todos os artefatos BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. DS04 Legenda e fonte em todas as imagens e tabelas BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. DS05 Introdu\u00e7\u00e3o do texto dos artefatos BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. DS06 Cronograma executado al\u00e9m do inicialmente planejado BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 1. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. DS07 Atas das reuni\u00f5es BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. DS08 Grava\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. DS09 Upload de apresenta\u00e7\u00e3o no YouTube como n\u00e3o \"listado\" BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. <p>Autora: Amanda Cruz, 2025</p>"},{"location":"verificacao/checklist_1/#conteudo-da-disciplina","title":"Conte\u00fado da Disciplina","text":"<p>Tabela 3: Checklist de Conte\u00fado da Disciplina</p> ID Item Refer\u00eancia RP01 Todos os membros realizaram ao menos um Rich Picture BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. RP02 Os 5 componentes do Rich Picture est\u00e3o presentes nos artefatos de pr\u00e9-rastreabilidade BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025.  Introducing Rich Pictures - Rich Picture Drawing Guidelines, p. 4. CTEC2402 - Software Development Project. Acesso em: 17 abr. 2025 RP03 Rich Pictures possuem legenda BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025.  Introducing Rich Pictures - Rich Picture Drawing Guidelines, p. 4. CTEC2402 - Software Development Project. Acesso em: 17 abr. 2025 RP04 Uso de palavras-chave nos Rich Pictures BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025.  Introducing Rich Pictures - Rich Picture Drawing Guidelines, p. 2. CTEC2402 - Software Development Project. Acesso em: 17 abr. 2025 RP05 S\u00edmbolos adequados para representar conceitos do Rich Picture BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025.  Introducing Rich Pictures - Rich Picture Drawing Guidelines, p. 4. CTEC2402 - Software Development Project. Acesso em: 17 abr. 2025 RP06 Rich Pictures possuem atores bem definidos BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025.  Introducing Rich Pictures - Rich Picture Drawing Guidelines, p. 4. CTEC2402 - Software Development Project. Acesso em: 17 abr. 2025"},{"location":"verificacao/checklist_1/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O checklist da Etapa 1 garante que os artefatos atendam aos requisitos do plano de ensino, promovendo qualidade e organiza\u00e7\u00e3o. A inspe\u00e7\u00e3o poder\u00e1 identificar inconsist\u00eancias e assegurar a padroniza\u00e7\u00e3o, facilitando o gerenciamento do nosso grupo e do inspecionado.</p>"},{"location":"verificacao/checklist_1/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>BARROS, Andr\u00e9. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/3106711/mod_resource/content/55/Lista%20de%20Verifificac%CC%A7a%CC%83o%20-%20Plano_de_Ensino%20RE%20012025%20Turma%2003%20v1.pdf. Acesso em: 17 abr. 2025.</p> <p>Introducing Rich Pictures - Rich Picture Drawing Guidelines. CTEC2402 - Software Development Project. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/3096055/mod_resource/content/2/1_5145791542719414573.pdf. Acesso em: 17 abr. 2025.</p> <p>OLIVEIRA, Carla. Utiliza\u00e7\u00e3o de checklist para valida\u00e7\u00e3o de requisitos de software. Dispon\u00edvel em: https://imasters.com.br/devsecops/utilizacao-de-checklist-para-validacao-de-requisitos-de-software. Acesso em: 17 abr. 2025.</p>"},{"location":"verificacao/checklist_1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 17/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Amanda Cruz Ryan Salles 2.0 25/04/2025 Modifica\u00e7\u00e3o da Estrutura Amanda Cruz Ryan Salles 2.1 28/04/2025 Alterando ID's Amanda Cruz Ryan Salles 2.2 30/04/2025 Padronizando fontes Amanda Cruz Ryan Salles 2.3 04/05/2025 Unificando arquivos Amanda Cruz Ryan Salles"},{"location":"verificacao/checklist_2/","title":"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Entrega 2","text":""},{"location":"verificacao/checklist_2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta uma lista de verifica\u00e7\u00e3o criada para o Grupo 4 e o Grupo+1 (Grupo 5) referente a Etapa 2 do projeto, com o objetivo de garantir que os artefatos iniciais estejam de acordo com os requisitos e especifica\u00e7\u00f5es estabelecidas. O checklist foi sugerido pelo professor como uma ferramenta pr\u00e1tica para confirmar que todas as etapas est\u00e3o cumpridas corretamente antes de avan\u00e7ar para as fases seguintes.</p>"},{"location":"verificacao/checklist_2/#checklist-como-metodo-de-verificacao","title":"Checklist como M\u00e9todo de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>O checklist, que significa Lista de Verifica\u00e7\u00e3o, uma t\u00e9cnica importante durante a revis\u00e3o das etapas do projeto, ajudando a garantir que cada parte esteja em conformidade com os requisitos estabelecidos. Para validar a efic\u00e1cia e a completude do checklist, utilizaremos a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o, que consiste em uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica para verificar a clareza, relev\u00e2ncia e aplicabilidade de cada item listado, tanto do nosso grupo quanto do grupo avaliado. Seu principal objetivo \u00e9:</p> <ul> <li>Identificar poss\u00edveis erros em qualquer parte do projeto.</li> <li>Verificar se o projeto atende aos requisitos especificados.</li> <li>Assegurar que o trabalho foi feito conforme os padr\u00f5es e diretrizes definidas pelo professor.</li> <li>Garantir consist\u00eancia e uniformidade.</li> <li>Facilitar o gerenciamento do projeto tornando-o mais organizado e controlado.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/checklist_2/#checklists-entrega-2","title":"Checklists - Entrega 2","text":"<p>As Tabelas 1 e 2 apresentam checklists para os elementos de desenvolvimento do projeto e conte\u00fado da disciplina, respectivamente, presentes no GitPages, garantindo que as etapas e os requisitos t\u00e9cnicos sejam atendidos.</p>"},{"location":"verificacao/checklist_2/#desenvolvimento-do-projeto","title":"Desenvolvimento do Projeto","text":"<p>Tabela 1: Checklist de Desenvolvimento do Projeto</p> ID Item Refer\u00eancia DS01 Padroniza\u00e7\u00e3o do Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. DS02 Autor e revisor para cada artefato BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. DS03 Refer\u00eancias e/ou bibliografia em todos os artefatos BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. DS04 Legenda e fonte em todas as imagens e tabelas BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. DS05 Introdu\u00e7\u00e3o do texto dos artefatos BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. DS06 Cronograma executado al\u00e9m do inicialmente planejado BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 1. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. DS07 Atas das reuni\u00f5es BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. DS08 Grava\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. DS09 Upload de apresenta\u00e7\u00e3o no YouTube como n\u00e3o \"listado\" BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. <p>Autora: Amanda Cruz, 2025</p>"},{"location":"verificacao/checklist_2/#conteudo-da-disciplina","title":"Conte\u00fado da Disciplina","text":"<p>Tabela 2: Checklist de Conte\u00fado da Disciplina - Elicita\u00e7\u00e3o </p> ID Item Refer\u00eancia CD01 O perfil do usu\u00e1rio inclui dados como idade, experi\u00eancia, atitudes e principais tarefas? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 3. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. CD02 Existe um cronograma (com data, hor\u00e1rio e local) estabelecido para a realiza\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos com o cliente e/ou membros do projeto? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 3. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. CD03 Foi especificado quais t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o foram empregadas (quanto mais t\u00e9cnicas, melhor)? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 3. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. CD04 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 3. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. CD05 A grava\u00e7\u00e3o e os registros da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos est\u00e3o dispon\u00edveis (pr\u00e9-rastreabilidade)? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 3. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. CD06 Cada requisito tem pelo menos uma fonte de origem identificada? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 1. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. CD07 S\u00e3o apresentados os requisitos implementados e n\u00e3o implementados para a aplica\u00e7\u00e3o? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 3. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. CD08 Est\u00e1 sendo apresentado como o requisito pode ser verificado na aplica\u00e7\u00e3o (crit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o)? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 3. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. CD09 Existe um cronograma (com data, hor\u00e1rio e local) definido para a realiza\u00e7\u00e3o da prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos com o cliente e/ou membros do projeto? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 3. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. CD10 S\u00e3o apresentadas pelo menos quatro t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o (quanto mais, melhor)? MoSCoW, 100 $, First Thing First, ROI, QFD, TQM, ou outra t\u00e9cnica? A t\u00e9cnica MoSCoW/100$ deve ser utilizada no projeto somente ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o de outras duas t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o. Deve-se adicionar a refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica e a imagem do texto da refer\u00eancia para cada uma das t\u00e9cnicas. BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 3. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. CD11 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona no processo de prioriza\u00e7\u00e3o? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 4. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. CD12 A grava\u00e7\u00e3o e os registros da atividade de prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos est\u00e3o dispon\u00edveis? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 4. Aprender3. Acesso em: 17 abr. 2025. CD13 As personas possuem nome e sobrenome? Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio, p. 167. CD14 As persona possuem uma foto realista? Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio, p. 168. CD15 As personas possuem status (prim\u00e1ria/secund\u00e1ria/antipersona)? Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio, p. 168. CD16 As personas possuem expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao produto? Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio, p. 168. CD17 Elenco de personas possui ao menos uma persona prim\u00e1ria? Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio, p. 169. CD18 O perfil de usu\u00e1rio foi constru\u00eddo atrav\u00e9s de algum estudo (question\u00e1rio/entrevista)? Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio, p. 166. <p>Autora: Amanda Cruz, 2025</p>"},{"location":"verificacao/checklist_2/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O checklist da Etapa 2 garante que os artefatos atendam aos requisitos do plano de ensino, promovendo qualidade e organiza\u00e7\u00e3o. A inspe\u00e7\u00e3o poder\u00e1 identificar inconsist\u00eancias e assegurar a padroniza\u00e7\u00e3o, facilitando o gerenciamento do nosso grupo e do inspecionado.</p>"},{"location":"verificacao/checklist_2/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>As refer\u00eancias das Tabelas 1 e 2 tiveram como refer\u00eancia as Figuras 1 a 7.</p> <p>BARROS, Andr\u00e9. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/3106711/mod_resource/content/55/Lista%20de%20Verifificac%CC%A7a%CC%83o%20-%20Plano_de_Ensino%20RE%20012025%20Turma%2003%20v1.pdf. Acesso em: 04 maio 2025.</p> <p>Figura 1: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Desenvolvimento (DS01 - DS09)</p> <p></p> <p>Autor: Andr\u00e9 Barros, 2025</p> <p>Figura 2: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento (CD01 - CD10)</p> <p></p> <p>Fonte: Andr\u00e9 Barros, 2025</p> <p>Figura 3: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento (CD10 - CD12)</p> <p></p> <p>Fonte: Andr\u00e9 Barros, 2025</p> <p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</p> <p>Figura 4: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento (CD13 - CD14)</p> <p></p> <p>Fonte: Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. P\u00e1gina 167.</p> <p>Figura 5: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento (CD15 - CD16)</p> <p></p> <p>Fonte: Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. P\u00e1gina 168.</p> <p>Figura 6: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento (CD17)</p> <p></p> <p>Fonte: Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. P\u00e1gina 169.</p> <p>Figura 7: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento (CD18)</p> <p></p> <p>Fonte: Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. P\u00e1gina 166.</p>"},{"location":"verificacao/checklist_2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 04/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Amanda Cruz Ryan Salles"},{"location":"verificacao/checklist_3/","title":"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Entrega 3","text":""},{"location":"verificacao/checklist_3/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta uma lista de verifica\u00e7\u00e3o criada para o Grupo 4 e o Grupo+1 (Grupo 5) referente a Etapa 3 do projeto, com o objetivo de garantir que os artefatos iniciais estejam de acordo com os requisitos e especifica\u00e7\u00f5es estabelecidas. O checklist foi sugerido pelo professor como uma ferramenta pr\u00e1tica para confirmar que todas as etapas est\u00e3o cumpridas corretamente antes de avan\u00e7ar para as fases seguintes.</p>"},{"location":"verificacao/checklist_3/#checklist-como-metodo-de-verificacao","title":"Checklist como M\u00e9todo de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>O checklist, que significa Lista de Verifica\u00e7\u00e3o, uma t\u00e9cnica importante durante a revis\u00e3o das etapas do projeto, ajudando a garantir que cada parte esteja em conformidade com os requisitos estabelecidos. Para validar a efic\u00e1cia e a completude do checklist, utilizaremos a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o, que consiste em uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica para verificar a clareza, relev\u00e2ncia e aplicabilidade de cada item listado, tanto do nosso grupo quanto do grupo avaliado. Seu principal objetivo \u00e9:</p> <ul> <li>Identificar poss\u00edveis erros em qualquer parte do projeto.</li> <li>Verificar se o projeto atende aos requisitos especificados.</li> <li>Assegurar que o trabalho foi feito conforme os padr\u00f5es e diretrizes definidas pelo professor.</li> <li>Garantir consist\u00eancia e uniformidade.</li> <li>Facilitar o gerenciamento do projeto tornando-o mais organizado e controlado.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/checklist_3/#checklists-entrega-3","title":"Checklists - Entrega 3","text":"<p>As Tabelas 1 e 2 apresentam checklists para os elementos de desenvolvimento do projeto e conte\u00fado da disciplina, respectivamente, presentes no GitPages, garantindo que as etapas e os requisitos t\u00e9cnicos sejam atendidos de acordo com o Plano de Ensino do professor.</p>"},{"location":"verificacao/checklist_3/#desenvolvimento-do-projeto","title":"Desenvolvimento do Projeto","text":"<p>Tabela 1: Checklist de Desenvolvimento do Projeto</p> ID Item Refer\u00eancia DS01 Padroniza\u00e7\u00e3o do Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 18 maio 2025. DS02 Autor e revisor para cada artefato BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 18 maio 2025. DS03 Refer\u00eancias e/ou bibliografia em todos os artefatos BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 18 maio 2025. DS04 Legenda e fonte em todas as imagens e tabelas BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 18 maio 2025. DS05 Introdu\u00e7\u00e3o do texto dos artefatos BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 18 maio 2025. DS06 Cronograma executado al\u00e9m do inicialmente planejado BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 1. Aprender3. Acesso em: 18 maio 2025. DS07 Atas das reuni\u00f5es BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 18 maio 2025. DS08 Grava\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 18 maio 2025. DS09 Upload de apresenta\u00e7\u00e3o no YouTube como n\u00e3o \"listado\" BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 18 maio 2025. <p>Autora: Amanda Cruz, 2025</p>"},{"location":"verificacao/checklist_3/#conteudo-da-disciplina","title":"Conte\u00fado da Disciplina","text":"<p>Tabela 2: Checklist de Conte\u00fado da Disciplina - Modelagem </p> ID Item Refer\u00eancia CD01 Possui as especifica\u00e7\u00f5es dos cen\u00e1rios para o projeto BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 4. Aprender3. Acesso em: 18 maio 2025. CD02 Os cen\u00e1rios possuem os elementos b\u00e1sicos de um cen\u00e1rio (T\u00edtulo, Metas/Objetivo, Contexto, Atores, Recursos, Exce\u00e7\u00e3o e Epis\u00f3dios) BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 5. Aprender3. Acesso em: 18 maio 2025. CD03 Est\u00e3o presentes as especifica\u00e7\u00f5es dos L\u00e9xicos? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 5. Aprender3. Acesso em: 18 maio 2025. CD04 Possui a defini\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio nos L\u00e9xicos? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 5. Aprender3. Acesso em: 18 maio 2025. CD05 Os l\u00e9xicos possuem liga\u00e7\u00f5es entre si (hiperlinks)? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 5. Aprender3. Acesso em: 18 maio 2025. CD06 Os l\u00e9xicos utilizam a estrutura de dicion\u00e1rio (verbo, objeto, estado)? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 5. Aprender3. Acesso em: 18 maio 2025. CD07 \u00c9 encontrada a especifica\u00e7\u00e3o do caso de uso? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 5. Aprender3. Acesso em: 18 maio 2025. CD08 Tem-se os atores principais e atores secund\u00e1rios no diagrama de caso de uso? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 5. Aprender3. Acesso em: 18 maio 2025. CD09 Tem-se o ator principal presente do lado esquerdo do sistema no diagrama de caso de uso? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 5. Aprender3. Acesso em: 18 maio 2025. CD10 Os atores est\u00e3o fora da caixa de limite do sistema no diagrama de caso de uso? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 5. Aprender3. Acesso em: 18 maio 2025. CD11 Possui a especifica\u00e7\u00e3o do diagrama de caso de uso (com Nome, Descri\u00e7\u00e3o, Atores, Pr\u00e9Condi\u00e7\u00e3o,P\u00f3s-Condi\u00e7\u00e3o, Fluxo Principal, Fluxo Alternativo e Fluxo de Exce\u00e7\u00e3o etc.)? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 5. Aprender3. Acesso em: 18 maio 2025. CD12 No diagrama de Caso de Uso h\u00e1 ao menos um caso de uso com pontos de extens\u00e3o? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 5. Aprender3. Acesso em: 18 maio 2025. CD13 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona na valida\u00e7\u00e3o do Diagrama de Casa de Uso? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 5. Aprender3. Acesso em: 18 maio 2025. CD14 Cont\u00e9m especifica\u00e7\u00e3o suplementar? Com refer\u00eancias bibliograficas e foto do texto de refer\u00eancia explicando o que \u00e9 a especifica\u00e7\u00e3o suplementar? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 6. Aprender3. Acesso em: 18 maio 2025. CD15 O artefato segue o modelo FURPS+? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 6. Aprender3. Acesso em: 18 maio 2025. CD16 O documento especifica o tempo de resposta, no Desempenho? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 6. Aprender3. Acesso em: 18 maio 2025. CD17 O documento especifica qual plataforma o aplicativo pode ser executado? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 6. Aprender3. Acesso em: 18 maio 2025. CD18 Todos os requisitos podem ser testados (RF e RNF)? Identificando quais requisitos n\u00e3o s\u00e3o test\u00e1veis/verific\u00e1veis? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 6. Aprender3. Acesso em: 18 maio 2025. <p>Autora: Amanda Cruz, 2025</p>"},{"location":"verificacao/checklist_3/#cenarios","title":"Cen\u00e1rios","text":"<p>A Tabela 3 abaixo apresenta uma lista de verifica\u00e7\u00e3o para os cen\u00e1rios. O objetivo \u00e9 garantir que os cen\u00e1rios desenvolvidos estejam completos, claros e alinhados com os objetivos do projeto, facilitando a identifica\u00e7\u00e3o de requisitos e a compreens\u00e3o das intera\u00e7\u00f5es entre usu\u00e1rios e sistema.</p> <p>Tabela 3: Checklist - Cen\u00e1rios</p> ID T\u00f3pico Descri\u00e7\u00e3o Resposta (Sim/N\u00e3o) Refer\u00eancia 1 Cen\u00e1rio O cen\u00e1rio possui um ator principal com objetivos claros? Barbosa et al., 2021, p. 172-177 2 Cen\u00e1rio Descreve um enredo com sequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es e eventos concretos? Barbosa et al., 2021, p. 172-177 3 Cen\u00e1rio Inclui contexto ou ambiente que motiva ou explica as a\u00e7\u00f5es dos atores? Barbosa et al., 2021, p. 172-177 4 Cen\u00e1rio Apresenta as a\u00e7\u00f5es observ\u00e1veis realizadas pelos atores? Barbosa et al., 2021, p. 172-177 5 Cen\u00e1rio Contempla eventos externos ou rea\u00e7\u00f5es do sistema/ambiente? Barbosa et al., 2021, p. 172-177 6 Cen\u00e1rio Considera o planejamento mental dos atores? Cont\u00e9m avalia\u00e7\u00e3o mental do ator sobre as a\u00e7\u00f5es e resultados? Barbosa et al., 2021, p. 172-177 7 Cen\u00e1rio Inclui as caracter\u00edsticas pessoais relevantes dos atores? Caso use personas, os atores s\u00e3o personas previamente elaboradas? Barbosa et al., 2021, p. 172-177 8 Cen\u00e1rio T\u00edtulo que descreve brevemente a situa\u00e7\u00e3o. H\u00e1 descri\u00e7\u00e3o situa\u00e7\u00e3o inicial dos atores? Barbosa et al., 2021, p. 172-177 9 Cen\u00e1rio Refer\u00eancia a outros cen\u00e1rios alternativos para atingir os mesmos objetivos? Barbosa et al., 2021, p. 172-177 10 Cen\u00e1rio Ajuda a capturar requisitos e entender atividades? Permite explorar solu\u00e7\u00f5es de design? Barbosa et al., 2021, p. 172-177 11 Cen\u00e1rio Apoia a avalia\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o do produto aos usu\u00e1rios? Barbosa et al., 2021, p. 172-177 12 Cen\u00e1rio Foi usada a t\u00e9cnica de questionamento sistem\u00e1tico para aprofundar proposi\u00e7\u00f5es: \"Por qu\u00ea? Como? O que \u00e9? X pode ser feito da forma Y? X faz parte de Y?\" Barbosa et al., 2021, p. 172-177 13 Cen\u00e1rio Os cen\u00e1rios ajudam a construir a meta-mensagem designer\u2013usu\u00e1rio? Barbosa et al., 2021, p. 172-177 14 Cen\u00e1rio Cont\u00eam perguntas do designer para investigar ou confirmar aspectos com os usu\u00e1rios? Barbosa et al., 2021, p. 172-177      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"verificacao/checklist_3/#diagrama-de-caso-de-uso","title":"Diagrama de Caso de Uso","text":"<p>A Tabela 4 abaixo apresenta uma lista de verifica\u00e7\u00e3o para o Diagrama de Caso de Uso. O objetivo \u00e9 garantir que todos os elementos essenciais estejam presentes e que a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica siga as diretrizes da UML.</p> <p>Tabela 4: Checklist - Diagrama de Caso de Uso</p> ID T\u00f3pico Descri\u00e7\u00e3o Resposta (Sim/N\u00e3o) Refer\u00eancia 1 Caso de Uso O caso de uso descreve uma sequ\u00eancia clara de intera\u00e7\u00f5es entre o sistema e um ator externo? Wiegers &amp; Beatty, 2013, p. 144 2 Caso de Uso Existe um ator externo identificado que interage com o sistema? Wiegers &amp; Beatty, 2013, p. 144 3 Caso de Uso O resultado do caso de uso tem valor para o ator (usu\u00e1rio)? Wiegers &amp; Beatty, 2013, p. 144 4 Caso de Uso O nome do caso de uso est\u00e1 no formato verbo e objeto? Wiegers &amp; Beatty, 2013, p. 144 5 Caso de Uso O nome do caso de uso \u00e9 forte e descritivo? Wiegers &amp; Beatty, 2013, p. 144 6 Caso de Uso O nome do caso de uso torna evidente o valor entregue ao usu\u00e1rio? Wiegers &amp; Beatty, 2013, p. 144 7 Caso de Uso O caso de uso identifica claramente os atores envolvidos na intera\u00e7\u00e3o? Sommerville, 2011, p. 74 8 Caso de Uso O tipo de intera\u00e7\u00e3o est\u00e1 nomeado de forma clara? Sommerville, 2011, p. 74 9 Caso de Uso O caso de uso \u00e9 complementado com descri\u00e7\u00e3o textual ou modelos gr\u00e1ficos (ex: diagrama de sequ\u00eancia, estados)? Sommerville, 2011, p. 74 10 Caso de Uso Est\u00e1 documentado em um diagrama de casos de uso de alto n\u00edvel? Sommerville, 2011, p. 74 11 Caso de Uso A representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica segue a nota\u00e7\u00e3o UML (elipses, atores 'palito', linhas de liga\u00e7\u00e3o)? Sommerville, 2011, p. 74 12 Caso de Uso Existem setas opcionais para indicar dire\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o? Sommerville, 2011, p. 74 13 Caso de Uso O caso de uso cobre m\u00faltiplos cen\u00e1rios, incluindo exce\u00e7\u00f5es? Sommerville, 2011, p. 74 14 Caso de Uso O caso de uso identifica intera\u00e7\u00f5es com usu\u00e1rios e outros sistemas? Sommerville, 2011, p. 74 15 Caso de Uso O caso de uso foi utilizado como t\u00e9cnica para elicitar requisitos de stakeholders? Sommerville, 2011, p. 75 16 Caso de Uso H\u00e1 consci\u00eancia de suas limita\u00e7\u00f5es quanto a requisitos n\u00e3o funcionais e de dom\u00ednio? Sommerville, 2011, p. 75 17 Caso de Uso Existem rela\u00e7\u00f5es de include e/ou extend? DevMedia, 2012 18 Caso de Uso O caso de uso tem um cen\u00e1rio? DevMedia, 2012 19 Caso de Uso O caso de uso tem um ator? DevMedia, 2012 20 Caso de Uso O caso de uso tem Use Case? DevMedia, 2012 21 Caso de Uso Existe comunica\u00e7\u00e3o no caso de uso? DevMedia, 2012      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"verificacao/checklist_3/#especificacao-suplementar","title":"Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar","text":"<p>Abaixo est\u00e1 uma lista de verifica\u00e7\u00e3o para a Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar, apresentada na Tabela 5. O objetivo \u00e9 garantir que todos os requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais estejam claramente definidos e documentados.</p> <p>Tabela 5: Checklist - Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar</p> ID T\u00f3pico Descri\u00e7\u00e3o Resposta (Sim/N\u00e3o) Refer\u00eancia 1 Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Os requisitos funcionais (em funcionalidades) est\u00e3o sendo expressos no estilo de linguagem natural? BRASIL, s.d. 2 Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar A identifica\u00e7\u00e3o do projeto cont\u00e9m projeto, requisitante e gerente de projetos? BRASIL, s.d. 3 Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar A especifica\u00e7\u00e3o suplementar cont\u00e9m a finalidade, o escopo, as defini\u00e7\u00f5es, os acr\u00f4nimos, as abrevia\u00e7\u00f5es, as refer\u00eancias e a vis\u00e3o geral da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar? BRASIL, s.d. 4 Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar A especifica\u00e7\u00e3o suplementar capturou requisitos n\u00e3o diretamente capturados imediatamente nos casos de uso? BRASIL, s.d. 5 Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar A especifica\u00e7\u00e3o suplementar cont\u00e9m requisitos separados em especifica\u00e7\u00f5es (como requisitos ambientais e de licenciamento)? BRASIL, s.d. 6 Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Os requisitos est\u00e3o descritos com crit\u00e9rios mensur\u00e1veis, objetivos e verific\u00e1veis? BRASIL, s.d. 7 Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar A linguagem utilizada evita ambiguidades e subjetividade? BRASIL, s.d.      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa <p></p>"},{"location":"verificacao/checklist_3/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>As refer\u00eancias das Tabelas 1 e 2 tiveram como refer\u00eancia as Figuras 1 a 4.</p> <p>BARROS, Andr\u00e9. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/3106711/mod_resource/content/55/Lista%20de%20Verifificac%CC%A7a%CC%83o%20-%20Plano_de_Ensino%20RE%20012025%20Turma%2003%20v1.pdf. Acesso em: 04 maio 2025.</p> <p>Figura 1: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Desenvolvimento (DS01 - DS09)</p> <p></p> <p>Fonte: Andr\u00e9 Barros, 2025</p> <p>Figura 2: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento (CD01)</p> <p></p> <p>Fonte: Andr\u00e9 Barros, 2025</p> <p>Figura 3: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento (CD02-CD13)</p> <p></p> <p>Fonte: Andr\u00e9 Barros, 2025</p> <p>Figura 4: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento (CD14-CD18)</p> <p></p> <p>Fonte: Andr\u00e9 Barros, 2025</p> <p></p> <p>BRASIL. MINIST\u00c9RIO DA CI\u00caNCIA, TECNOLOGIA, INOVA\u00c7\u00d5ES E COMUNICA\u00c7\u00d5ES. Secretaria-Executiva. Diretoria de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o. Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Sistemas. Sigla do Projeto \u2013 Nome do Projeto: especifica\u00e7\u00e3o suplementar. Vers\u00e3o 1.0. [recurso eletr\u00f4nico]. Bras\u00edlia, [s.d.]. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/3096129/mod_resource/content/2/SiglaProjeto_EspecificacaoSuplementar.pdf.</p>"},{"location":"verificacao/checklist_3/#imagem-1-especificacao-suplementar","title":"Imagem 1: Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar","text":"<p>Fonte: Adaptado de BRASIL. MINIST\u00c9RIO DA CI\u00caNCIA, TECNOLOGIA, INOVA\u00c7\u00d5ES E COMUNICA\u00c7\u00d5ES. Secretaria-Executiva. Diretoria de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o. Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Sistemas. Sigla do Projeto \u2013 Nome do Projeto: especifica\u00e7\u00e3o suplementar. Vers\u00e3o 1.0. [recurso eletr\u00f4nico]. Bras\u00edlia, [s.d.].</p> <p></p> <p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. p. 172-177. Leanpub</p> <p></p> <p>WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. Redmond: Microsoft Press, 2013, p. 144.</p> <p></p> <p>SOMMERVILLE, Ian. Engenharia de Software. 9. ed. S\u00e3o Paulo: Pearson, 2011, p. 74-75. Dispon\u00edvel em: https://www.facom.ufu.br/~william/Disciplinas%202018-2/BSI-GSI030-EngenhariaSoftware/Livro/engenhariaSoftwareSommerville.pdf</p> <p></p> <p>DEVMEDIA. O que \u00e9 UML e diagramas de caso de uso: introdu\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica \u00e0 UML. 2012. Dispon\u00edvel em: https://www.devmedia.com.br/o-que-e-uml-e-diagramas-de-caso-de-uso-introducao-pratica-a-uml/23408.</p>"},{"location":"verificacao/checklist_3/#pdf-que-une-as-referencias","title":"PDF Que une as refer\u00eancias","text":""},{"location":"verificacao/checklist_3/#especificacao-suplementar_1","title":"Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar","text":"<p>Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar </p>"},{"location":"verificacao/checklist_3/#caso-de-uso","title":"Caso de Uso","text":"<p>Caso de Uso </p>"},{"location":"verificacao/checklist_3/#cenarios_1","title":"Cen\u00e1rios","text":"<p>Cen\u00e1rios</p>"},{"location":"verificacao/checklist_3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 18/05/2025 Criando a pagina Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.1 18/05/2025 Adicionando lista de verifica\u00e7\u00e3o de casos de uso Jo\u00e3o Pedro Costa Amanda Cruz 1.2 18/05/2025 Adicionando lista de verifica\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios Jo\u00e3o Pedro Costa Amanda Cruz 1.3 18/05/2025 Adicionando lista de verifica\u00e7\u00e3o de especifica\u00e7\u00e3o suplementar Jo\u00e3o Pedro Costa Amanda Cruz 1.4 18/05/2025 Adicionando lista de verifica\u00e7\u00e3o do professor Amanda Cruz Jo\u00e3o Pedro Costa 1.5 18/05/2025 Tabela quebrada consertada Ryan Salles Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"verificacao/checklist_4/","title":"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Entrega 4","text":""},{"location":"verificacao/checklist_4/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta uma lista de verifica\u00e7\u00e3o criada para o Grupo 4 e o Grupo+1 (Grupo 5) referente a Etapa 4 do projeto, com o objetivo de garantir que os artefatos iniciais estejam de acordo com os requisitos e especifica\u00e7\u00f5es estabelecidas. O checklist foi sugerido pelo professor como uma ferramenta pr\u00e1tica para confirmar que todas as etapas est\u00e3o cumpridas corretamente antes de avan\u00e7ar para as fases seguintes.</p>"},{"location":"verificacao/checklist_4/#funcoes-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00f5es dos autores","text":"<p>Tabela 1: Fun\u00e7\u00f5es dos autores no artefato</p> Nome Fun\u00e7\u00e3o Amanda Cruz Adi\u00e7\u00e3o de itens do checklist de NFR Framework e revis\u00e3o do artefato Julia Gabriela Adi\u00e7\u00e3o de itens do checklist de NFR Framework e revis\u00e3o do artefato Jo\u00e3o Pedro Costa Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina; Desenvolvimento dos itens 1 a 15 na lista de verifica\u00e7\u00e3o de historia de usu\u00e1rio; Desenvolvimento dos itens na lista de verifica\u00e7\u00e3o da lista do professor de desenvolvimento do projeto e Conteudo da disciplina; Gabriel Flores Cria\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o de itens na lista de verifica\u00e7\u00e3o de Backlog 1 a 12 Jo\u00e3o Igor Desenvolvimento dos itens 16 a 26 na lista de verifica\u00e7\u00e3o de historia de usu\u00e1rio Ryan Salles Desenvolvimento dos itens 13 a 15 na lista de verifica\u00e7\u00e3o de Backlog      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"verificacao/checklist_4/#checklist-como-metodo-de-verificacao","title":"Checklist como M\u00e9todo de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>O checklist, que significa Lista de Verifica\u00e7\u00e3o, uma t\u00e9cnica importante durante a revis\u00e3o das etapas do projeto, ajudando a garantir que cada parte esteja em conformidade com os requisitos estabelecidos. Para validar a efic\u00e1cia e a completude do checklist, utilizaremos a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o, que consiste em uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica para verificar a clareza, relev\u00e2ncia e aplicabilidade de cada item listado, tanto do nosso grupo quanto do grupo avaliado. Seu principal objetivo \u00e9:</p> <ul> <li>Identificar poss\u00edveis erros em qualquer parte do projeto.</li> <li>Verificar se o projeto atende aos requisitos especificados.</li> <li>Assegurar que o trabalho foi feito conforme os padr\u00f5es e diretrizes definidas pelo professor.</li> <li>Garantir consist\u00eancia e uniformidade.</li> <li>Facilitar o gerenciamento do projeto tornando-o mais organizado e controlado.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/checklist_4/#checklists-entrega-4","title":"Checklists - Entrega 4","text":"<p>As Tabelas 2 e 3 apresentam checklists para os elementos de desenvolvimento do projeto e conte\u00fado da disciplina, respectivamente, presentes no GitPages, garantindo que as etapas e os requisitos t\u00e9cnicos sejam atendidos de acordo com o Plano de Ensino do professor.</p>"},{"location":"verificacao/checklist_4/#desenvolvimento-do-projeto","title":"Desenvolvimento do Projeto","text":"<p>Tabela 2: Checklist de Desenvolvimento do Projeto</p> ID Item Refer\u00eancia DS01 Padroniza\u00e7\u00e3o do Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 01 de junho 2025. DS02 Autor e revisor para cada artefato BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 01 de junho 2025. DS03 Refer\u00eancias e/ou bibliografia em todos os artefatos BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 01 de junho 2025. DS04 Legenda e fonte em todas as imagens e tabelas BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 01 de junho 2025. DS05 Introdu\u00e7\u00e3o do texto dos artefatos BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 01 de junho 2025. DS06 Cronograma executado al\u00e9m do inicialmente planejado BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 1. Aprender3. Acesso em: 01 de junho 2025. DS07 Atas das reuni\u00f5es BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 01 de junho 2025. DS08 Grava\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 01 de junho 2025. DS09 Upload de apresenta\u00e7\u00e3o no YouTube como n\u00e3o \"listado\" BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 01 de junho 2025.      Autor(es): Amanda Cruz, Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"verificacao/checklist_4/#conteudo-da-disciplina","title":"Conte\u00fado da Disciplina","text":"<p>Tabela 3: Checklist de Conte\u00fado da Disciplina - Modelagem de Requisitos - \u00c1gil</p> ID Item Refer\u00eancia CD01 Possui as Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 4. Aprender3. Acesso em: 01 de junho 2025. CD02 Os t\u00edtulos das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o auto-explicativo? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 5. Aprender3. Acesso em: 01 de junho 2025. CD03 O \u201cquem\u201d, \u201co que\u201d e o \u201cpor que\u201d est\u00e3o definidos na hist\u00f3ria de usu\u00e1rio? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 6. Aprender3. Acesso em: 01 de junho 2025. CD04 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona na valida\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 6. Aprender3. Acesso em: 01 de junho 2025. CD05 A hist\u00f3ria possui crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 6. Aprender3. Acesso em: 01 de junho 2025. CD06 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 6. Aprender3. Acesso em: 01 de junho 2025. CD07 Todas as hist\u00f3rias de usu\u00e1rios podem ser testadas? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 6. Aprender3. Acesso em: 01 de junho 2025. CD08 Existe o backlog? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 6. Aprender3. Acesso em: 01 de junho 2025. CD09 O backlog possui \u00e9picos e temas bem definidos e descritos? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 6. Aprender3. Acesso em: 01 de junho 2025. CD10 As Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio seguem algum modelo ou padr\u00e3o? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 6. Aprender3. Acesso em: 01 de junho 2025. CD11 Existe NFR Framework? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 6. Aprender3. Acesso em: 01 de junho 2025. CD12 Existe uma defini\u00e7\u00e3o do RNF e as fontes de evid\u00eancia na literatura? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 6. Aprender3. Acesso em: 01 de junho 2025. CD13 Existe um cart\u00e3o de especifica\u00e7\u00e3o do RNF? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 6. Aprender3. Acesso em: 01 de junho 2025. CD14 Os softgoals condizem com o contexto? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 6. Aprender3. Acesso em: 01 de junho 2025. CD15 Os softgoals representam metas bem definidas? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 6. Aprender3. Acesso em: 01 de junho 2025. CD16 Os impactos foram corretamente propagados? BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 6. Aprender3. Acesso em: 01 de junho 2025.      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"verificacao/checklist_4/#historia-de-usuario","title":"Historia de Usu\u00e1rio","text":"<p>A Tabela 4 abaixo apresenta uma lista de verifica\u00e7\u00e3o para as historias de usu\u00e1rio. O objetivo \u00e9 garantir que todas as hist\u00f3rias estejam completas, claras e atendam aos crit\u00e9rios estabelecidos.</p> <p>Tabela 4: Checklist - Historia de Usu\u00e1rio</p> ID T\u00f3pico Descri\u00e7\u00e3o Resposta (Sim/N\u00e3o) Refer\u00eancia Autor 01 Formato da Hist\u00f3ria A hist\u00f3ria de usu\u00e1rio segue o formato \u201cComo persona, quero a\u00e7\u00e3o\u201d? ATLASSIAN. How to write user stories. Dispon\u00edvel em: https://www.atlassian.com/agile/project-management/user-stories. Acesso em: 01 jun. 2025. Jo\u00e3o Pedro Costa 02 Valor ao Usu\u00e1rio Est\u00e1 claro o valor para o usu\u00e1rio? ATLASSIAN. How to write user stories. Dispon\u00edvel em: https://www.atlassian.com/agile/project-management/user-stories. Acesso em: 01 jun. 2025. Jo\u00e3o Pedro Costa 03 Clareza e Concis\u00e3o A hist\u00f3ria \u00e9 curta e concisa? ATLASSIAN. How to write user stories. Dispon\u00edvel em: https://www.atlassian.com/agile/project-management/user-stories. Acesso em: 01 jun. 2025. Jo\u00e3o Pedro Costa 04 Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o Existem crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o definidos? ATLASSIAN. How to write user stories. Dispon\u00edvel em: https://www.atlassian.com/agile/project-management/user-stories. Acesso em: 01 jun. 2025. Jo\u00e3o Pedro Costa 05 Independ\u00eancia A hist\u00f3ria \u00e9 independente de outras? SOMMERVILLE, Ian. Engenharia de Software. 10. ed. S\u00e3o Paulo: Pearson, 2019. Jo\u00e3o Pedro Costa 06 Negociabilidade A hist\u00f3ria \u00e9 negoci\u00e1vel, pode ser modificada em conversa? ATLASSIAN. How to write user stories. Dispon\u00edvel em: https://www.atlassian.com/agile/project-management/user-stories. Acesso em: 01 jun. 2025. Jo\u00e3o Pedro Costa 07 Testabilidade A hist\u00f3ria \u00e9 test\u00e1vel, pode-se verificar se foi completada? ATLASSIAN. How to write user stories. Dispon\u00edvel em: https://www.atlassian.com/agile/project-management/user-stories. Acesso em: 01 jun. 2025. Jo\u00e3o Pedro Costa 08 Estimabilidade Ela \u00e9 estim\u00e1vel, \u00e9 poss\u00edvel estimar tempo e esfor\u00e7o? ATLASSIAN. How to write user stories. Dispon\u00edvel em: https://www.atlassian.com/agile/project-management/user-stories. Acesso em: 01 jun. 2025. Jo\u00e3o Pedro Costa 09 Nome Padr\u00e3o O nome do documento possui nomenclatura padr\u00e3o? (EU_000_NomeDaEstoria) BRASIL. Minist\u00e9rio da Agricultura. Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Qualidade de Artefatos. Dispon\u00edvel em: https://www.gov.br/agricultura/pt-br/acesso-a-informacao/licitacoes-e-contratos/edital/2019/pregao-eletronico-no-05-2018/diretrizes/lista-de-verificacao-da-qualidade-de-artefatos-checklist-agil.xls/view. Acesso em: 01 jun. 2025. Jo\u00e3o Pedro Costa 10 Formata\u00e7\u00e3o do Documento O documento possui formata\u00e7\u00e3o seguindo o template (t\u00edtulo, estilo etc.)? BRASIL. Minist\u00e9rio da Agricultura. Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Qualidade de Artefatos. Dispon\u00edvel em: https://www.gov.br/agricultura/pt-br/acesso-a-informacao/licitacoes-e-contratos/edital/2019/pregao-eletronico-no-05-2018/diretrizes/lista-de-verificacao-da-qualidade-de-artefatos-checklist-agil.xls/view. Acesso em: 01 jun. 2025. Jo\u00e3o Pedro Costa 11 Contextualiza\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria Existe rela\u00e7\u00e3o entre as historias de usu\u00e1rio? COORDENA\u00c7\u00c3O GERAL DE TECNOLOGIA DA INFORMA\u00c7\u00c3O - CGTI. EU_xxx_Titulo_da_Estoria_de_Usuario: template para especifica\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio. [S.l.]: CGTI, 2018. 5 p. Dispon\u00edvel em: Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio. Acesso em: 22 de maio 2025. Jo\u00e3o Pedro Costa 12 Criterio de aceite Os criterios de aceite vis\u00e3o cen\u00e1rios? COORDENA\u00c7\u00c3O GERAL DE TECNOLOGIA DA INFORMA\u00c7\u00c3O - CGTI. EU_xxx_Titulo_da_Estoria_de_Usuario: template para especifica\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio. [S.l.]: CGTI, 2018. 5 p. Dispon\u00edvel em: Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio. Acesso em: 01 jun. 2025. Jo\u00e3o Pedro Costa 13 Linguagem do Usu\u00e1rio A linguagem utilizada na User Story \u00e9 alinhada ao vocabul\u00e1rio do usu\u00e1rio, evitando termos t\u00e9cnicos desnecess\u00e1rios? CWI SOFTWARE. User stories: boas pr\u00e1ticas, estrutura\u00e7\u00e3o e dicas extras. CWI, 2023. Dispon\u00edvel em: https://cwi.com.br/blog/user-stories-estruturacao-e-dicas-extras/. Acesso em: 01 jun. 2025. Jo\u00e3o Pedro Costa 14 Riscos Os riscos podem ser identificados na descri\u00e7\u00e3o? LinkedIn, 2023. Dispon\u00edvel em: https://www.linkedin.com/advice/0/how-do-you-estimate-user-story-risk-skills-agile-methodologies. Acesso em: 01 jun. 2025. Jo\u00e3o Pedro Costa 15 Refinamento As historias muito grandes foram refinadas e divididas? LinkedIn, 2023. Dispon\u00edvel em: https://www.linkedin.com/advice/0/how-do-you-estimate-user-story-risk-skills-agile-methodologies. Acesso em: 01 jun. 2025. Jo\u00e3o Pedro Costa 16 Aceita\u00e7\u00e3o Foi lida e aprovada por algu\u00e9m fora da equipe? COHN, Mike. What Level of Detail Should Be Captured in a User Story?. Mountain Goat Software, 2016. Dispon\u00edvel em: https://www.mountaingoatsoftware.com/blog/what-level-of-detail-should-be-captured-in-a-user-story. Acesso em: 01 jun 2025. Jo\u00e3o Igor 17 Linguagem vaga Evita detalhamento em linguagem de usu\u00e1rio final? Ex: \u201cf\u00e1cil de usar\u201d ou \"bem r\u00e1pido\" COHN, Mike. What Level of Detail Should Be Captured in a User Story?. Mountain Goat Software, 2016. Dispon\u00edvel em: https://www.mountaingoatsoftware.com/blog/what-level-of-detail-should-be-captured-in-a-user-story. Acesso em: 01 jun 2025. Jo\u00e3o Igor 18 Objetivo Tem liga\u00e7\u00e3o com objetivo de neg\u00f3cio? COHN, Mike. What Level of Detail Should Be Captured in a User Story?. Mountain Goat Software, 2016. Dispon\u00edvel em: https://www.mountaingoatsoftware.com/blog/what-level-of-detail-should-be-captured-in-a-user-story. Acesso em: 01 jun 2025. Jo\u00e3o Igor 19 Complexidade N\u00edvel de detalhe \u00e9 proporcional \u00e0 prioridade? COHN, Mike. What Level of Detail Should Be Captured in a User Story?. Mountain Goat Software, 2016. Dispon\u00edvel em: https://www.mountaingoatsoftware.com/blog/what-level-of-detail-should-be-captured-in-a-user-story. Acesso em: 01 jun 2025. Jo\u00e3o Igor 20 Detalhamento Omite detalhes irrelevantes para a entrega?  Ex: campos ou regras de neg\u00f3cio que n\u00e3o afetam a funcionalidade diretamente COHN, Mike. What Level of Detail Should Be Captured in a User Story?. Mountain Goat Software, 2016. Dispon\u00edvel em: https://www.mountaingoatsoftware.com/blog/what-level-of-detail-should-be-captured-in-a-user-story. Acesso em: 01 jun 2025. Jo\u00e3o Igor 21 Objetivo Foca na necessidade do usu\u00e1rio e n\u00e3o na solu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica? COHN, Mike. What Level of Detail Should Be Captured in a User Story?. Mountain Goat Software, 2016. Dispon\u00edvel em: https://www.mountaingoatsoftware.com/blog/what-level-of-detail-should-be-captured-in-a-user-story. Acesso em: 01 jun 2025. Jo\u00e3o Igor 22 Objetivo Pode ser relacionada a uma m\u00e9trica de sucesso? COHN, Mike. What Level of Detail Should Be Captured in a User Story?. Mountain Goat Software, 2016. Dispon\u00edvel em: https://www.mountaingoatsoftware.com/blog/what-level-of-detail-should-be-captured-in-a-user-story. Acesso em: 01 jun 2025. Jo\u00e3o Igor 23 Aceita\u00e7\u00e3o Os elementos internos da hist\u00f3ria s\u00e3o consistentes entre si? COHN, Mike. What Level of Detail Should Be Captured in a User Story?. Mountain Goat Software, 2016. Dispon\u00edvel em: https://www.mountaingoatsoftware.com/blog/what-level-of-detail-should-be-captured-in-a-user-story. Acesso em: 01 jun 2025. Jo\u00e3o Igor 24 Objetivo A hist\u00f3ria n\u00e3o mistura diferentes objetivos ou a\u00e7\u00f5es? EASY AGILE. How to write good user stories in agile software development. Easy Agile Blog, 2022. Dispon\u00edvel em: https://www.easyagile.com/blog/how-to-write-good-user-stories-in-agile-software-development. Acesso em: 01 jun 2025. Jo\u00e3o Igor 25 Objetivo A funcionalidade proposta contribui para o objetivo geral do produto? EASY AGILE. How to write good user stories in agile software development. Easy Agile Blog, 2022. Dispon\u00edvel em: https://www.easyagile.com/blog/how-to-write-good-user-stories-in-agile-software-development. Acesso em: 01 jun 2025. Jo\u00e3o Igor 26 Objetivo Foca no que o sistema deve fazer, e n\u00e3o em como a tela ser\u00e1 desenhada? EASY AGILE. How to write good user stories in agile software development. Easy Agile Blog, 2022. Dispon\u00edvel em: https://www.easyagile.com/blog/how-to-write-good-user-stories-in-agile-software-development. Acesso em: 01 jun 2025. Jo\u00e3o Igor      Autor(es):      Jo\u00e3o Pedro Costa,     Jo\u00e3o Igor"},{"location":"verificacao/checklist_4/#backlog","title":"Backlog","text":"<p>A Tabela 5 abaixo apresenta uma lista de verifica\u00e7\u00e3o para o Backlog. O objetivo \u00e9 garantir que o Backlog esteja completo, claro e atenda aos crit\u00e9rios estabelecidos.</p> <p>Tabela 5: Checklist - Backlog</p> Item Item de Verifica\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autores 1 O Product Backlog est\u00e1 definido como uma lista de todas as funcionalidades desejadas para o produto? SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 15. Gama: Universidade de Bras\u00edlia (UnB). Slide de apresenta\u00e7\u00e3o. Gabriel Flores 2 Foi indicado que o Product Owner \u00e9 o respons\u00e1vel por definir e priorizar o conte\u00fado do backlog? SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 15. Gama: Universidade de Bras\u00edlia (UnB). Slide de apresenta\u00e7\u00e3o. Gabriel Flores 3 Est\u00e1 claro que o Product Backlog n\u00e3o precisa estar completo no in\u00edcio do projeto? SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 15. Gama: Universidade de Bras\u00edlia (UnB). Slide de apresenta\u00e7\u00e3o. Gabriel Flores 4 O documento indica que o backlog cresce e muda com o tempo, conforme o conhecimento do produto evolui? SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 15. Gama: Universidade de Bras\u00edlia (UnB). Slide de apresenta\u00e7\u00e3o. Gabriel Flores 5 Os itens do Product Backlog s\u00e3o especificados utilizando as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio? SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 15. Gama: Universidade de Bras\u00edlia (UnB). Slide de apresenta\u00e7\u00e3o. Gabriel Flores 6 Os itens focam no \"o que\" deve ser feito, e n\u00e3o no \"como\"? SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 15. Gama: Universidade de Bras\u00edlia (UnB). Slide de apresenta\u00e7\u00e3o. Gabriel Flores 7 Est\u00e1 indicado que os itens podem ter crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o? SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 15. Gama: Universidade de Bras\u00edlia (UnB). Slide de apresenta\u00e7\u00e3o. Gabriel Flores 8 A prioridade de execu\u00e7\u00e3o est\u00e1 bem definida? SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 15. Gama: Universidade de Bras\u00edlia (UnB). Slide de apresenta\u00e7\u00e3o. Gabriel Flores 9 O backlog utiliza \u00c9picos? SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 15. Gama: Universidade de Bras\u00edlia (UnB). Slide de apresenta\u00e7\u00e3o. Gabriel Flores 10 Os \u00e9picos s\u00e3o divididos em hist\u00f3rias de usu\u00e1rios mais detalhadas? SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 15. Gama: Universidade de Bras\u00edlia (UnB). Slide de apresenta\u00e7\u00e3o. Gabriel Flores 11 H\u00e1 exemplos ou explica\u00e7\u00f5es de como Epics e User Stories s\u00e3o utilizados? SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 15. Gama: Universidade de Bras\u00edlia (UnB). Slide de apresenta\u00e7\u00e3o. Gabriel Flores 12 O Product Backlog est\u00e1 conectado \u00e0 modelagem de requisitos de maneira iterativa e incremental? SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 15. Gama: Universidade de Bras\u00edlia (UnB). Slide de apresenta\u00e7\u00e3o. Gabriel Flores 13 Os \u00e9picos possuem features relacionadas? JAMES, Michael; WALTER, Luke. SCRUM REFERENCE CARD. Ryan Salles 14 Os \u00e9picos s\u00e3o rastre\u00e1veis para com as est\u00f3rias de usu\u00e1rio? JAMES, Michael; WALTER, Luke. SCRUM REFERENCE CARD. Ryan Salles 15 Os itens mais pr\u00f3ximos do topo do backlog est\u00e3o suficientemente granulares para serem pass\u00edveis de implementa\u00e7\u00e3o em apenas uma sprint JAMES, Michael; WALTER, Luke. SCRUM REFERENCE CARD. Ryan Salles      Autor(es):      Gabriel Flores,  Ryan Salles"},{"location":"verificacao/checklist_4/#nfr-framework","title":"NFR Framework","text":"<p>A Tabela 6 abaixo apresenta uma lista de verifica\u00e7\u00e3o para o artefato NFR Framework. O objetivo \u00e9 garantir que o NFR esteja completo, claro e atenda aos crit\u00e9rios estabelecidos.</p> <p>Tabela 6: Checklist - NFR Framework </p> ID Item Refer\u00eancia Autor 1 Os tr\u00eas tipos de softgoals (NFR, Operacionaliza\u00e7\u00e3o, Afirma\u00e7\u00e3o) foram devidamente identificados e representados no SIG com suas nota\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas espec\u00edficas (ex: nuvens claras, grossas, tracejadas)? SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados, P. 31, Se\u00e7\u00e3o 2.4.3. UFPE, 2019. Amanda Cruz 2 Os softgoals foram detalhados atrav\u00e9s dos tipos de refinamentos apropriados (ex: decomposi\u00e7\u00e3o, prioriza\u00e7\u00e3o) para derivar sub-softgoals mais espec\u00edficos? SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados, P. 32 e 33, Se\u00e7\u00e3o 2.4.4.1. UFPE, 2019. Amanda Cruz 3 As rela\u00e7\u00f5es de impacto entre softgoals (pai-filho) foram modeladas usando os diversos tipos de contribui\u00e7\u00f5es (AND, OR, MAKE, etc.)? SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados, P. 34-37, Se\u00e7\u00e3o 2.4.4.2. UFPE, 2019. Amanda Cruz 4 Foram atribu\u00eddos r\u00f3tulos de avalia\u00e7\u00e3o (propaga\u00e7\u00e3o de impactos) aos softgoals para indicar seu status ap\u00f3s a an\u00e1lise do SIG? SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados, P. 38, Se\u00e7\u00e3o 2.4.5. UFPE, 2019. Amanda Cruz 5 Os Requisitos N\u00e3o-Funcionais (RNFs) centrais do projeto foram capturados e representados como softgoals desde o in\u00edcio? SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados, P. 30, Se\u00e7\u00e3o 2.4.1. UFPE, 2019. Amanda Cruz 6 Foi constru\u00eddo o SIG para visualizar os softgoals, suas inter-rela\u00e7\u00f5es e o racional de design do sistema? SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados, P. 30 e 31, Se\u00e7\u00e3o 2.4.1 e 2.4.2. UFPE, 2019. Amanda Cruz 7 Cada softgoal NFR possui seu \"tipo\" (a qualidade NFR, ex: Confiabilidade) e \"t\u00f3pico\" (o objeto da qualidade) claramente definidos para especificar seu escopo? SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados, P. 32, Se\u00e7\u00e3o 2.4.3. UFPE, 2019. Amanda Cruz 8 O SIG registra explicitamente as decis\u00f5es de desenvolvimento tomadas, as alternativas consideradas e as justificativas para as escolhas feitas? SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados, P. 30 e 31, Se\u00e7\u00e3o 2.4.2. UFPE, 2019. Amanda Cruz 9 Os softgoals NFR est\u00e3o organizados de forma hier\u00e1rquica dentro do SIG? SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados, P. 31, Se\u00e7\u00e3o 2.4.3. UFPE, 2019. Amanda Cruz 10 Para cada softgoal NFR importante, foram identificadas e representadas no SIG uma ou mais solu\u00e7\u00f5es de implementa\u00e7\u00e3o (softgoals de operacionaliza\u00e7\u00e3o) que buscam atend\u00ea-lo? SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados, P. 31, Se\u00e7\u00e3o 2.4.3. UFPE, 2019. Amanda Cruz 11 Foram colocadas legendas e r\u00f3tulos para as contribui\u00e7\u00f5es e contribui\u00e7\u00e3o dos NFRs? SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados. UFPE, 2019. JuliaGabP 12 Os requisitos utilizados para a cria\u00e7\u00e3o dos NFRs foram apenas os n\u00e3o funcionais? SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados. UFPE, 2019 JuliaGabP 13 Foram feitas explica\u00e7\u00f5es e cria\u00e7\u00e3o de legendas para os r\u00f3tulos do NFR? SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados. UFPE, 2019 JuliaGabP 14 Cada NFR est\u00e1 claramente associado a pelo menos uma necessidade do sistema ou do usu\u00e1rio? SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados. UFPE, 2019 JuliaGabP 15 Foi utilizada uma taxonomia (ex: desempenho) para classificar os NFRs? SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados. UFPE, 2019 JuliaGabP 16 Os NFRs est\u00e3o descritos de forma mensur\u00e1vel, evitando termos vagos como \"r\u00e1pido\" ou \"seguro\"? SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados. UFPE, 2019 JuliaGabP 17 Os NFRs foram validados com as partes interessadas? SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados. UFPE, 2019 JuliaGabP 18 Os NFRs est\u00e3o documentados separadamente dos requisitos funcionais, mas com rastreabilidade entre eles? SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados. UFPE, 2019 JuliaGabP 19 H\u00e1 explica\u00e7\u00e3o ou justificativa clara para a prioriza\u00e7\u00e3o de cada NFR? SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados. UFPE, 2019 JuliaGabP 20 Foram identificados e descritos poss\u00edveis conflitos entre NFRs e como eles foram resolvidos? SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados. UFPE, 2019 JuliaGabP      Autor(es): Amanda Cruz,                 Julia Gabriela"},{"location":"verificacao/checklist_4/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>As refer\u00eancias das Tabelas 2 e 3 tiveram como refer\u00eancia as Figuras 1 a 4.</p> <p>BARROS, Andr\u00e9. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/3106711/mod_resource/content/55/Lista%20de%20Verifificac%CC%A7a%CC%83o%20-%20Plano_de_Ensino%20RE%20012025%20Turma%2003%20v1.pdf. Acesso em: 01 junho 2025.</p> <p>Figura 1: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Desenvolvimento (DS01 - DS09)</p> <p></p> <p>Fonte: Andr\u00e9 Barros, 2025</p> <p>Figura 2: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento (CD01)</p> <p></p> <p>Fonte: Andr\u00e9 Barros, 2025</p> <p>Figura 3: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento (CD01-CD02)</p> <p></p> <p>Fonte: Andr\u00e9 Barros, 2025</p> <p>Figura 4: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento (CD03-CD16)</p> <p></p> <p>Fonte: Andr\u00e9 Barros, 2025</p> <p>ATLASSIAN. How to write user stories. Dispon\u00edvel em: https://www.atlassian.com/agile/project-management/user-stories. Acesso em: 01 jun. 2025.  </p> <p>SOMMERVILLE, Ian. Engenharia de Software. 9. ed. S\u00e3o Paulo: Pearson, 2011.  </p> <p>BRASIL. Minist\u00e9rio da Agricultura. Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Qualidade de Artefatos. Dispon\u00edvel em: https://www.gov.br/agricultura/pt-br/assuntos/tecnologia-da-informacao/arquivos/Lista_de_Verificacao_da_Qualidade_de_Artefatos.xls/view. Acesso em: 01 jun. 2025.  </p> <p>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos \u2013 Aula 15. Gama: Universidade de Bras\u00edlia (UnB). Slide de apresenta\u00e7\u00e3o. Acesso em 01 jun. 2025.</p> <p>CWI SOFTWARE. User stories: boas pr\u00e1ticas, estrutura\u00e7\u00e3o e dicas extras. CWI, 2023. Dispon\u00edvel em: https://cwi.com.br/blog/user-stories-estruturacao-e-dicas-extras/. Acesso em: 01 jun. 2025.</p> <p>COHN, Mike. What Level of Detail Should Be Captured in a User Story?. Mountain Goat Software, 2016. Dispon\u00edvel em: https://www.mountaingoatsoftware.com/blog/what-level-of-detail-should-be-captured-in-a-user-story. Acesso em: 01 jun 2025.</p> <p>EASY AGILE. How to write good user stories in agile software development. Easy Agile Blog, 2022. Dispon\u00edvel em: https://www.easyagile.com/blog/how-to-write-good-user-stories-in-agile-software-development. Acesso em: 01 jun 2025.</p> <p>LinkedIn. How do you estimate user story risk skills in agile methodologies?. Dispon\u00edvel em: https://www.linkedin.com/advice/0/how-do-you-estimate-user-story-risk-skills-agile-methodologies. Acesso em: 01 jun 2025.</p> <p>SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados, P. 31, Se\u00e7\u00e3o 2.4.3. UFPE, 2019. Dispon\u00edvel em: https://repositorio.ufpe.br/handle/123456789/34150. Acesso em: 01 jun.</p> <p>COORDENA\u00c7\u00c3O GERAL DE TECNOLOGIA DA INFORMA\u00c7\u00c3O - CGTI. EU_xxx_Titulo_da_Estoria_de_Usuario: template para especifica\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio. [S.l.]: CGTI, 2018. 5 p. Dispon\u00edvel em: Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio. Acesso em: 22 de maio 2025.</p> <p>JAMES, Michael; WALTER, Luke. SCRUM REFERENCE CARD. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/3096147/mod_resource/content/1/RE%20-%20Aula%2015%20-%20Materiais.zip?forcedownload=1. Acesso em: 01/06/2025</p>"},{"location":"verificacao/checklist_4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 01/06/2025 Criando a pagina Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles 1.1 01/06/2025 Adicionando lista de verifica\u00e7\u00e3o de historia de usu\u00e1rio Jo\u00e3o Pedro Costa Amanda Cruz 1.2 01/06/2025 Adicionando lista de verifica\u00e7\u00e3o do professor Jo\u00e3o Pedro Costa Amanda Cruz 1.3 01/06/2025 Adicionando itens de verifica\u00e7\u00e3o de Backlog Gabriel Flores Ryan Salles 1.4 01/06/2025 Adicionando itens de verifica\u00e7\u00e3o de NFR Framework Amanda Cruz Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"verificacao/checklist_6/","title":"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Entrega 6","text":""},{"location":"verificacao/checklist_6/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta uma lista de verifica\u00e7\u00e3o criada para o Grupo 4 e o Grupo+1 (Grupo 5) referente a Etapa 6 do projeto, com o objetivo de garantir que os artefatos iniciais estejam de acordo com os requisitos e especifica\u00e7\u00f5es estabelecidas. O checklist foi sugerido pelo professor como uma ferramenta pr\u00e1tica para confirmar que todas as etapas est\u00e3o cumpridas corretamente antes de avan\u00e7ar para as fases seguintes.</p>"},{"location":"verificacao/checklist_6/#funcoes-dos-autores","title":"Fun\u00e7\u00f5es dos autores","text":"<p>Tabela 1: Fun\u00e7\u00f5es dos autores no artefato</p> Nome Fun\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pedro Costa Adi\u00e7\u00e3o de 6 itens para lista de verifica\u00e7\u00e3o de matriz geral e 10 para lista de verifica\u00e7\u00e3o geral; Adi\u00e7\u00e3o da checklist do professor; Revis\u00e3o parcial Julia Gabriela Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina; Adi\u00e7\u00e3o de 5 itens para verifica\u00e7\u00e3o da matriz geral Ryan Salles Revis\u00e3o Geral      Autor(es):      Julia Gabriela"},{"location":"verificacao/checklist_6/#checklist-como-metodo-de-verificacao","title":"Checklist como M\u00e9todo de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>O checklist, que significa Lista de Verifica\u00e7\u00e3o, uma t\u00e9cnica importante durante a revis\u00e3o das etapas do projeto, ajudando a garantir que cada parte esteja em conformidade com os requisitos estabelecidos. Para validar a efic\u00e1cia e a completude do checklist, utilizaremos a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o, que consiste em uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica para verificar a clareza, relev\u00e2ncia e aplicabilidade de cada item listado, tanto do nosso grupo quanto do grupo avaliado. Seu principal objetivo \u00e9:</p> <ul> <li>Identificar poss\u00edveis erros em qualquer parte do projeto.</li> <li>Verificar se o projeto atende aos requisitos especificados.</li> <li>Assegurar que o trabalho foi feito conforme os padr\u00f5es e diretrizes definidas pelo professor.</li> <li>Garantir consist\u00eancia e uniformidade.</li> <li>Facilitar o gerenciamento do projeto tornando-o mais organizado e controlado.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/checklist_6/#checklists-entrega-6","title":"Checklists - Entrega 6","text":"<p>A Tabela 2 apresenta a checklist para os elementos de desenvolvimento do projeto e conte\u00fado da disciplina, respectivamente, presentes no GitPages, garantindo que as etapas e os requisitos t\u00e9cnicos sejam atendidos de acordo com o Plano de Ensino do professor.</p>"},{"location":"verificacao/checklist_6/#desenvolvimento-do-projeto","title":"Desenvolvimento do Projeto","text":"<p>Tabela 2: Checklist de Desenvolvimento do Projeto</p> ID Item Refer\u00eancia DS01 Padroniza\u00e7\u00e3o do Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 08 de junho 2025. DS02 Autor e revisor para cada artefato BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 08 de junho 2025. DS03 Refer\u00eancias e/ou bibliografia em todos os artefatos BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 08 de junho 2025. DS04 Legenda e fonte em todas as imagens e tabelas BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 08 de junho 2025. DS05 Introdu\u00e7\u00e3o do texto dos artefatos BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 08 de junho 2025. DS06 Cronograma executado al\u00e9m do inicialmente planejado BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 1. Aprender3. Acesso em: 08 de junho 2025. DS07 Atas das reuni\u00f5es BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 08 de junho 2025. DS08 Grava\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 08 de junho 2025. DS09 Upload de apresenta\u00e7\u00e3o no YouTube como n\u00e3o \"listado\" BARROS, Andre. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3, p. 2. Aprender3. Acesso em: 08 de junho 2025.      Autor(es): Amanda Cruz, Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"verificacao/checklist_6/#matriz-geral","title":"Matriz Geral","text":"<p>A Tabela 3, abaixo, apresenta uma lista de verifica\u00e7\u00e3o para o artefato Matriz Geral. O objetivo \u00e9 garantir que a Matriz esteja completa, clara e atenda aos crit\u00e9rios estabelecidos.</p> <p>Tabela 3: Checklist - Matriz Geral </p> ID Item Refer\u00eancia Autor 1 Todos os requisitos est\u00e3o claramente identificados com um ID \u00fanico e descri\u00e7\u00e3o objetiva? ASANA. Crie um modelo de matriz de rastreabilidade de requisitos [2022]. Julia Gabriela 2 A matriz estabelece v\u00ednculo entre requisitos e artefatos de origem? ASANA. Crie um modelo de matriz de rastreabilidade de requisitos [2022]. Julia Gabriela 3 H\u00e1 indica\u00e7\u00e3o clara do status de implementa\u00e7\u00e3o? SIRE, T. What is Requirements Traceability Matrix (RTM) - A Comprehensive Guide with Examples. Julia Gabriela 4 A matriz permite rastrear os requisitos at\u00e9 suas fontes e/ou at\u00e9 suas implementa\u00e7\u00f5es? SIRE, T. What is Requirements Traceability Matrix (RTM) - A Comprehensive Guide with Examples. Julia Gabriela 5 Foram utilizados hiperlinks ou refer\u00eancias funcionais para facilitar a navega\u00e7\u00e3o entre os requisitos e os documentos de suporte? ABREU, R. O que \u00e9 Matriz de Rastreabilidade de Requisitos (MRR)?&gt; Julia Gabriela 6 O artefato est\u00e1 representado, ao menos parcialmente, por uma matriz ou grafo de rastreabilidade? POHL &amp; RUPP (2015), p.126; SERRANO, Mauricio; SERRANO, Milene (Aula 26) Jo\u00e3o Pedro Costa 7 O artefato permite verificar se todos os requisitos foram alocados a componentes ou implementa\u00e7\u00f5es? SERRANO, Mauricio; SERRANO, Milene (Aula 26) Jo\u00e3o Pedro Costa 8 O artefato permite verificar se existem requisitos sem casos de teste associados? SERRANO, Mauricio; SERRANO, Milene (Aula 26) Jo\u00e3o Pedro Costa 9 O artefato inclui registros dos principais tipos de elos de rastreabilidade (ex.: satisfa\u00e7\u00e3o, recurso, etc.)? SERRANO, Mauricio; SERRANO, Milene (Aula 26) Jo\u00e3o Pedro Costa 10 O artefato estabelece rela\u00e7\u00f5es entre requisitos e os respectivos casos de uso, cen\u00e1rios, e c\u00f3digo? SERRANO, Mauricio; SERRANO, Milene (Aula 26) Jo\u00e3o Pedro Costa 11 O artefato inclui defini\u00e7\u00e3o de processo para atualiza\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos elos de rastreabilidade? SERRANO, Mauricio; SERRANO, Milene (Aula 26) Jo\u00e3o Pedro Costa      Autor(es): Julia Gabriela,                 Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"verificacao/checklist_6/#lista-de-verificacao-geral","title":"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o Geral","text":"<p>A Tabela 4, abaixo, apresenta uma lista de verifica\u00e7\u00e3o geral para o artefato. O objetivo \u00e9 garantir que o artefato atenda aos crit\u00e9rios estabelecidos e esteja em conformidade com as diretrizes do projeto.</p> <p>Tabela 4: Checklist - Verifica\u00e7\u00e3o Geral</p> ID Item Sim/N\u00e3o Refer\u00eancia Autor 1 O artefato permite verificar se cada requisito foi implementado no sistema? POHL &amp; RUPP (2015), p.122 Jo\u00e3o Pedro Costa 2 O artefato identifica se h\u00e1 funcionalidades implementadas que n\u00e3o correspondem a nenhum requisito (gold-plating)? POHL &amp; RUPP (2015), p.123 Jo\u00e3o Pedro Costa 3 O artefato permite verificar se cada requisito possui uma fonte (origem) identificada? POHL &amp; RUPP (2015), p.123 Jo\u00e3o Pedro Costa 4 O artefato possibilita a realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise de impacto em caso de mudan\u00e7a nos requisitos? POHL &amp; RUPP (2015), p.123 Jo\u00e3o Pedro Costa 5 O artefato relaciona os esfor\u00e7os de desenvolvimento com os requisitos correspondentes? POHL &amp; RUPP (2015), p.123 Jo\u00e3o Pedro Costa 6 O artefato possui registro apenas das informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a evolu\u00e7\u00e3o do sistema? POHL &amp; RUPP (2015), p.124 Jo\u00e3o Pedro Costa 7 O artefato estabelece liga\u00e7\u00f5es entre os requisitos e os artefatos de desenho e implementa\u00e7\u00e3o? SERRANO, Mauricio; SERRANO, Milene (Aula 26) Jo\u00e3o Pedro Costa 8 O artefato permite detectar requisitos que estejam em conflito ou mal definidos? SERRANO, Mauricio; SERRANO, Milene (Aula 26) Jo\u00e3o Pedro Costa 9 O artefato ajuda na identifica\u00e7\u00e3o da origem de defeitos relacionados a requisitos? SERRANO, Mauricio; SERRANO, Milene (Aula 26) Jo\u00e3o Pedro Costa 10 O artefato contribui para evidenciar a qualidade do processo e do produto? SERRANO, Mauricio; SERRANO, Milene (Aula 26) Jo\u00e3o Pedro Costa      Autor(es): Jo\u00e3o Pedro Costa"},{"location":"verificacao/checklist_6/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>As refer\u00eancias da Tabela 2 tiveram como refer\u00eancia a Figura 1.</p> <p>BARROS, Andr\u00e9. Plano de Ensino, RE-012025, Turma 3. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/3106711/mod_resource/content/55/Lista%20de%20Verifificac%CC%A7a%CC%83o%20-%20Plano_de_Ensino%20RE%20012025%20Turma%2003%20v1.pdf. Acesso em: 01 junho 2025.</p> <p>Figura 1: Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Desenvolvimento (DS01 - DS09)</p> <p></p> <p>ASANA. Crie um modelo de matriz de rastreabilidade de requisitos [2022]. Dispon\u00edvel em: https://asana.com/pt/templates/requirements-traceability-matrix.</p> <p>SIRE, T. What is Requirements Traceability Matrix (RTM) - A Comprehensive Guide with Examples. Dispon\u00edvel em: https://www.requiment.com/requirements-traceability-matrix-rtm-guide/.</p> <p>ABREU, R. O que \u00e9 Matriz de Rastreabilidade de Requisitos (MRR)? Dispon\u00edvel em: https://checklistfacil.com/blog/matriz-de-rastreabilidade-de-requisitos/. Acesso em: 5 jun. 2025.</p> <p>\u200c </p> <p>POHL, Klaus; RUPP, Chris. Requirements engineering fundamentals: a study guide for the certified professional for requirements engineering exam - Foundation level - IREB compliant. 2. ed. Rocky Nook, 2015. Acesso em: 5 jun. 2025.</p> <p>SERRANO, Mauricio; SERRANO, Milene. Requisitos \u2013 Aula 26: P\u00f3s-Rastreabilidade. Professores: Mauricio Serrano e Milene Serrano. Dispon\u00edvel em:  Requisitos - Aula 026. Acesso em: 5 jun. 2025.</p>"},{"location":"verificacao/checklist_6/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 05/06/2025 Criando a pagina Julia Gabriela Jo\u00e3o Pedro Costa 1.1 05/06/2025 Adicionando itens para ambas as listas de verifica\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pedro Costa Ryan Salles"}]}